[宮鬥/爽文] 延禧攻略 小說版

各位睇完電視劇版本之後係咪唔夠喉 有種空虛寂寞的感覺 好掛住瓔珞 明玉 皇后呢 機會嚟啦 現在小弟轉載小説版 補完被電視劇版本cut咗嘅細節 欣賞小説期間 配埋劇中音樂 畫面即刻起腦海中出哂嚟

根據連續劇《延禧攻略》改編 編劇：周末 改編：笑臉貓 秦嵐 飾 富察皇后；聶遠 飾 乾隆；吳謹言 飾 魏瓔珞；佘詩曼 飾 嫻妃

簡介：

講述了宮女魏瓔珞為查清姐姐魏瓔寧死亡真相，憑藉自己的聰慧，查清真相，化解宮中的重重危機，一步一步從宮女變成乾隆盛世令貴妃的故事。

戴定頭盔先 版權歸作者及出版社所有 這裡只作轉載 不作牟利之用 如有投拆 會立刻del post道歉🙇🏻

第一章 劈棺

義莊的大門開了，一桿紙糊燈籠從外頭伸進來。

燈籠帶進來一雙腳。

細看那雙弓鞋，彎彎似三寸，白底繡並蒂蓮，在一張張棺材前走走停停，最後停在一方薄棺前。

“瞧瞧這裡都是些什麼人。”一聲哽咽，“客死異鄉的異鄉客，沒錢下葬的窮苦人，橫死的妓女……姐，你我怎會在這種地方再會？”

命薄如紙，故而死了都沒一口厚實些的棺材。

年久失修的義莊內，擱著的是一口口透風的薄棺，但有好過沒有，總比一張草蓆強得多，不至於還沒下葬，就先供蟲鼠飽餐一頓。

“他們都說你沒資格葬入祖墳，只配跟這群人躺一個地方。”一隻慘白的手落在棺材上，輕輕的摸索片刻，最後喃喃道，“我不信他們的話，姐，我要你親口告訴我真相……”

“轟！”

紛亂的腳步聲由遠至近，緊接著義莊大門猛然被人推開。

撞入他們眼簾的，是一柄高舉的斧頭。

“瓔珞！住手！”一名中年男子驚叫一聲。

“轟！”

斧頭義無反顧的落下來，劈開了眼前的棺材。

“你，你在幹什麼啊？”中年男子楞了好一會，才顫著嘴唇道，“這可是你姐姐的棺材啊……”

一名白衣女子背對著他，背對著眾人。

手裡的斧頭被她隨意丟下，她彎下腰去，小心翼翼將棺材裡的人扶起來。

“你們一會兒我說，姐姐是病死的，一會兒又跟我說，她是在宮裡做了醜事，沒臉見人才自盡身亡的……看。”她慢慢轉過頭來，對眾人幽幽一笑。

棺材中的女子靠在她的肩膀上，脖子上隱約一雙黑色蝴蝶。

仔細一看，才發現是兩隻大手留下來的淤痕，張開的大手，似兩張黑色翅膀，訴說著一種名為謀殺的死亡。

“你們都看見了嗎？”白衣女子——也就是魏瓔珞摟著棺中女子，對眾人笑道，像是終於找到了真相，恨不能立刻說給全天下聽——恨不能立刻沉冤昭雪給天下聽，“看看她脖子上的手印，告訴我，一個人，該怎麼把自己給掐死？”

沒人能回答她的問題。

甚至沒人敢直視她們兩個的面孔。

近乎一模一樣的面孔。

魏瓔珞，魏瓔寧，因其顏色姝麗，氣清如蓮，故被稱作魏氏一族的並蒂蓮。

如今這並蒂的蓮花，一死一活，棺材中的那個，也不知道生前服過什麼靈丹妙藥，死後居然還留有七分顏色，穿著出宮時的衣裳，柔柔弱弱的依靠在妹妹肩頭，那似笑非笑的模樣儼然一個活人。

而活著的那個，眼神反而似個死人，黑白分明一雙瞳孔，直盯得眾人渾身發冷。

“難不成是冤魂索命，附在她妹子身上了？”不止一個人如此想著。

“爹。”魏瓔珞目光掃過眾人，最後定格在中年男子臉上，收攏起笑容，“殺了姐的兇手是誰？”

“是……”中年男子似乎想說什麼，但略一猶豫，最終咬牙道，“哪有什麼兇手，她就是自殺的！”

其餘人這時也回過神來，紛紛七嘴八舌。

“對，她就是自殺的。”

“一個被驅逐出宮，不貞不潔的女人，要是還不自殺，豈不是要我們全族人陪她一塊蒙羞？”

“死得好，死得好！”

“姐姐品行不端，妹妹也好不到哪裡去，居然幹出劈棺這樣的事，魏清泰，你管教的好！”

中年男子——魏清泰聞言一僵，急忙向前幾步，來到魏瓔珞面前，甩手就是一巴掌。

“都是我的錯，是我管教無方！”抽完，他一邊卑微討好著眾人，一邊將手往魏瓔珞後腦勺上一拍，“還不快跪下，給各位叔叔伯伯們磕頭謝罪。”

見沒反應，他又重重一拍：“跪下啊！”

可魏瓔珞跟一根竹子似的，不肯彎曲更不肯跪，就這麼直愣愣的杵在原地。

“跪下！”眾目睽睽之下，魏清泰只覺自己顏面不保，怒急之下，直接抬腳往她膝蓋窩裡一踢，“聽不見嗎？”

魏瓔珞被他踢的跪下了，但很快又爬了起來。

“爹，你只會讓我下跪。”她一手撐著地，一手撐著自己的姐姐，慢慢從地上爬起來，烏黑的鬢髮自兩邊臉側垂下，遮掩了她此刻的表情，只有聲音冰冷如冬天的泉，“但你知道嗎？我給魏如花下跪了，她還是搶走了媽媽死前留給我的簪子，我給魏學東下跪了，他還是不顧我們是表親關係，對我動手動腳……是姐姐幫我把簪子搶回來的，是姐姐打跑了魏學東……”

“……不就是根簪子嗎？”魏清泰皺眉道，“鍍金的，不值幾個錢，沒必要為了它傷了你們表姐妹的感情，還有學東……他只是跟你開個玩笑，是你姐太當真了，還打破了人家的頭。”

“……原來你都知道。”魏瓔珞將臉側了過來，只見一張清水出芙蓉似的臉上，濕漉漉一雙淚眼，淚珠將滴欲滴，似花尖垂露，美不勝收，“你什麼都知道，還要我跟姐姐跟人下跪。”

被搶的人是她，最後給人磕頭道歉的是她。

被人非禮的是她，最後給人磕頭道歉的還是她。

“我這全都是為你好。”魏清泰硬邦邦道，“難道非得為了一點小事……”

小事？

“不，對我好的只有姐姐！”魏瓔珞冷笑一聲打斷他，“告訴你，我一直在等姐姐回來，她進宮之前跟我說，她一定會回來的，會帶我離開這個魏家，離開你，去一個新地方，開始新生活，再也不讓我無緣無故對人下跪……”

“宮裡就是個隨時隨地給人下跪的地方！”這次換魏清泰打斷她的話。

皇宮。

一入宮門深似海，正如山有高低，水有深淺，宮裡的女人們也分為站著的，跟跪著的。

魏家也不是什麼豪門大族，不過一包衣而已，姐姐縱有傾城之色，進宮之後也只能先從伺候人開始，換句話說，先從給人磕頭開始。

“給誰磕頭不是磕頭，不如選個人，只給他一個人磕頭。”

這個他，是他，還是她？

宮裡宮外兩個世界，魏瓔珞不知道姐姐在宮中的境遇如何，也不知道她找了誰磕頭，只知她在春暖花開的時候進去，然後冰冷冷的回來。

一起帶回來的，還有她脖子上的黑色手印。

這手印的主人……到底是誰？

“……我要進宮。”魏瓔珞閉了閉眼，再次睜眼時，眼中一往無前，“你不告訴我兇手是誰，那好，我進宮，我自己去查個水落石出！”

“胡鬧！”魏清泰氣得鬍子都在抖，“你一定要步你姐姐的後塵嗎？”

魏瓔珞條件反射的看了眼肩頭靠著的姐姐。

從小到大，姐姐都比她更聰明，更機變，更有勇氣。

相比之下，她只是一個時時刻刻縮在姐姐身後，需要姐姐保護的小跟班。

連姐姐都沒法在宮里活下來，她呢？她就一定能活到最後，並且查清真相……繼而給姐姐報仇嗎？

“……夠了，這事就到此為止吧。”魏清泰放緩了一些語氣，將手伸向魏瓔珞肩上靠著的魏瓔寧，“讓你姐安息吧。”

安息？

眼看著魏清泰的手就要觸碰到魏瓔寧，義莊內卻驟然響起一聲尖叫，淒厲刻骨，彷彿被人一刀插進胸口，生生剜出來的一聲尖叫。

“啊——”

幾個魏氏族人頭皮發麻，忍不住抬手摀住雙耳，只覺得若不如此做，便有血水順著這慘叫聲灌進他們耳朵裡。

魏清泰離得最近，被嚇得後退幾步，然後盯著眼前發出長長尖叫聲的魏瓔珞，略帶口吃的問：“你，你又怎麼了？”

“安息？安息不了的……”魏瓔珞抱著姐姐冰冷的，甚至已經開始散發出淡淡屍臭的身體，尖叫過後的嗓子帶著沙啞，哭著說，“姐姐安息不了的，我也安息不了的……”

眾目睽睽之下，她又哭又叫，只不斷重複一句話。

“我要進宮。”魏瓔珞哭著喊，“我一定要復仇，讓你安息……讓我安息。”

既然是並蒂的蓮花，自然並蒂而生，並蒂而死。

你既然逝去，我縱使還活著，也不過是一具日漸腐朽的行屍走肉。

唯有讓你安息，我也才能一同安息。

“瘋話，全是瘋話！與其讓你這麼瘋瘋癲癲的入宮，給族裡招來大禍，不如……”一個魏氏老人走到魏清泰身旁，以手掩唇，對他耳語幾句。

魏清泰眼神複雜，聽到最後，終是輕輕一嘆，點了點頭。

緊接著幾條人影來到魏瓔珞身旁。

她抬起頭，有些茫茫然看著他們：“你們想幹什麼？”

幾隻大手一起朝她伸來。

數日之後，一面酒旗迎風招展，白酒入新杯，旁邊佐幾碟下酒小菜，一人喝著小酒，忽道：“下面是誰家在嫁女兒？”

幾名酒客半倚欄杆，自上而下俯瞰街面，只見長街上一條大紅色的迎親隊，在爆竹的劈裡啪啦聲中緩慢前行。

高頭大馬上，一名新郎官兒春風得意。

身後，跟著一頂小小的花轎。

風起簾動，一名酒客咦了一聲，抬手擦了擦眼。

“咋了，風迷了眼？”旁邊的客人問他。

“許是喝多了，眼花了。”那酒客放下手，有些迷茫道，“剛剛簾子吹開了點，我看見新娘子了……被五花大綁的。”

最多咪厄下like 點會告你 呢度又唔係youtube 你又冇錢收

第二章 百鳥裙

三個時辰前。

“一梳梳到頭，富貴不用愁。”

“二梳梳到頭，無病又無憂。”

“三梳梳到頭，多子又多壽。”

“再梳梳到尾，舉案又齊……”

“夠了。”魏瓔珞打斷道，“阿金姑姑，你瞅我現在這幅樣子，像是能與人舉案又齊眉嗎？”

桌子上擱著一面鎏金銅花鏡，明晃晃的鏡面照出屋內兩人。

魏瓔珞一身大紅色的喜服，雪為輕粉憑風拂，霞作胭脂使日勻，尤其唇上一點朱色丹，明艷不可方物，任誰家兒郎得了這樣一位新娘，都得欣喜若狂。

只是，誰家新娘會如她這樣，喜服外頭里三層外三層，捆著一圈麻繩呢？

與其說是嫁人，倒更像是要將她沉塘，獻祭給水中的龍王，換得一族一村的安寧豐收。

“阿金姑姑。”魏瓔珞淡淡道，“再與我說些宮裡面的事吧。”

“都這個時候了，你還問這些做什麼？”站在她身後的中年女子嘆了口氣，一邊給她梳著頭，一邊勸，“安心嫁人不好嗎？我替你打聽過了，新郎家境雖然一般，卻是個實誠人，若我當年有的選，我寧可嫁個這樣的人，好過進宮當了宮女之後，蹉跎歲月，老了容顏，直至出宮，也只見過皇上一面。”

魏瓔珞沉默片刻，輕輕問道：“皇上是個什麼樣的人？”

“不知道。”阿金無奈一笑，“從頭到尾我都跪著，只見著了皇上的龍靴，沒敢抬頭看一看他的龍顏。”

“眼睛沒見著，耳朵總聽過吧？”魏瓔珞道，“阿金姑姑，宮裡面的人是怎樣形容他的？你還記得嗎？”

阿金想了想，笑道：“管不住自己嘴的人，連見皇上龍靴的機會都沒有，好了好了，別皺眉頭，小心長出皺紋來，我給你說一件我親眼看見的事吧。”

“你說。”魏瓔珞立刻一副洗耳恭聽狀，“我在聽。”

“大約是四年前的事了，一位貴人死了。”阿金緩緩道，“因為一條裙子……”

隨著她的話語，紫禁城的紅瓦青磚漸漸浮現在魏瓔珞面前，里三層外三層，如同她身上這條繩子，將她牢牢固定在了一個名叫后宮的牢籠裡。

來來往往的女子，或沉魚落雁，或閉月羞花，各有各的特色，各有各的妙處，擱在哪兒都是名花一朵，如今聚在一處，便個個爭奇鬥艷，誰叫滿園春色，賞花人卻只有一個——當今聖上。

然而花有開時，也有敗時。

“啊！！”

驚叫聲引來了一群圍觀人，其中就有阿金。

擠進人群一看，阿金也忍不住雙手掩口，發出小聲的驚叫。

前方是一口水井，宮女們時常要來這裡，為各自的主子打水洗臉。

而今將頭往井口中一探，映入眼簾的，竟是一個女人的浮屍。

“……她的臉被井水泡得發脹發白，已認不出她原來的樣子。”阿金沉聲道，“但我認得她身上的衣服，那是一條百鳥朝鳳裙，死掉的是蘭花苑的雲貴人。”

明明是個喜慶的日子，門外時不時傳來鞭炮聲與賀喜聲，但魏瓔珞卻感覺身上有點冷。

一股寒氣拖過阿金的聲音，透過井水中的女人，侵入她的四肢骨髓裡。

魏瓔珞咽了嚥口水：“她為什麼要投井？”

“就是因為她身上的裙子。”阿金喃喃道，“那裙子真美啊，我到現在還記得她穿著裙子走在御花園裡的樣子，流光溢彩，分不清是陽光都聚在了她身上，還是從她身上散落下來的光……”

頓了頓，阿金失笑一聲：“可是皇上見了，卻大發雷霆，當著眾人的面，將她罵得抬不起頭來。”

這個答案有些出乎魏瓔珞的意料之外，她楞了楞，問：“皇上不喜歡漂亮的女子？”

“天底下，哪有不喜歡漂亮女子的男人。”阿金搖搖頭，“皇上是喜歡她的，否則也不會臨幸個兩次，就將這個平民出生的漢家女子提拔成了貴人，只是她太貪心，想要的太多，又做得太過。”

“可那隻是一條裙子……”魏瓔珞有些不大明白。

“皇上不喜歡的，正是這條裙子。”阿金沉聲道，“那是仿唐時安樂公主的百鳥朝鳳裙，作價昂貴，造時許久，宮中崇尚節儉，連皇后娘娘都不會讓人做這樣的衣裳穿，故而皇上罵她以奇裝艷服，行媚上之舉，當場削了她的位份，貶為宮女。”

“原來如此……”魏瓔珞喃喃一聲，對那位素未蒙面，高高在上的聖上，有了一份最初的了解。

那位至高天子，喜歡漂亮女子，又戒備漂亮女子。

他似乎並不特別在乎女人的家事出身，所以漢家出生的平民宮女也能被他提拔成貴人，又或者說他其實更偏愛這種沒有後台的女子，乾乾淨淨，心裡只有他，而不是背後的家族利益。

他不是討厭那條百鳥朝鳳裙，而是討厭它背後潛藏的東西，比如……野心。

“宮裡面行差一步，萬劫不復，直至今日，我也不知道云貴人是因為被皇上訓斥了，一時想不開而投了井，還是有人拿這個做藉口送了她一程。”阿金再次相勸，“所以啊，瓔珞，好好嫁人吧，別再想著宮裡面的事，還有你姐姐……”

“阿金姑姑。”魏瓔珞忽然開口打斷她的話，然後緩緩回過頭來，瞳色幽幽，彷彿兩口深井，只是一望，就叫阿金打了個哆嗦，恍惚之間，似乎又回到了六年前，她站在井旁，井口向外飄出冰冷的寒氣與屍氣，雪一樣白茫茫一片。

魏瓔珞此刻的目光，真像那口井。

“我之前求你做的那件事，你做了嗎？”魏瓔珞盯著她問。

被她目光所懾，阿金情不自禁的點點頭。

“那就好。”魏瓔珞微微一笑，收斂起了身上那股可怕的氣息，轉眼之間又變回了一個嬌滴滴的新娘子。

阿金背後卻出了一片汗，她似乎有些明白了，為何魏家人那麼反對魏瓔珞進宮，以至於有些後悔替魏瓔珞做那件事了，若是讓這樣一個女子若是進了宮……

“阿金姑姑。”魏瓔珞忽道，“你沒有後悔替我做了那件事吧？”

“沒，沒。”阿金忙否認道，又支吾片刻，終還是忍不住最後勸了句，“可你這麼做了，怕是從此以後都回不了家了……”

不等她將話說完，房門忽然吱呀一聲被人推開，魏清泰推門：“吉時快到了，都準備好了嗎？”

“老爺。”阿金回頭望向他，欲言又止。

“準備好了。”魏瓔珞忽地開口，斷了她接下來想說的話。

銅鏡內，被五花大綁的新娘子艱難起身，轉身之際，嘴唇貼近阿金的耳朵，輕聲耳語：“我娘留給我跟姐姐的那些東西，我已經全部放在喜餅盒裡，讓巧姐兒帶回去吃了。”

巧姐兒是阿金的干女兒，也是她的命根子。

“小姐……”阿金聞言一愣。

“只可惜我這一走，也不知何時能歸，怕是看不見巧姐兒出嫁那天了。”魏瓔珞輕笑道，“便提前在這裡，祝她嫁個好人家，無病又無憂，多子又多壽吧。”

過世的母親留給魏瓔珞姐妹兩的，除卻被人奪走的那些，還有一雙碧玉手鐲，一隻麒麟項圈，一對瑪瑙牡丹耳墜，以及兩根純金打造的簪子。

“小姐……”阿金面露感動。

她並非貪圖富貴，只是憂心干女兒的將來。

宮中歲月蹉跎了阿金的年華，曾經追隨的主子又是個不得寵的，沒能力打賞手下，故而阿金在宮裡面沒能攢下多少錢。等到出宮回了娘家，又發現小時候定下的親事已經作了廢，男方等不到她出宮，已經娶了別人，如今孩子都已經有她膝蓋那樣高了……

與其嫁過去做小，不如一個人清淨自在，幾年後，認了個孤女承歡膝下，所有的心血便都撲在這個女兒身上，想讓她吃好，想讓她穿好，想讓她嫁得好，這些都需要錢……

“說實話，我很羨慕巧姐兒。”魏瓔珞垂下腦袋，聲音越來越輕，“若我母親還在，若我姐姐還在，定會像你護著巧姐兒那樣護著我，不會將我五花大綁，讓我哭著上花轎……”

話音剛落，一串淚珠垂落下來，滴答一聲碎在地上。

阿金深深嘆了口氣，她知道自己被打動了，卻不知打動自己的是那一滴淚，還是魏瓔珞的一番話。

於是，也就不後悔替魏瓔珞做那件事了。

“小姐。”侍女端著一隻木盤過來，阿金拿起木盤中放著的紅蓋頭，輕輕蓋在魏瓔珞的鳳冠上，若有深意的說，“別哭了，你……定會得償所願。”

有了她這句話，紅蓋頭下，朱丹色的唇向上翹起，似勝券在握。

“吉時已到，起轎！”

一個時辰後，送嫁的隊伍路過長平街，四周茶樓林立，茶樓上的人丟下瓜子茶水，齊齊趴在欄杆上頭往下看，目送那長長一串大紅色的迎親隊，在爆竹的劈裡啪啦聲中緩慢前行。

咚。

咚。

咚。

離著花轎比較近的行人忍不住疑惑道：“什麼聲音？咚咚咚的……”

這並非他的錯覺，因為身旁的人經他一提醒，也開口道：“怎麼，你也聽見了？我也聽見了啊，咚咚咚的怪聲音，似乎……是從花轎那傳過來的？”

似乎越是離奇的事兒，越能吸引人的目光，於是越來越多的行人擁擠過來，有幾個膽大包天的混混，竟越過人群，伸手去推開轎門。

“幹什麼呢？”魏清泰氣得臉色發青，帶著家僕過來驅趕，“走走，走走，哪裡來的二流子，連新娘子的花轎都敢亂闖，信不信我拿你去見官？”

咚。

咚。

咚。

怪聲不斷在他身後響起，魏清泰忍不住回過頭去，壓低聲音對轎子裡的人說：“你在搞什麼鬼？”

咚咚怪響停頓片刻，接著是一聲遠超先前的巨聲——咚！

轎門忽地從裡面被撞開，一個五花大綁的新娘子從裡面跌了出來。

“啊！”

“血，好多血！”

“媽媽，她頭上出了好多血啊。”

血，理所當然。

魏瓔珞緩緩抬頭，鮮血順著她的額頭不斷向下流，污了那張粉面桃腮的臉，那咚咚聲原來是她的撞門聲，拿什麼撞？身體被五花大綁，雙手被反剪身後，自然只能拿額頭去撞。

哪怕頭破血流，不人不鬼，也不後悔。

時間已經差不多了。

魏瓔珞自打上了轎子，就開始默默計算時間，轎子走了半個時辰，外面是紅顏街，轎子走了一個時辰，外面是長平街……

這個時辰，這個地方，阿金應該已經把人給帶到了。

目光在人群中一巡，最後定格在一個方向。

而就在她目光四下逡巡的時候，旁人對她的議論一直沒有停止過。

“哎呀，看看，她身上怎麼還捆著繩子啊？”

“真是造孽啊，哪有這樣對待閨女的？”

“這哪是嫁女兒，該不會是在賣女兒吧？”

“什麼賣女兒，少在那胡說八道，只不過是轎子太顛，磕到新娘子的頭了。”魏清泰面色鐵青，一邊拼命平息事態，一邊朝新郎官擺手，“你還在那看什麼？還不快點把人扶上去？”

胸前掛著一顆紅繡球的新郎官兒忙翻身下馬，正要拉魏瓔珞起來，便見她回過頭來，朝他厲喝一聲：“你知不知道我魏家是內務府包衣，我在宮女備選名冊上！你強娶待選宮女，不光自己要殺頭，全家都要跟著掉腦袋！”

新郎官被嚇壞了，幾乎是立刻鬆開手，讓魏瓔珞又重新跌回了地上，他也沒有再扶她，而是如避蛇蠍的退了兩步，慌慌張張的看向魏清泰：“這怎麼回事，你不是說她被除名了嗎？”

魏清泰狠狠瞪了魏瓔珞一眼，然後絞盡腦汁的解釋道：“你看她瘋瘋癲癲的樣子，當然被除名了……”

身後傳來一聲輕笑，接著是魏瓔珞柔柔的聲音：“佐領大人，您覺得我的樣子，像是個瘋子嗎？”

佐領？

魏清泰大吃一驚，只見前方人群朝兩邊分開，總管宮女選秀一事的正黃旗佐領大步走來。

“魏清泰！”他面色如霜，指著魏瓔珞道，“這是怎麼一回事？”

戴定頭盔者

第三章 進宮

進宮，有人喜，有人避。

並不是每個家庭都願意將自己的女兒送進宮，去博那虛無縹緲的前程。

上有政策，下有對策，便有人謊稱自家女兒得了病，怕將此病過給貴人，故而自願削去進宮的資格。這事兒雖然不合法，但只需要上下打點好了，最重要的無人告發，那上頭的人也會睜一隻眼閉一隻眼。

而像魏瓔珞這樣，將事情鬧到大街上去了，正黃旗佐領便不得不管。

“說啊！”正黃旗佐領厲聲呵道，“這是怎麼一回事？”

“這，這……”一時半會，魏清泰哪裡找得出合理的解釋。

“還是由我來說明吧。”一個柔柔的女聲在魏清泰身後響起。

魏瓔珞身上捆著繩子，行走不便，索性膝行至正黃旗佐領面前，昂起臉，血污一片的面孔，反襯得一雙眸子更加清亮。

“佐領大人，我是魏瓔珞，今年的宮女備選。”她面色冷靜，字正腔圓道，“我爹過於溺愛我，不願送我入宮，故而對外宣稱我得了失心瘋，然後迫我遠嫁……”

“夠了！”正黃旗佐領聽到這裡已經不願再聽，只覺得在百姓的指指點點中，連自己也成了一場笑話，這都怪誰？他瞪向心中的罪魁禍首魏清泰，聲色肅殺，“內務府上三旗包衣出身的女孩兒，都要備選宮女，一旦私相嫁聘，別說是你我，就連都統、參領，全都要論罪，你是不是吃了熊心豹子膽！”

“我……我……”魏清泰我了半天，最後只能緩緩彎了膝蓋，朝他跪了下來，頭往地上一磕，“千錯萬錯，都是我一個人的錯…… ”

事情已經鬧到這個地步，他只能將所有責任都往自己身上攬，免得拖累了全族。況且他現在不攬，回頭族人也會將一切罪責都栽在他身上，而且手段只會更狠更絕，免得他還有翻身指控其他人的機會……

“可憐天下父母心。”卻聽見魏瓔珞喟嘆一聲，往魏清泰身旁一跪，額頭同樣往地上一叩，額上的血染紅了地上的青磚，祈求道，“父親不願我入宮作白頭宮女，我也不願父親因我獲罪，還請看在我們父女情深的份上，饒過他這次，我定會按時入宮。”

孝順二字，自古以來最能打動人心。

立時有人嘆道：“好個孝順的女兒，官爺，您就饒過他們這次吧。”

“是啊，可憐天下父母心啊。”

“我也有個女兒，都捨不得她嫁遠了，更何況是進宮，那真是一進宮門深似海，這輩子想再見都難了。”

正黃旗佐領神色複雜的瞥了魏瓔珞一眼。

她這一番話，給了所有人台階下。魏清泰不是犯法，而是父女情深，而他也不是失察，反而能藉此機會順應民意，做一回青天老爺。

“好吧。”正黃旗佐領緩緩點頭，“看在這麼多百姓為你們求情的份上，本官就饒過你這次，你不可再犯糊塗，明白了嗎？”

“小人明白。”魏清泰叩首道，他只能明白，不得不明白，甚至為了表示懺悔，必須親自送魏瓔珞進宮。

“爹，對不起。”

魏清泰轉過頭，見魏瓔珞眼神堅定的看著他，重複了先前她在義莊時說的那句話：“女兒一定要進宮。”

事已至此，魏清泰還有什麼辦法，只得又氣又怒道：“去，你去就是了！是死是活，由得你去，我不管了，我再也不管了！”

心中只能只怪這賊老天，好死不死的，偏偏在這個時候，讓正黃旗佐領路過這條街。

只是，正黃旗佐領真的是碰巧路過嗎？

擁擠的人群中，同時也是正黃旗佐領出現的方向，一個中年女子抬手壓了壓頭頂上的斗笠，斗笠上垂下黑色輕紗，遮掩了她的面龐，否則的話，叫魏清泰看見她的面貌，定會質問：“阿金，你怎麼會在這裡？”

這世上並沒有多少湊巧之事，許多湊巧，事後清算，皆是人為。

“小姐，我照你吩咐的，將正黃旗佐領請來了。”阿金透過輕紗看向魏瓔珞的方向，心中輕嘆，“希望我這麼做不是害你，希望你真的能得償所願，而不是步了你姐姐的後塵……”

褪下身上大紅嫁衣，換上宮女樸素青衣，時年乾隆六年二月初二，魏瓔珞與一眾新宮女一起，走在繁花似錦的御花園中。

宮女大多十五六歲，正是人生中最天真好奇的年紀，一個個左顧右盼，被一朵牡丹花，被一隻粉紅蝶吸引，唯魏瓔珞目不斜視，看什麼都冷冷淡淡的。

甚至在想，花開的這樣美，是不是因為吸了姐姐的血？

“一個個嘰嘰喳喳什麼呢？”領頭的大宮女受不了這群人麻雀似的嘰喳，冷哼一聲道，“這兒是紫禁城，天底下頭一份兒尊貴的地方，容得你們亂看亂說話？快些走！”

魏瓔珞正要跟上去，身旁一名宮女扯了扯她的袖子，雖說壓低了些聲音，卻足以讓身邊的小宮女們都聽見：“你們快看，那邊兒！”

魏瓔珞忍不住皺皺眉，覺得對方實在有些不大安分，大宮女前腳才囑咐她們不要亂看亂說話，她後腳就鬧出這樣大的動靜，並且還不是她一個人的動靜，是拉著所有人一塊下水……

對了，她記得這姑娘似乎叫錦繡。

倒也人如其名，尖尖一張瓜子臉，堪堪一握的水蛇腰，風流從頭流到腳，配得上錦繡這樣艷麗的名字。

一眾小宮女循聲望去，只見桃花深處，幾名秀女分花拂柳而來，一個個姿容秀麗，人比花嬌，手中輕羅小扇輕輕揮著，一股香風似遠似近的飄來，有茉莉也有玫瑰，令人心曠神怡。

一個娃娃臉的小宮女眨巴眨巴眼睛：“錦繡姐姐，她們是誰？仙女麼？”

這話說得分外孩子氣，這姑娘長得也像個孩子，魏瓔珞記得她是她們當中年歲最小的那個，只有十四歲，名字叫吉祥。

同樣人如其名，年畫娃娃似的，看著就叫人覺得喜慶。

“那些都是過了複選，預備殿選的秀女。”玲瓏一臉羨艷，眼睛裡彷彿要伸出兩隻手來，扒下對方身上的衣服首飾，簪子耳璫，然後統統穿戴在自己身上。

“好漂亮的衣裳。”吉祥同樣也一臉羨艷，只是這種羨艷跟玲瓏完全不同，渾似鄰家的小妹妹一臉憧憬的看著你手裡的糖葫蘆，“如果我也能穿上這麼好看的衣服就好了。”

錦繡聞言，嗤笑一聲：“那都是名門貴女，進宮就是主子，咱們這種出身，就算考核合格，也只是伺候她們的宮女罷了，你呀——”

她胳膊肘往吉祥身上一撞：“少做白日夢了！”

“當心！”魏瓔珞喊得遲了。吉祥本就幼小體弱，所以要兩隻手才能提得動用來打掃的木桶，還提得尤為吃力，光站著就有些搖搖晃晃，如今錦繡往她酸軟無力的胳膊肘上一撞，那木桶立時脫手而出，隨著嘩啦一聲，木桶落地，裡頭的污水如潑墨般飛出，濺到了一名秀女的裙擺上。

吉祥嚇壞了，急忙撲到對方腳下：“對不起，對不起，我現在就幫你擦乾淨……”

啪！

吉祥被一巴掌抽翻在地，還滾了一圈，渾身都被污水染黑，像只可憐兮兮的流浪狗。

“混賬奴才！”那名秀女一臉厲色，“我這身香雲紗是特意從江南採買，為了今日殿選準備的，你現在弄髒了，要我穿什麼去見皇上！”

“對不起，對不起，奴才真的不是有意的。”吉祥哭著爬過來，手忙腳亂的摸出一片乾淨手帕，“奴才給您擦，奴才馬上就給您擦乾淨……”

“滾開！”秀女一臉嫌惡的踹出一腳，這一腳又狠又快，而且絲毫不將吉祥當人看，如踹臟兮兮的流浪狗般，直接踹向對方的臉面，吉祥啊嗚一聲滾出去，又手腳並用的爬回來，鼻血橫流，磕頭如搗蒜：“對不起，對不起……”

“哼！”秀女看向大宮女，“你說我該饒了她嗎？”

雖說相處的時間不長，但人心肉長，見吉祥這幅慘樣，不少宮女面露不忍，卻又噤若寒蟬，不敢替吉祥說話，怕被她連累。此刻聽了秀女的話，都一臉期望的看著大宮女，指望大宮女能替吉祥說說話。

然而魏瓔珞知道，這是不可能的。

她們自個都不敢替吉祥說話，大宮女這種久於世故的人精，又怎會為一個普普通通的小宮女，得罪未來有可能為妃的秀女？

果不其然，大宮女賠笑道：“烏雅小主，這些丫頭都是剛入宮的宮女，蠢笨如豬，您要打要罵都可以，千萬別氣壞了身子！”

眾宮女聞言，或面露失望，或怒目而視，然後嘴巴閉得更緊，人人都是聰明人，大宮女都不敢做的事情，她們更加不敢做。

此時此刻，能夠替吉祥說話的，或許只有地位相同的秀女了。

“烏雅姐姐。”一個怯生生的聲音響起，“她也不是成心的，你就饒過她吧。”

……竟真有秀女肯替吉祥說話？

第四章 蓮花

魏瓔珞偷眼看去，只覺眼前一亮，彷彿轉角之時暗香浮動，池中白蓮輕輕綻開。

那是一名白衣秀女，容色清麗，遠勝身旁諸佳麗，最為難得的是那顧盼之間的柔弱之態，彷彿西子捧心，我見猶憐。

但這兒是后宮，能夠心平氣和欣賞另外一個女人美貌的女人，鳳毛麟角，當中絕不包括眼前這位名喚烏雅青黛的秀女。

“陸晚晚，閉嘴！”她轉頭瞪去，“我沒問你！”

白衣秀女縮了縮肩，似乎被她嚇住了，此刻她身旁一名端麗秀女扯了扯她的袖子，附耳低語：“你真是，為個不懂事的奴才，不值當和烏雅姐姐生氣。”

陸晚晚張了張嘴，最後將話吞回肚裡。

“救人就救到底啊，她這算什麼？”錦繡壓低聲音抱怨。

魏瓔珞看了她一眼，陸晚晚好歹為吉祥說了一句話，你這種話都不敢站出來說一句的人，又能苛求她什麼？

見陸晚晚被自己一句話喝退，烏雅青黛更是得意，重又將目光落在吉祥身上，眼中閃過一絲凶光，面上卻帶著甜美微笑，道：“嘖嘖，剛入宮的宮女啊，難怪這麼沒規矩！既然弄髒了我的衣裳，就用你這隻手來賠吧！”

言罷，一隻腳便重重碾在吉祥的手背上。

劇痛襲來，吉祥冷汗如雨，眼前一陣泛黑，又不能躲，只能趴在地上哭喊著：“好疼，好疼啊！主子饒命，主子饒了我！”

主子完全沒有饒了她的意思，反將她的哭喊當做一件有趣的事兒，竟噗嗤一下笑出聲來。

這笑聲讓吉祥心裡發冷，平生第一次發現，有些人，是將自己的快樂建立在其他人的痛苦之上的。

“爹……娘……”終究是個孩子，難過的時候忍不住求助於自己親近的人，“救救我，幫幫我，方姑姑，喜兒，錦繡……瓔珞！”

忽然之間，手背上的痛楚消失了。

與此同時，耳邊一片吸氣聲。

發生了什麼……

吉祥茫然抬頭，淚水朦朧了她的眼睛，花了好幾秒，她才看清楚眼前的狀況，忍不住發出跟旁人一樣的吸氣聲。

只見魏瓔珞不知何時跪在了她身旁，手中握著一隻腳——烏雅青黛的腳。

“烏雅小主。”魏瓔珞垂著頭，恭聲道，“請高抬貴腳。”

烏雅青黛居高臨下地望著魏瓔珞，臉上浮現出一個令人膽寒的笑：“你一個小小宮女，也妄想請我容情？”

說完上下打量了魏瓔珞一番，先前也說了，她從來不是一個能夠欣賞其他美人的女人，妒色一閃而過，笑道：“倒也不是不行，你來換她，怎樣？”

“小主想要奴才的手，奴才自然心甘情願的奉上。”就在眾人覺得魏瓔珞要倒霉的時候，卻聽她話鋒一轉，“只不過，今日是小主殿選的日子，乃是大喜之事，不宜添上血腥，污了小主的好心情、好運道。”

烏雅青黛皺了皺眉，眼角余光掃向其他秀女。

她自己是個喜歡暗地裡下絆子的人，就覺得其他人也如她一樣。

踩斷兩個小宮女的手是小事，就怕有人背後告狀，說她身上帶了血腥氣，此乃血光之災，不宜面聖……

只是就這樣放過這兩人，又有些心有不甘，於是冷著臉道：“你倒是挺會說話的，可現在這鞋子弄髒了，我不高興！”

魏瓔珞看了眼吉祥的手。

白胖胖的手背上，烏青一片，烙印著一朵黑色的蓮花，花瓣花蕊，皆向外滲著血。

魏瓔珞心中一片霜冷，面上卻更加恭敬溫順，垂首對烏雅青黛道：“小主匠心獨運，特意將鞋底雕刻成蓮花形狀，可惜還少了一樣東西，奴才斗膽，願為小主分憂。”

“哦？”烏雅青黛挑了挑眉，“如何分憂？”

魏瓔珞解下腰間香囊，頭也不回的喊道：“玲瓏，你身上的香囊呢？”

被她喊到名字的宮女吃了一驚。

“給我。”魏瓔珞一邊說，一邊解開香囊，將裡面的玫瑰香粉倒在地上。

雖說一點也不想在這個時候出頭，但眾目睽睽之下，玲瓏只得不情不願的走了出來，解下香囊遞過去：“拿去。”

同色的香粉倒在一起，累成了玫瑰色的小小一團，魏瓔珞跪在地上，雙手向上一捧：“請烏雅小主抬足。”

頭頂上傳來一聲輕笑，然後一隻鞋底帶血的繡鞋落在她乾淨的手掌心裡。

魏瓔珞雙手捧著烏雅青黛的繡鞋，然後以香囊沾粉，均勻的將香粉塗抹在烏雅青黛的鞋底，神情專注，似乎在做一件極為重要的事。

“咦。”看著她的側臉，陸晚晚咦了一聲，“納蘭姐姐，這個小宮女長得挺好看的。”

被她喚作納蘭姐姐的，正是先前阻止她幫助吉祥的端麗秀女，名喚納蘭淳雪，她搖了搖手裡的宮扇，淡淡道：“生得漂亮又如何，還不是包衣出身，天生的奴才，給烏雅姐姐提鞋的命。”

“好了。”魏瓔珞放下烏雅青黛的腳，畢恭畢敬，“請小主走兩步試試。”

“你究竟在搞什麼名堂……”烏雅青黛走了幾步，面色陰沉，“若說不出個所以然來，今日我不辦了你們，回頭……”

“哎呀。”陸晚晚不顧身旁納蘭淳雪的阻止，以扇掩唇，幫腔了一聲，“步步生蓮，好生別緻，你回頭看呀。”

烏雅青黛聞言一愣，她回頭望去，只見自己剛剛走過的青石板上，竟留下迤邐一串蓮花印。

耳邊同時響起魏瓔珞的聲音，她道：“奴才讀書少，卻聽說書先生說，東昏侯為最寵愛的潘妃作金蓮貼地，潘妃行走其間，宛如步步生蓮，美麗不可方物，因此備受寵愛。今日瓔珞雕蟲小技，用玫瑰花粉嵌入鞋底，祝愿小主心願得償、步步高升！”

烏雅青黛瞥了她一眼，又搖著扇子，來來回回走了幾步。

青石板上一朵又一朵蓮花，像青色的湖水里慢慢盛開白色的花。

烏雅青黛頓時不急著要懲罰這兩個小宮女了，只想快點讓皇上看見這一幕，晚了，誰知道那些個狐媚子會不會效仿她，弄出一地玫瑰花牡丹花來。

“行了行了。”於是她無所謂的揮揮手，對仍跪在地上的魏瓔珞道，“就沖你這哈巴狗的樣，我饒她一命！”

說完，她不再久留，踩著一地蓮花匆匆離去。

她這一走，此地也沒別的好戲可看，眾秀女便也一個個跟著離開，陸晚晚走到一半，回頭衝魏瓔珞和善一笑。

只可惜她是站著的，而魏瓔珞是跪著的，所以這一笑，魏瓔珞沒有看見。

待腳步聲離遠，魏瓔珞才緩緩起身，來到仍跪在地上不敢動的吉祥身旁，深嘆一口氣，伸手將瑟瑟發抖的她扶起：“吉祥，沒事了。”

“哦，哦……”吉祥似乎還沒從剛剛的事裡回過神來，魂不守舍的應著魏瓔珞的話。

“我先給你簡單包紮一下。”魏瓔珞取出條乾淨帕子，小心翼翼的為她包紮，“待會帶你去找大夫……”

被她如此溫柔對待，吉祥的心慢慢定了下來，如同湖中飄萍漸漸靠了岸，含著淚應道：“嗯……”

“吉祥，你可真是笨手笨腳的！”一個不合時宜的聲音響起，卻是錦繡叉腰走來，薄唇向外吐著風涼話，“差點把咱們都害慘了！”

“你還好意思說！”吉祥鼓起兩邊面頰，“剛才要不是你推我，我根本不會犯錯！”

“好了好了，都別吵了！”大宮女呵止她兩，教訓道，“宮女留用，都要經過持帚、刺繡兩關，別光會耍嘴皮子，得手上有真功夫，快走！”

包括魏瓔珞在內，眾宮女都低頭應道：“是！”

長長隊伍跟在大宮女身後，猶如一池青魚，順水而遊，朝它們該去的地方流去。行至一半，魏瓔珞的袖子被人扯了扯，她轉過頭，見吉祥四下張望了下，警惕的像隻小老鼠，顯見剛剛的事兒實在嚇壞了她，現在說話，聲音都壓低了好幾拍，生怕被人聽見。

“瓔珞！”她帶著一絲小孩子的天真依賴，可愛的埋怨著，“烏雅氏那麼壞，你怎能幫她中選？”

“中選，她嗎？”魏瓔珞頓住腳步。

吉祥疑惑的看了她一眼，然後順著她的目光看去。

不知何時，她們已經走到了蘭花苑。

蘭花遍地，清香葳蕤，然而魏瓔珞的目光卻不在任何一朵蘭花上。

她看著的，是一口井。

吉祥打了個哆嗦，也不知道是不是她的錯覺，明明離得那樣遠，卻能夠感覺到順著井口飄出來的那股子寒氣，冰冷刺骨，宛如刮過亂墳崗的晚風。

……或許冰冷的不是井，而是魏瓔珞此刻的目光。

“……到底是中選還是落選，只有老天才會知道了。”魏瓔珞微微一笑，這一笑散去了她眼底的陰寒，她牽起吉祥的手繼續往前走，“對了，吉祥，你剛剛哭著喊我的時候，很像從前的我。”

“嗯？”吉祥一楞。

“我從前也跟你一樣，總是闖禍，自己處理不來，就哭著喊我姐姐。”魏瓔珞背對著吉祥道，“她每次都會來救我。”

“你姐姐真好。”吉祥天真的回應著，“好羨慕你有這樣的姐姐。”

“不，是我羨慕你。”魏瓔珞的聲音越來越低，“你喊我的時候，我會回應你，但我姐姐……再也不會回應我了。”

眼前的背影又蕭索又寂寞，像冬天凋零的葉子，萬般不捨，卻又無可奈何的離開了自己生長的大樹。

僅僅只是看著這樣的背影，吉祥就覺得心裡難過起來，忍不住緊緊握住她冰冷的手，想要溫暖這隻手，溫暖這顆心。

“沒事了，我會陪著你的。”吉祥輕輕說，“我會陪著你的……瓔珞姐姐。”

第五章 選秀

御花園裡發生的事，就像一顆小石子丟進了海裡，濺起來一朵小小水花，然後很快歸於平靜，大人物們視而不見，看見了也不會在意。

有更重要的事情，等著他們去看去做。

“娘娘，皇后娘娘！”長春宮的院子裡，宮女明玉匆匆趕來，努力順著氣道，“馬上就要殿選了，您該早些準備才是！”

偌大一個院子，卻只開著茉莉花。

層層疊疊的淺白色花瓣，點綴在深綠的葉子中，當中有一名素衣女子，手持金剪，專注的修剪著花枝。

風吹過，只有葉子搖動的聲音，以及咔嚓咔嚓的聲響。

她是沒有聽見，還是聽見了當沒聽見？明玉有些拿不定主意，只得朝旁邊的一名秀麗宮女擠眉弄眼。

這位宮女同樣一身素衣，手捧銅製水壺，乍一眼看去毫不起眼，渾似個剛進宮的掃灑宮女，實際上卻是服侍皇后娘娘的大宮女爾晴 ，地位之高，分量之重，在眾宮女之中屈指可數。

故而明玉不敢說的話，她能說，明玉不敢做的事，她能做。

朝前走了一步，爾晴低聲問道：“娘娘？”

咔嚓，一枝茉莉離開了枝頭，素衣女子手持茉莉回頭，滿園春色頓時在她面前黯然失色，這無邊無際的蘭花，彷彿就是為了襯托她而存在。

真真空谷幽蘭，遺世獨立。

正是當今皇后，富察氏。

“今日秀女們爭奇鬥艷，我又有什麼好準備的。”富察皇后閉上眼睛，低頭輕嗅手中的蘭花，溫柔一笑，“還不如留下來侍弄花兒。”

真是急不死皇帝急死太監，明玉抓耳撓腮，彷彿一隻吃不到香蕉的猴兒：“那怎麼行？娘娘不去，豈不是給儲秀宮那位機會！”

“明玉，慎言！”爾晴倒似個馴猴的唐僧，只是一個不悅的目光，就讓明玉安分了下來，過後她和顏悅色的對富察皇后道，“不過娘娘，殿選是大事，您總該去看看。否則太后知道，又該怪您不理宮務了！”

都說一入宮門深似海，當真如此，海裡面大魚吃小魚，宮裡面一頭壓一頭，能夠讓富察皇后放下花枝的，也只有太后娘娘了。

“哎。”富察皇后無奈起身，拍了拍裙上的土，“小小年紀，這麼囉嗦，那就去看看吧！”

明玉喜形於色，簡直一蹦三尺高：“娘娘，奴才立刻就為您梳妝打扮！”

說完轉身就跑，一眨眼就跑了個沒影，只餘塵土在她身後飛揚。

“真是隻猴兒。”富察皇后無奈的搖搖頭。

“她就是隻猴兒，還有，這個——”爾晴上前，小心翼翼地摘下皇后鬢間小巧的茉莉花球，皇后先是微微一愣，然而啞然失笑。

選秀的地點，定在御花園延暉閣樓。

說是梳妝打扮，其實不過是換了一身稍微乾淨些的衣服，然後用清水洗去手上的土，然而縱是素面朝天，富察皇后依然壓過在場眾女數籌，一是因為她的貌，二是因為她的地位。

只不過，有些人卻並不將她的地位放在眼裡。

“慧貴妃（即是劇中的高貴妃）駕到！”

隨著太監一聲唱呵，一名濃妝豔抹的宮妃在侍女攙扶之下，儀態萬千的走進延暉閣樓。

有些女人不能上妝，妝一濃就顯得庸俗，譬如富察皇后。

但有的女人必須濃妝豔抹，環佩叮噹，譬如眼前這位慧貴妃。耳上兩顆寶光四溢的東珠墜子，手腕上纏繞著一串由十八顆翠珠與兩顆碧璽穿成的翡翠手串，尤其是頭上一頂大拉翅，珠光寶氣，嵌著銀製翠蝶，紅寶石牡丹，兩者皆栩栩如生，隨著她的步伐，蝴蝶飛舞牡丹顫動。

這樣多的首飾，若放在另外一個人身上，只怕這人就成了一個首飾架子，旁人只能瞧見首飾，瞧不見她人，然而慧貴妃不同，她以牡丹之姿，艷壓群芳，硬生生壓住了這一身珠光寶氣。

她婷婷裊裊地走到皇后面前行蹲安禮，無論是動作還是聲音，都透出一股不加掩飾的敷衍：“臣妾恭請皇后聖安。”

爾晴面無表情，明玉卻已經面帶怒色，只消富察皇后一句話，這猴兒就能跳上去甩她一套大耳刮子，然而富察皇后只是笑笑：“免禮。”

禮字還沒說完，慧貴妃就已經站起身，走至皇后下首坐下，抬手接過侍女遞過來的茶，輕輕喝了一口，然後放下茶盞，對外頭的秀女評頭論足道：“這屆秀女品質不俗，倒也有幾個清秀可人的。”

皇后神色平和：“我大清選秀，自與前朝不同，要選擇出身名門，德行兼備之女侍奉在皇上身邊，與容貌是不相干的。”

慧貴妃掩唇一笑，這一笑彷彿牡丹盛放，國色天香，莫說男人，連女人也要為她的風流多姿心折：“那也不能選出一堆歪瓜裂棗，皇上看了該多堵心啊，也影響皇嗣的相貌不是？”

看似尋常對話，實乃暗藏殺機，四周的人噤若寒蟬，秀女們更是低頭看地，連呼吸都不敢呼吸。

雖說蘭花牡丹各有姿色，但兩花相爭，必有一敗，出乎眾人意料之外，富察皇后似乎退了一步，只見她聲色平和道：“秀女們再漂亮，也及不上貴妃艷冠群芳。”

見她退讓，慧貴妃更是得意，銀鈴似的輕笑從嘴裡漫出來，邊笑邊道：“娘娘謬讚，臣妾愧不敢當，不過牡丹國色天香，是花中之王，的確不是人人當得！”

“你……”明玉怒火中燒，正要大罵一聲放肆，卻見皇后朝她擺擺手，心中雖然一萬個不願意，卻也只能握緊拳頭退下。

“皇上駕到！”

一聲唱呵打斷了兩人的交鋒，少傾，一名高挑俊美的男子背著手走了進來，相比之下，他的打扮更近似富察皇后，兩個人身上都沒有太多的首飾點綴，烏青色的常服顯得極為乾練素靜，袖擺處尤帶一股墨香，似乎來此之前，還在案前處理一堆公文。

此人正是當今聖上，弘曆。

“臣妾（奴才）恭請皇上聖安。”

“免禮。”弘曆快步走到富察皇后面前，伸手將她攙起，俊美的臉上浮現出一絲溫柔之色，“皇后不必多禮。”

先前一句話是對所有人說的，現在這句話便只是對她說的。

慧貴妃面無表情地盯著兩人交握的手，眼底流露出一絲妒色。

弘曆未曾看見這一抹妒色，這場選秀於他而言，更像是例行公事，他扶富察皇后坐下，然後自己也隨意的往御案上一坐，單手支著臉頰，隨意吩咐了一句：“開始吧。”

“諾！”大太監唱名道，“大理寺卿索綽羅·道晉之女索綽羅·玉梨，年十五。”

一名高挑瘦弱的秀女忙走上前來。

弘曆瞇著眼看了她一眼，道：“今天風這麼大，站著挺費勁兒吧。”

“不，不費勁兒。”秀女忙回道，卻不料得來慧貴妃的一陣輕笑，“是啊皇上，這位是太瘦了點，一陣風就能把人吹跑似的。”

弘曆雖不再多言，卻也抿起嘴笑了一下。

大太監最會看人臉色，見了這笑，立刻道：“賜花。”

一名小太監立時捧著盛花銀盤上來，瘦高秀女無奈，只得拿花離開。

“上駟院卿甘棠臨之女甘如玉，年十六。”

一名圓潤過頭，已經發育成球的秀女走上前來。

弘曆只一眼便笑了出來：“一天吃幾頓？”

既然是皇帝問話，不好不答，圓潤秀女紅著臉說：“三頓。”

“不止。”弘曆道，“起碼得五頓吧，否則怎麼吃出這樣的體型來，都快趕得上宮中豢養的相撲力士了。”

宮中已不需要更多的相撲力士了，后宮更不需要。

“賜花！”大太監立時道：“順天府尹章佳思賢之女章佳茹紅，年十五。”

一名膚黑如炭的秀女碎步上前。

前後已有兩名秀女落選，眾秀女有些戰戰兢兢，生怕弘曆開口問話。

“每天頂著醬油曬太陽嗎？”然而他又問話了。

只是這個問題太過古怪，臉黑秀女啊了一聲，然後茫然搖頭：“沒啊，臣女久居深閨，很少出門曬太陽……”

“哈哈！”慧貴妃笑出聲來，“皇上是說你臉黑，喲，仔細一瞧，上面還有斑呢！”

臉黑秀女被她笑得滿臉通紅，眼中含淚，拿了賜花之後，轉身就跑，身後是大太監的唱名：“下一位，太常寺卿烏雅雄山之女烏雅青黛，年十七。”

少傾，一名美貌女子走了出來。

與先前在御花園中的飛揚跋扈不同，此刻的她收斂起全身鋒芒，展現給外人看的，就只有她最美麗的一面——她走路的姿勢。

每個美人都有她的獨到之處，富察皇后空谷幽蘭，慧貴妃牡丹國色，比容貌，烏雅青黛自是比不過這兩位的，然而她走路的姿勢十分輕靈秀美，十個人一起走路，旁人第一眼肯定會注意到她。

即便注意不到她的走姿，也會注意到——

“嗯？”慧貴妃忽然挑了挑眉，“地上是什麼？”

眾人循聲望去，只見烏雅青黛經過之處，長長兩串蓮花印記，開於秀女之中，止於烏雅青黛腳下。

頭頂上，傳來弘曆的聲音：“你腳上是怎麼回事？”

他果然注意到了……

烏雅青黛心中狂喜，即便拼命按捺，依然流露在臉上，連聲音都帶著一絲喜悅的顫抖：“皇上——這叫步步生蓮。”

“是嗎？”弘曆笑了一聲，也不知是不是她心裡的錯覺，烏雅青黛覺得這笑聲有些冷，有些可怕，下一刻，她聽見弘曆冷冷道，“把她的鞋子脫了，朕看看！”

第六章 命在掌中

……發生了什麼事？

事情來得太過突然，烏雅青黛抬起臉，先前的喜色還凝固在臉上，迎面就過來兩個小太監，四隻胳膊重重將她押在地上，然後大太監親自扒下她右腳的繡鞋，亮出鞋底，舉至御前。

弘曆只看了一眼，便冷笑起來：“原來是把鞋底雕作了蓮花之形。”

慧貴妃招招手，大太監忙將鞋底舉至她面前，她看了一眼，便笑道：“鞋底還填充了細粉，難怪留下印記，倒是頗有心思呢！”

她還在笑，弘曆臉上卻沒了一絲笑意，他厲聲道：“來人，叉出去！”

烏雅青黛這才回過神來，雙膝一軟跪在地上，連滾帶爬的爬至御前，臉上梨花帶淚：“皇上，皇上，臣女只是仿照步步生蓮，想要博個頭彩，皇上寬恕，皇上寬恕！貴妃娘娘，救救臣女！皇后！皇后救救臣女！”

弘曆與慧貴妃皆面無表情，唯有富察皇后嘆了口氣，側首對弘曆道：“皇上，秀女想要拔個頭籌，也沒有什麼不對，您若是不喜歡，賜花就是了，這樣驅逐出宮，她以後有何顏面見人？”

“是啊皇上！”烏雅青黛掙開兩名太監的手，狼狽的撲倒在弘曆面前，“臣女入宮待選，若被驅逐出去，會給家族蒙羞，今後如何自處！求您，求您饒了臣女吧！”

言罷，她跪伏在地，額頭咚咚咚磕得響亮，姿態幾乎與先前的吉祥重合，只是那時她不肯放過吉祥，如今弘曆也不肯放過她。

“朕早已明令，禁止漢軍旗秀女纏足，可這次閱選，纏足者絕非一二人！”弘曆聲色冷淡，“非但漢軍旗如此，連烏雅氏也學此等奢靡頹廢風氣，潘玉奴是妖妃，蕭寶卷是昏君，你如今學她，是要禍亂朝綱嗎！這樣的女子進了宮，一定會惹出是非，朕不但要將她驅逐出宮，還要將她的父親按違例治罪，以儆效尤！”

“不，不！”烏雅青黛還想爭辯些什麼，但兩條雄壯的胳膊已經從她身後伸出，鐵鉗一樣鉗住她的胳膊，將她往門外拖去。

“不要，皇上！不要啊！臣女知錯了！臣女真的知錯了！”烏雅青黛如同即將送入屠宰場的牛馬，拼命掙扎著，撕心裂肺的哭喊著，“對了，是那賤婢，是那賤婢害了臣女！不是我，往鞋底塗抹香粉的主意不是我……嗚！”

恐她大吵大鬧，驚擾聖駕，身旁一名太監伸出蒲扇似的手，一把摀住了她的嘴，五根手指堵住了她的聲音，也堵住了她最後的機會。

“嗚，嗚嗚……”

嗚咽聲漸漸遠去，地上空餘兩串蓮花印，證明那個名叫烏雅青黛的女子曾經來過。

“來人，把地板清理乾淨。”弘曆冷冷道，“看著就讓人不舒服。”

“是！”幾名宮女急忙持掃帚而來。

於是烏雅青黛最後一點痕跡，也就這樣從宮裡面消失了。

“哎呀，那個……像不像烏雅姐姐？”

御花園待選處，一眾秀女正等候著唱名，先前幾個前腳剛進門，後腳就被賜花出來了，而烏雅青黛進去之後，卻遲遲沒有出來，眾人心中羨艷，暗地裡討論，只怕烏雅青黛已經被皇上給看中了。

豈料大門一開，一個披頭散發的女人被兩名太監拖了出來。

“這樣一個瘋婆子，怎麼會是烏雅姐姐呢……”有人反駁。

“可她身上明明穿著烏雅姐姐的衣服……”有人一針見血。

那披頭散發的女子身上果穿著烏雅青黛的衣裳，不僅如此，耳垂手腕上也都戴著烏雅青黛的首飾，若說有什麼地方與先前不一樣，或許就是她的腳了，一雙裹成三寸的小腳拖曳在地上，漂亮的蓮花鞋已經不知所踪。

“好疼，好疼啊……”那披頭散發的女子哭道，發出的分明就是烏雅青黛的聲音，“我的腳，我的腳……”

沒了鞋子，皮肉就遭了罪，那雙沒了鞋的雪白小腳拖曳在地上，沒能留下迤邐的蓮花印，反倒是被石頭磨出了兩行血跡，蜿蜿蜒蜒的隨她而行，如同兩條血紅色的，扭曲的蛇。

“賤婢，是你害了我！”烏雅青黛忽然發出一聲淒厲叫聲，“我做鬼也不會放過你的！”

眾秀女被這一幕嚇得噤若寒蟬，好半天都無人說話。

尤其是生性膽小的陸晚晚，整個人都已經靠在了納蘭淳雪身上，雙手緊攥著對方的袖子，聲音發著抖：“好可怕，她到底做錯了什麼，皇上要這樣懲罰她？”

納蘭淳雪盯著地上的血痕，若有所思片刻，忽然低聲道：“會不會是因為皇上不喜歡她的鞋子？”

“怎麼會？”陸晚晚手掩櫻唇，有些驚訝的問，“步步生蓮，何等別緻，皇上怎會不喜歡呢？”

“皇上的愛好，你我這種剛進宮的人，又怎麼會知道呢。”納蘭淳雪沉聲道，“但那個小宮女呢，她知道嗎？”

“你是說先前那個漂亮小宮女？”陸晚晚似乎對對方頗有好感，不由自主的為對方說了句話，“人家也是剛進宮的小宮女，我們不知道的事，她又怎麼會知道呢？”

“說得也是。”納蘭淳雪也覺得不可能，她們這些秀女都不知道的事情，一個新進宮的宮女更不可能知道，更可能是烏雅青黛運氣不好，偏生穿了一雙讓皇上生厭的鞋子。

但如果那個小宮女知道呢？

“如果她知道的話……”納蘭淳雪心想，“那與其說是烏雅青黛將鞋子放在了她的手心裡，倒不如說是將自己的命放在了她的手心裡，由她擺佈！”

這個可能性讓納蘭淳雪心中發冷，忍不住喃喃一聲：“說起來，那個小宮女……叫什麼名字來著？”

“瓔珞。”

“怎麼了？”魏瓔珞停下手裡的針線，轉頭望向吉祥。

吉祥欲言又止，這時造辦處繡坊的門吱呀一聲打開，一名青衣太監跨過門檻走了進來，吉祥忙低頭繼續手裡的針線活。

“吳總管。”負責指導新進宮女針線活的張嬤嬤則迎了上去。

吳書來擺擺手，免了她的禮：“我來瞧瞧今年新進的宮女。”

張嬤嬤乖順的退到他身後，兩人一前一後，在一個個宮女身後走過。

“咳！”吳書來忽然輕咳一聲。

聲音雖輕，卻有不少宮女歪了手裡的針，之後雖然立刻繼續手裡的活計，但動作都比先前快了一拍，無非是想給吳書來留一個飛針走線的好印象。

始終不緊不慢的，似乎只有一個魏瓔珞。

“總還算有個老成持重的。”吳書來負手站在魏瓔珞身後，滿意的點點頭，然後抬腳走到吉祥身後。

“……還有些，是需要好生調教的。”

吉祥的小臉燥得通紅，天氣不算熱，她的鬢角卻沁出汗來，一咬牙，加快了手上的速度，結果一針扎在自己手指上，疼得低叫一聲，忙將指頭含在自己嘴裡。

身後的吳書來搖了搖頭，從她身後離開。

他走後，吉祥不再繡了，只是低著頭髮呆。

“……怎麼了？”魏瓔珞停下手裡的動作，歪頭看過去，然後眉頭一蹙，暗道糟糕。

只見吉祥手中的繡繃上，一副刺繡繡了一半，繡工有些差強人意，但這也不能全怪吉祥。她的右手先前才被烏雅青黛給踩過，雖然事後經過了處理，但還是黑腫了一大圈，又請不到假，只能帶咬緊牙關，帶傷做工。

只是現在，雪白的繡布處染上了一團殷紅血跡，也不知是吉祥剛剛不小心扎破了手指頭，把血滴在了上頭，還是舊傷發作，血從紗布中滲了出來。

但無論如何，這幅繡品算是毀了。

“怎，怎麼辦……”吉祥帶著哭腔，伸手去擦。

“吉祥，別……”魏瓔珞阻止的晚了。

原先只有不起眼的一滴血跡，結果被她這樣一擦，擦成了顯眼的一小團，連掩飾都難掩飾過去。

同在一處刺繡的還有兩人，一個是錦繡，還一個是吉祥的同鄉人玲瓏，錦繡瞥見這一幕，本性使然，薄唇裡立刻吐出風涼話來：“宮女也要伶俐聰明，你這麼笨，遲早也要趕出宮，別白費力氣了！”

玲瓏倒還講些同鄉情誼，面露同情道：“真可惜。”

“玲瓏！”吉祥紅了眼圈，一團孩子氣的哽咽道，“咱們從小一塊兒長大的，你幫我想想法子，好不好？”

同鄉歸同鄉，但在這樣的麻煩事面前，玲瓏寧可沒這個同鄉，立時拒絕道：“我能有什麼法子，自己還沒繡好呢！”

吉祥忍不住回頭一望，繡坊裡立著一張檀木桌，桌上一台獸紋銅製香爐，香爐裡插著一根香，如今已經燒了一半，等到剩下半截也燒成灰，就是交繡品的時間了。

“我該怎麼辦啊……”吉祥喃喃一聲，眼淚再也忍不住落了下來，淚落之時，卻覺手中一輕，她回過頭來，恰見魏瓔珞將她的繡繃拿了過去，然後將自己的繡繃遞了過來。

吉祥一臉震驚：“你……”

“把眼淚擦乾淨。”魏瓔珞交換完兩人的繡繃，頭也不抬的說，“別叫嬤嬤看見了。”

她動作很快，看見這一幕的人並不多，吉祥，錦繡，玲瓏面面相覷片刻，最後是玲瓏先開口說話，她壓低聲音道：“你瘋了？這繡帕原本要繡金色鯉魚，有這血污，無論如何救不回來了！還有半柱香時間，也來不及重新繡啊！”

魏瓔珞瞇起眼睛，細細打量了手中繡品片刻，然後重新捻針拿線，對忐忑不安的吉祥微微一笑道：“牡丹還差兩針，你幫我繡完吧。”

“瓔珞，你可想清楚了？”玲瓏忍不住問。

不等魏瓔珞開口，錦繡便已嗤笑一聲：“你管她做什麼，逞能！”

吉祥呆呆看著手中的繡繃，忽然一把將它塞回瓔珞手中，不斷搖頭道：“拿走拿走，我不能連累你，快把我的繡繃還給我吧！”

魏瓔珞輕輕將右手一抬，擋住了遞來的繡繃，然後妙目一斜，望向一側。

吉祥隨她目光看去，見嬤嬤正朝這個方向走來，頓時不敢再說話，匆忙拿起手裡的針線跟繡繃。

然後她微微一呆。

手中的繡繃繡的是牡丹，國色天香，栩栩如生，只差最後幾針。

第七章 高下之分

“時辰到！”

無論繡完還是沒繡完，宮女們都停下了手，宛如科舉學子於放榜日等著成績般，滿懷期待又憂心忡忡的望向張嬤嬤。

原本該由張嬤嬤來檢驗繡品的水平，但現在有吳書來在，她果斷將這權利讓了出來，恭恭敬敬的對他時候：“請吳總管品評。”

“我怎好越俎代庖，還是你來吧。”吳書來笑笑。

“能得吳總管評點一二，是這群宮女的福氣。”張嬤嬤恭維道。

“好吧。”吳總管摸了摸光潔的下巴，笑道，“左右現在沒什麼要緊事，就看看吧。”

張嬤嬤立馬對眾宮女道：“還不快謝過吳總管？”

“謝吳總管！”

吳書來抬手一按，將眾女的聲音壓了下來，然後負手走來，一樣一樣的評點眾女手中的繡品。

說是評點，但大多數時候只有搖頭與點頭，直輪到錦繡時，他才難得的說了一句話：“嗯，繡工精巧，不錯。”

雖只是短短七個字，卻足以讓錦繡壓過先前那一群點頭與搖頭，她忍不住喜形於色，正要藉此機會與吳書來攀談幾句，卻聽咦一聲，抬頭一看，吳書來已從她面前走過，停在了玲瓏面前。

“這是……”吳書來面帶驚訝道。

錦繡瞥去一眼，有些酸溜溜的心想：不過是一隻野貓，有何稀奇的？

玲瓏繡的是一隻叢中貓，花葉稀疏，紅白相間，一隻紋路斑斕的狸花貓從叢中探出頭來，神態嬌憨，尤其是貓身上的毛，明暗交織，深淺各異，乍一眼望去，活靈活現，彷彿將一隻真貓縫在了繡繃裡。

只論針法，與錦繡手中的海棠春睡圖差不了多少，然而玲瓏將帕子一反，笑道：“回禀吳總管，是雙面繡。”

只見帕子反面，竟也有一隻貓兒。

同樣的叢中探頭，同樣的神態嬌憨，就連身上的毛皮，也與正面那隻貓兒一模一樣。

“好，好。”吳書來將繡繃遞與張嬤嬤看，“你瞧如何？”

張嬤嬤瞇眼看去，她久在繡坊做事，眼光自與吳書來不同，只覺針腳不夠細密，有幾處色彩也出了錯，顯有趕工之疑，但這些她一樣沒指出來，只是笑道：“既然吳總管說好，那定然是好的。”

錦繡聞言面露不悅，她只得了一個好字，玲瓏卻得了兩個，一個來自吳總管，還一個來自張嬤嬤，不過是只村中野貓，到底哪兒比她強？

吳書來並未在玲瓏面前停留太久，他位高權重，什麼樣的好東西沒見過，之所以連說兩個好字，實是矮子裡選高子，在這一批新進宮女中，這幅雙面繡應該是最好的……

不對。

吳書來停在吉祥面前，盯著她手中的繡品，久久不言語。

他的沉默帶給吉祥無盡的壓力，隨著時間一分一秒的過去，吉祥的鼻息漸漸變得沉重起來，甚至連膝蓋都有些發軟，隨時隨地都能給他跪下去。

“這牡丹生動逼真，形神具備，好，好，好！”吳總管再次開口，竟是連說三個好，然後一錘定音道，“老夫在宮中多年，也很少見到這樣非凡的繡工，當得第一，當得第一！”

兩個好字已讓錦繡變色，三個好字一出，她直接冷笑道：“總管不如先看看魏瓔珞的刺繡，我瞧她繡得最慢，一定最好啦！”

吳書來皺皺眉，張嬤嬤將他的神色變化看在眼裡，立刻開口訓斥：“誰讓你說話的！”

錦繡面色一白，垂下頭去。

“無妨。”吳書來淡淡道，“誰是魏瓔珞。”

眾人齊齊朝魏瓔珞看去。

吳書來緩步走到魏瓔珞面前，神色淡淡：“繡的是什麼，我看看。”

“是。”魏瓔珞揭開反扣的繡繃，一副色彩明亮的錦雞圖映入眾人眼簾。

原先吉祥繡了一半的金色鯉魚，竟在短短半支香時間裡，被她改成了一隻金羽錦雞，錦雞望日，長翎舒展於身後，根根翎羽皆泛著金色陽光，整副繡品富貴堂皇，尤其是雞冠一抹紅，鮮豔似血，為點睛之筆。

——而這處點睛之筆，恰恰是先前的敗筆。

在場只有寥寥幾人知道，那雞冠之所以如此鮮豔如血，是因為裡面滲著真正的血，吉祥先前擦在繡布上的血，被魏瓔珞巧妙一變，變成了雞冠上的一抹紅。

旁人不曉得當中內幕，只欣賞其針法以及寓意，連一貫挑剔的張嬤嬤見了這幅繡品之後，都難得的讚道：“心思巧，針法也好，這屆的宮女，可真是人才輩出！”

錦繡滿心不服，她刻意將吳書來引去魏瓔珞那，可不是為了讓她得貴人另眼相看的，薄唇一張，正要站出來告狀，卻被身旁的玲瓏一把扯住。

“你幹什……”錦繡話未說完，身旁不遠處的一個小宮女忽然開口道：“總管，魏瓔珞代人作弊！”

此言一出，整個繡坊鴉雀無聲。

山有高低，水有深淺，人與人之間總在爭個高下，宮女們如此，秀女們也如此。

“侍郎納蘭永壽之女納蘭淳雪，年十六！”

御花園延暉閣樓中，選秀還在繼續。

“說起來，那個小宮女……叫什麼名字來著？”納蘭淳雪停下思考，心道，“現在不是想這些的時候，納蘭淳雪，輪到你上場了。”

她收斂起有些紛亂的心思，低眉順眼的走到弘曆面前，行禮道：“臣女納蘭淳雪，見過皇上。”

似是被先前的事壞了興致，弘曆此刻的表情十分冷漠，隱隱透著一絲不耐煩，他盯著納蘭淳雪不說話，這份沉默猶如烏雲壓頂，使得殿內所有人都大氣不敢出。

“你耳朵上是怎麼回事？”弘曆忽然道。

眾人膽戰心驚，先前他也問過類似的話，既：“你腳上是怎麼回事？”

之後烏雅青黛就倒了大霉，門外的石階上現在還殘留著她的血跡，長長兩條，宮人們正急急忙忙用清水沖洗，免得待會日頭一大，引來蟲蠅。

納蘭淳雪自然也感覺到了氣氛不對，說不怕是假的，但是她這人與別不同，越是這種時候，她就越發冷靜。

“回皇上的話。”她姿態端嫻的立在原地，回道，“臣女阿瑪常說，女子一耳帶三鉗，穿花盆鞋，乃是老祖宗留下的規矩，若是一朝拋棄，效法漢女一耳一墜，就是忘了祖宗。”

秀女五人一批，與她一同進門候選的還有四人，她這話一出，三個不自覺垂下頭來，還一個忍不住抬手摸了摸自己的耳垂，上頭只垂著一隻耳墜。

五人裡，唯有納蘭淳雪，一隻耳朵上戴著三隻名貴耳環，紅藍白交相輝映，一眼望去，與別不同。

先前有人問她為何要如此裝扮，她笑而不答，原來不是不答，而是要在一個特定的場合，特定的人面前回答。

“說得不錯！”弘曆果然龍心大悅，將手往桌上一拍，“大清入關多年，滿洲舊俗漸漸沒落，朕讓他們學漢文，識禮教，可沒叫他們連自己是誰都忘了！”

言罷，他朝大太監點點頭。

大太監會意，高聲道：“留牌子！”

納蘭淳雪福了福，姿態一如既往的端嫻，頗有一種不驕不躁，不喜不憂的從容之態。

“光祿寺少卿陸士隆之女陸晚晚，年十六！”

有納蘭淳雪珠玉在前，便襯得陸晚晚頗有些小家子氣。

她太膽小，也太緊張了，以至於一時之間連路都忘了怎麼走，一路同手同腳的行至御前，不等她抬頭露出自己足以驚艷時光的容貌，便已得了弘曆一聲輕笑。

“朕還有奏章要批。”弘曆起身道，“先走了。”

“皇上！”富察皇后忙道，“這兒怎麼辦？”

弘曆伸了個懶腰，心不在焉的自陸晚晚身旁走過，丟下一聲：“皇后，你看著處置吧，朕信任你的眼光！”

說完，他頭也不回的大步離去，丟下眾人面面相覷。

慧貴妃懶洋洋將手往身旁一抬，搭在侍女手中，任她將自己攙扶而起：“既然皇上都走了，可見沒什麼看頭，臣妾先行告退。”

說完，她不等皇后開口，便施施然離去了。

富察皇后嘆了口氣，和顏悅色地看向陸晚晚。

她身上自有一種母儀天下的氣質，尤其是她的目光，溫柔的彷彿母親看著自己的兒女，在這樣的目光注視之下，陸晚晚長出一口氣，漸漸鎮定下來。

她的表情變化落在納蘭淳雪眼中，心裡不由得浮出一句：“她不是我的對手……”

陸晚晚 的美貌乃眾秀女之首，她卻全然不懂發揮自己的優勢，反而讓機會從自己身邊擦肩而過。且生性膽小，猶如菟絲花般，總在尋找一顆能夠為她遮風避雨的大樹攀附。

也不想想這裡是什麼地方，這裡是后宮。

過於依賴一個人，就等同於將自己的命運交到了對方手裡。

“她不是我的對手……我的對手會是誰呢？”納蘭淳雪想到這裡，眼前竟不由得浮現出一個青色的身影。

青色是她身上的衣服——新進宮女的服色。

“我怎會想到她？”納蘭淳雪忍不住失笑一聲，在心裡對自己說，“我是留了牌子的秀女，她是地位卑微的宮女，她連與我平起平坐的資格都沒有，又哪有有機會，與我爭個高下？”

第八章 作弊

選秀一事接近尾聲，繡坊之中，追究作弊一事卻還剛剛開始。

“我親眼瞧見的。”一名宮女指著魏瓔珞說，“吉祥的帕子落了血污，是魏瓔珞交換了繡繃，替她繡完了！宮裡早有規矩，一旦有人作弊，兩個人要一塊兒趕出去！”

“哦？”吳書來一眼瞥來，“是這樣嗎？”

魏瓔珞望了那志得意滿的宮女一眼，只覺可笑。

她原先以為告密的會是錦繡，哪知道最後跳出來的，竟是個不相干的人。

真是可笑，錦繡這麼做還情有可原，少一個競爭對手，她在繡坊裡就是個數一數二的人物，但這個宮女是什麼東西？容貌繡工皆為次品，即便將魏瓔珞驅走，她也上不得檯面，且沒人會喜歡一個背後告密的人，所有宮女都會因此防備著她，她這樣做有什麼好處？還是說嫉妒就有這麼大的力量？足以讓她損人不利己。

撲通一聲，吉祥跪在了地上，帶著哭腔：“我，我……”、

“什麼你啊我啊，支支吾吾的，一點規矩不懂。”張嬤嬤冷著臉訓斥道，“總管問你話，怎麼不回答！”

“是我！”吉祥一咬牙，便要將所有的責任往自己身上攬，“都是因為我……”

“噗嗤。”

一聲輕笑打斷了她的話，眾人齊齊望去，都想看看是誰這樣大膽，居然敢在這個時候笑出聲來。

……竟是魏瓔珞。

吳書來原以為她是個老成持重的人，對她還頗有幾分好感，如今見她這樣不知輕重，面色便淡了下來，問：“你笑什麼。”

“笑可笑之人。”魏瓔珞走到吉祥的繡繃前，“誰說我們作弊了，看。”

她將手中的錦雞圖靠在吉祥的牡丹圖旁，然後柳暗花明，又見一村。

“這是……”吳書來驚得睜大眼睛。

吉祥的牡丹圖富麗堂皇，若硬要說有什麼缺點，那就是少了些生氣，與之相反，魏瓔珞的錦雞圖栩栩如生，若硬要說有什麼缺點的話，那就是除卻雞冠一抹紅，其餘地方皆為一色，一眼望去還好，看久了，便覺得顏色有些太過單調。

如今兩樣配在一起，居然天衣無縫。

牡丹以其國色壯麗了兩幅繡品的顏色，錦雞則以其傲態提升了兩幅繡品的氣度，不，哪裡是兩幅繡品……

“這本就是一副繡品，名為——牡丹錦雞圖。”魏瓔珞笑道，“因為耗時太長，故由我與吉祥合作完成。”

“才不是這樣呢！”告發她的宮女急忙道，“你們，你們……”

“敢問一句。”魏瓔珞笑著對她說，“我將繡繃交給吉祥的時候，牡丹是否並未全部繡完？”

宮女張了張嘴，卻又說不出什麼狡辯的話。

雖說大夥在同一個繡坊裡做工，但彼此坐得有些距離，知道事情前因後果的，只有魏瓔珞身旁的三個人，也就是吉祥，錦繡，以及玲瓏。這宮女估摸著是偷聽了她們講話，但未必清楚整件事，也就不可能知道吉祥最開始繡的並非金雞，而是金鯉。

故魏瓔珞一試探，就試探出了她的深淺，見她一副無話可說的樣子，魏瓔珞立刻心裡有數，當即大著膽子往下說：“同理，吉祥把錦雞圖遞給我的時候，同樣也只有寥寥幾針，不是嗎？既然都是未完成的繡圖，何來作弊一說？”

眾人啞然，然後一同看向張嬤嬤。

“這……”張嬤嬤有些為難道，“宮裡面可沒有這樣的先例，吳總管……您看？”

吳總管瞥了她一眼，心道難怪這老貨一輩子只能待在繡坊裡，竟連這麼一件小事都看不透。

與張嬤嬤不同，吳總管在宮中摸爬滾打數十年，什麼樣的齷蹉事沒見過，他只聽了幾句，便已猜中整件事的前因後果，曉得這件事的確是魏瓔珞在作弊。

可這有什麼關係？

“好！”吳書來忽然哈哈一笑，別有深意的對魏瓔珞道，“果然好心思！”

魏瓔珞眼神一動，垂下頭去：“謝吳總管誇獎。”

她心裡知道，自己的所作所為只怕瞞不過眼前這位大太監，卻不知道對方會如何處置她？

吳書來看她的眼神頗為欣賞，作弊算什麼？他看重的是這孩子頭腦清晰，作弊的同時，已經先準備好了後手，若有人告密，她立刻就能反將一軍。

這樣聰明的孩子前途不可限量，至少不會如張嬤嬤一樣，一輩子消磨在小小一間繡坊之中，與繡繃針線為伴。

“宮裡得用之人，就得少說話，多辦事。”吳書來決定在對方發跡之前，給她一點小小的面子，順便處理一下某些蠢物，“還有……主子最討厭搬弄是非的蠢東西……”

他目光往告密宮女身上一瞥，嗓音淡淡：“拉下去，除名。”

告密宮女怎也想不到事情會發展成這樣，她呆呆在原地站了片刻，直到兩名小太監扣住她的雙臂，她才回過神來，雙膝一軟跪在地上，哭道： “吳總管，我知錯了！我再也不亂說話了，吳總管！”

吳書來笑著搖搖頭。

蠢貨就是蠢貨，連自己為什麼受罰都搞不清楚。

她是因為亂說話而受罰嗎？不是的，她受罰的原因，更多是因為她沒將事做好——若想陷害一個人，就要做好萬全之策，即便害不死人，也不能將自己搭進去，這都不懂，還想待在宮裡頭？

讓她早些出宮反而是為她好，這樣的腦子，繼續留在宮裡，不是蹉跎成白頭宮女，就是被人一口吞了。

告密宮女的哭聲很快就听不見了，她被兩個小太監拉了出去，這一別只怕是永別，從此宮裡宮外，兩不相見。

“時候也不早了，我該走了。”吳書來臨走之時，又看了魏瓔珞一眼，笑道，“今兒有四個丫頭繡活都很出眾，以後就留在繡坊吧。”

“是。”張嬤嬤恭恭敬敬的跟在他身後，“吳總管，我送您。”

待到他兩的背影消失，吉祥再也沒了力氣，整個人往魏瓔珞身上一癱：“總算結束了……”

眼角余光掃過四周各異的目光，魏瓔珞漫不經心的說：“是啊，暫時結束了。”

送完吳書來，時間已接近傍晚，日頭西落，餘暉遍灑，殘陽染紅了乾清門，守門太監立在門前，大喊一聲：“下錢糧（鎖鑰）啦！”

緩慢沉重的關門聲響起，漸漸閉合的大門，將最後一絲餘暉關在了門外。

同時關上的還有繡坊的大門，魏瓔珞是最後一個出來的，一天之中發生了那麼多事，再加上她幾乎是以一己之力繡了兩幅繡品，故心神俱憊，臉色微微有些發白。

“你還好吧。”吉祥靠在她身旁，有些擔憂的問，“要是覺得累，就靠著我走。”

魏瓔珞抿嘴笑笑，沒有拒絕她的好意，輕輕的將自己的肩膀靠在對方肩上，如同兩人先前繡的錦雞牡丹圖，彼此相依相偎，相互依靠。

她兩走在最後，長長一串青衣，彷彿歸巢的倦鳥，跟在領頭的方姑姑身後。這位方姑姑是入宮多年的大宮女，負責調教她們這群新進宮的小宮女，她領著眾人走在漸顯昏暗的甬道中，甬道兩側樹影婆娑，落下的叢叢樹影，將光潔的石板染成淡淡墨色。

方姑姑忽然腳步一停，聲音有些急促：“快，都背過身去！”

說完，自己先一個面向牆壁。

眾宮女不明就裡，但也一個一個學她的樣，背過身去，面向牆壁站著。

但總有一兩個不聽話的宮女，心中騷動，眼睛也跟著亂動，譬如錦繡。她悄悄轉頭看去，只見甬道盡頭，飄出兩盞紅色燈籠，接著是四盞，六盞……

兩行宮女魚貫而出，手中提著精緻的大紅燈籠，紅色燭光透過燈籠紙落在地上，宛如鋪開一條華美的大紅地攤，一架華麗的儀仗自紅地毯上過，上頭抬著一名美艷動人的女子，她似乎有些累了，正閉著雙眼，半倚在儀仗上假寐，手腕上纏繞的碧玉珠串隨著儀仗的移動，輕輕晃動著，交擊一處時，發出悅耳聲響，宛如大珠小珠落玉盤。

錦繡的眼睛追著那珠串，痴癡不肯離開，直至張姑姑一巴掌抽在她臉上，她才驚覺儀仗已經離開。

“瞅什麼呢？”方姑姑冷著臉道，“不想要命了？”

錦繡抬手摸著自己有些發燙的臉，分不清這燙是因為疼，還是因為心頭的熱，她痴痴望著儀仗消失的方向：“那就是妃嬪儀駕啊……”

方姑姑啐了一口：“沒見識的東西，只有皇后才能用儀駕，剛才過去的是慧貴妃，那稱儀仗。”

玲瓏湊過來，有些好奇的問：“那其他妃嬪呢？”

方姑姑斜了她一眼：“那叫採仗！不過，就算是採仗也只有一宮主位才能用，其他人，甭想！”

新進宮人總是充滿好奇，一時間嘰嘰喳喳，不斷有各種問題問起，方姑姑雖然一臉不耐煩，但偶爾也會回答了幾句，以顯示自己這個大宮女的見多識廣。

魏瓔珞不動聲色的聽著，將宮女們的每個問題，方姑姑給出的每個答案，都牢牢的記在心裡，她相信這些都是線索，而只要她收集到足夠多的線索，她就能……找出謀害姐姐的兇手！

“姑姑。”身旁的吉祥卻沒她那樣重的心思，她跟其余小宮女沒兩樣，問出的問題也一樣沒什麼水準，“那慧貴妃這是要去哪裡啊？”

方姑姑嗤笑一聲：“主子去哪兒，不用你惦記！別看了，眼睛從框裡掉出來，你們也沒那個命，走吧！”

第九章 爭執

方姑姑將一群小宮女們領進宮女所。

“執帚、刺繡考核，你們便是正式的宮女。”方姑姑嚴厲的目光往眾人身上一掃，“從此住在這兒，歸我管束。”

眾人四下打量自己日後的住處，只見窗明幾淨，桌椅俱全，牆上還掛著一副觀音圖，觀音慈眉善目，手持淨瓶，當中插著幾根碧綠柳葉，哪裡像是下人的住處，比得上民間一些小富人家的小姐閨房了。

尤其是桌子上還放著兩隻盤子，一個盛著豌豆黃，一個盛著芸豆糕，御廚的手藝自不是民間小店能比，一個個小巧可愛，剔透玲瓏，走近一看，上頭還雕著小鳥圖，翎羽分明，堪比藝術品。

吉祥立刻咽起口水，她家中並不富裕，家人將她送進宮，就是為了家裡能少張嘴，因挨餓的時候多了，故而這兩盤子點心對她的吸引力，比慧貴妃手腕上的翡翠珠串的吸引力還大，她兩眼直直盯著兩盤點心，問：“姑姑，這是給我們準備的夜宵嗎？”

“是給你們準備的。”方姑姑道，吉祥臉上剛露出一絲喜色，便聽見她補了一句，“但只許看，不許吃。”

吉祥聞言一愣：“為什麼？”

“你們進宮是來伺候人的，不是來當小姐的。”方姑姑冷冷教訓道，“手腳要利落，形容更要乾淨整潔，尤其身上不能有臟味兒，否則給貴人聞見了，那叫大不敬，你們要遭殃，我也落不得好，故而這魚肉是斷斷沾不得的，一頓飯也許吃個八分飽，免得你們老出恭。”

言下之意，連飯都不許吃飽，夜宵更是想也別想。

“時候不早了，你們睡吧。”方姑姑環顧眾人，目光尤其在吉祥臉上停了一會，瞇眼道，“明兒早上我過來，如果盤子裡的東西少了……”

吉祥心虛的低下頭。

其餘人也跟她一樣低眉順眼，木頭人一樣立在原地，直到方姑姑離開，這群木頭立時活了過來，一個個爭搶起屋內床鋪來。

“我睡這！”

“不，這鋪子是我先看中的！”

“你看中就是你的？”

吉祥是個行動派，在別人還在為一個靠窗的位置爭執不下時，她已搶先跳上炕頭，搶下這屋內最好的位置，然後回頭一笑：“來啊！”

“哎！”玲瓏以為她在喊自己，心想這同鄉人還挺夠意思，正要抬腳走過去，卻見她不停搖著手喊：“瓔珞，瓔珞快過來，我給你佔了個好位置！”

玲瓏邁出去的腳停在空中，內心尷尬無比，只覺得屋裡每個人都在看她，羞得臉也紅了。

魏瓔珞將這一幕看在眼裡，心中有些無奈，吉祥心底雖好，但卻有些心直口快，不懂得自己一句無心的話可能會得罪人，日後她可得好好說說她，但現在麼，忙碌一天下來，魏瓔珞也累了，她提著包袱爬上炕頭，吉祥接過她手裡的包袱，親暱的對她笑：“瓔珞，今天多謝你了。”

“多大點事，你已經謝了我一天了。”魏瓔珞環顧四周，“對了，這屋子裡，住的都是新來的宮女嗎？”

“是啊，怎麼了？”吉祥疑惑的看著她。

“沒什麼。”魏瓔珞微微一笑，“我只是在想，若是有一兩個比我們早進宮的宮女姐姐在就好了，我們可以跟她多討教討教宮裡的規矩，免得日後行事，不小心犯了忌諱。”

“你說得是。”吉祥對她的話全然信任，她輕輕嘆了口氣，眼睛又再次望向桌子上兩盤點心，“要不是怕犯了忌諱，我一個人就能吃光……”

一聲嗤笑響起，這樣刻薄的笑聲也算獨樹一幟，兩人循聲望去，果見錦繡不知何時站在了她們身旁，對魏瓔珞笑道：“你也真是，她說什麼你都信啊？我看，哪裡是問什麼規矩，分明是某人想要巴結姑姑才對！”

魏瓔珞若是反唇相譏還好，然而錦繡一頓譏諷，甚至換不來一個稍帶敵意的眼神。

“時候不早了。”魏瓔珞甚至連一個眼神都吝於給她，轉頭對吉祥道，“咱們整整鋪子，早些歇下吧。”

“嗯！”吉祥如同一個聽話的小妹妹，立時同她一起整起鋪子來，還特地將兩人的枕頭拉近到一處，這樣兩個人就能挨在一塊睡，若是睡不著，夜裡還能咬咬耳朵，說些悄悄話。

錦繡只覺自己變成了一個自說自話的小丑，她不敢回頭，怕一回頭就看見一張張嘲笑她的面孔，情急之下，她一把拉住魏瓔珞的胳膊，怒道： “你倒是說句話啊！”

“你幹什麼啊？”吉祥不滿的推了她一把，將她推離魏瓔珞身邊，“你很煩哎，瓔珞姐姐今天已經很累了，你能不能讓她早點休息啊？”

“你不必這麼替她說話。”錦繡冷笑道，“你以為她真心幫你？我告訴你，她是為了在吳總管面前彰顯自個兒，你不過是她的一塊踏腳石，咱們全部都是她的踏腳石！”

“你胡說！”吉祥性子急，立時從炕上跳了下來，袖子往上一卷，看似要跟錦繡動手了。

“我說錯了嗎？”錦繡可不願意跟這個莽貨動手，這種傻人，下手沒個輕重，她身嬌肉貴可吃不消，急忙將話題指向魏瓔珞，“不信你問問她，今天大出風頭，是不是為了她自己？”

魏瓔珞淡漠的瞥了她一眼，這人的小心思，她哪裡看不出來？

回答不是，錦繡會說她狡辯，回答是，又立刻中她下懷，索性繼續無視她，將折好的被褥鋪開，人往被褥中一鑽，有些疲憊的聲音從被子里傳來：“吉祥，過來。”

“來了。”吉祥像個受主人召喚的小寵物一樣，很快就將錦繡落在腦後，脫了鞋襪往被褥裡鑽。

“好啊，你不敢說話是不是？”錦繡見自己再次被無視，終於失去理智，她快步衝到桌前，桌上除卻兩盤點心，還放著一隻墨竹紋胖茶壺，她提起茶壺返回到瓔珞窗前，滿壺的茶水朝被魏瓔珞的褥上澆去。

“啊！”吉祥從被褥裡跳了出來，朝錦繡大叫道，“錦繡，你幹什麼啊！”

“叫她踩著我們上位，這就是下場。”錦繡得意的笑道，末了還不忘回頭問眾人，“你們說，我該不該這麼做？”

笑聲此起彼伏，宮女們你一言我一語道：“該，就該這麼做！”

“叫她出風頭！”

“可不是，把咱們都比成爛泥了！”

“以後可得長長記性，別為了出頭，這麼急功近利！”

魏瓔珞慢慢從被褥裡爬出來，用手摸了摸身上這床被褥，只覺又沉又重，已經從外頭濕到裡頭，夜寒露重，蓋這樣一副濕被子，只怕會蓋出病來。

城門失火，殃及池魚，吉祥是挨著魏瓔珞睡的，她的被子也被潑了水，好在只濕了一個小角落，其餘地方還能睡人，狠狠瞪了那群落井下石的宮女一眼，她拉了拉魏瓔珞的胳膊，低聲說：“瓔珞姐，你睡過來，咱們兩個蓋一床被子。”

魏瓔珞捏著自己的被褥看了片刻，忽然抬頭對她一笑：“稍等片刻。”

說完，她扔下手中的濕被褥，踩著繡花鞋下了床，伸手推門，出屋去了，這舉動讓屋子裡的笑聲一止，眾人面面相覷，都從對方臉上看到了緊張跟心虛。

先前沒有為魏瓔珞說話的玲瓏，此刻終忍不住抱怨起來，她愁眉苦面的對錦繡道：“哎，你何苦去惹她，我看啊，她這會兒定是去姑姑那告狀了。”

錦繡心中也有些不安，但她還是有些小聰明，眼珠子一轉，她高聲對屋子裡的宮女說：“今天她出的風頭還不夠多嗎？敢去告狀，咱們這兒這麼多張嘴，怕她不成！”

眾宮女眼中一亮，心道是這個理。

眾口鑠金，三人成虎，只要屋子裡的人一口咬定，是魏瓔珞自己弄濕了被褥，然後故意栽贓陷害給錦繡不就成了？

她們這麼多人，魏瓔珞只有一個，又非親非故的，方姑姑憑什麼信她不信她們？

“錦繡，你太壞了！”吉祥氣得跳腳，“我討厭你！”

“是我壞，還是你那位瓔珞姐姐天生遭人厭啊？”錦繡掩唇一笑，問身周的人，“你們說呢！”

“當然是魏瓔珞咯！”

“早看她不順眼了。”

“一個野心勃勃的壞東西，就知道拉踩我們……”

笑聲罵聲嘈雜一片，吉祥雖然拼命替魏瓔珞反駁，但是雙拳尚且難敵四手，更何況是這麼多張嘴。加之吉祥嘴笨，比冷嘲熱諷的功夫，壓根不是這群人的對手，駁到最後，反將自己氣得半死，一張小臉脹得通紅，胸膛起伏道：“你們，你們這群……”

“我們怎麼了，你倒是說啊！”錦繡伸手往她胸口一推，將她推到床上的濕被褥上，吉祥氣急，眼看著就要與她大打出手，忽然嘩啦一聲，一桶清水從錦繡身後潑來。

“啊！！”錦繡尖叫一聲，瞬間就成了一隻落湯雞。

她回過頭，瞪著身後提著水桶的魏瓔珞，怒道：“你幹什麼？”

魏瓔珞微微一笑，提著剩下的半桶水，一路走一路澆，將所有人的被褥都浸在了水里。但聞屋內尖叫聲四起，宮女們一個個從床上跳了下來，七嘴八舌的罵道：“瓔珞，你瘋了！”

“太過分了！”

“是啊，我們不過說你兩句，你居然這麼對我們？”

“走！一起去找姑姑！”錦繡抬手擦了把臉上的水，她渾身上下都濕透了，水珠一個勁順著她的鬢髮以及衣角往下落，她眼神陰狠地盯了魏瓔珞一眼，然後抬腳往門外走，“我倒要看看，做出這樣的事，姑姑還能不能容你！”

眼見事態發展到如此地步，吉祥有些急了：“別，別，大家不要去，瓔珞只是一時衝動，她不是故意的！瓔珞，你快說話呀！”

魏瓔珞手一鬆，已經空無一物的木桶從她手中落下，骨溜骨溜滾至錦繡腳下。

“讓她們去。”魏瓔珞似笑非笑道，“反正倒霉的只會是她們，不是我。”

第十章 壓制

“去啊。”魏瓔珞抬手指著房門，“我在這裡等你們，你們快去啊。”

房門敞開著，夜風從外頭嗚嗚吹進來，一群剛剛還叫囂著要去告狀的宮女，腳下卻像塗了魚膠一樣，死死黏在地板上。

“你真當我們不敢？”錦繡對左右宮女道，“走！”

可這次卻沒人應和她。

眾人雖然嫉妒魏瓔珞，但比嫉妒更多的，是忌憚。

畢竟就在幾個時辰之前，就有一個宮女因她被驅逐，未等太陽落山就抱著一團藍布包袱，哭哭啼啼的出了宮，餘生再也別想踏足宮門半步。

誰願步她後塵？

魏瓔珞的目光從這群人臉上一一掃過，心中冷笑，不過一群牆頭草，哪邊風勁哪邊倒，錦繡強勢她們就倒錦繡那邊，覺得她難搞又倒向她這邊。

目光重又回到錦繡臉上，魏瓔珞淡淡道：“你覺得我是在出風頭？我只是在幫吉祥而已，你也可以幫她，你們人人都能幫她，只是你們沒一個選擇這麼做，所以最後得到誇獎的是我，你們只記得我吳總管誇了我，怎麼不反省自己什麼都沒有去做？”

“幫人作弊，你還有理了？”錦繡反唇相譏，“也是我心善，沒有當場揭發你們，你們哪兒繡的是什麼錦雞牡丹圖，吉祥先前繡的分明是條金魚……”

“夠了！”魏瓔珞打斷她的話，冷冷道，“我懶得再跟你討論這事，你記住，我魏瓔珞這個人，你敬我一尺，我還你一丈，你今天怎麼對我，我事後必當百倍還你！好了，去啊，你們都去啊，去姑姑那！”

“你！”錦繡心中已經有些怕了，但嘴上還是不饒人，聲色俱厲道，“你真當我不敢？”

卻見魏瓔珞笑了起來，一邊笑，一邊朝錦繡走了過來。

“你，你想做什麼？”錦繡被她嚇得後退幾步，手臂被她一挽，忍不住掙扎起來，“你幹什麼？你要帶我去哪？”

“帶你去見姑姑啊。”魏瓔珞笑靨如花，拉著她往門外走，“再晚一些，恐怕姑姑就要睡了。”

錦繡聞言目瞪口呆，她原以為魏瓔珞是在逞強，哪知道她居然真敢這麼做，忍不住問：“你，你真不怕被姑姑懲罰嗎？”

“怕？該怕的人不是你嗎？”魏瓔珞笑吟吟道，“還記得之前那個宮女是怎麼被趕出去的嗎？'主子最討厭搬弄是非的蠢東西'——這話吳總管才說完，你就給忘了？”

錦繡聞言哆嗦了一下，那個抱著藍布包袱，於斜陽落日下，垂淚離宮的蕭索背影，又再次浮現在她的眼前。

“我可沒有搬弄什麼是非，今晚上的事全是你給鬧出來的，大夥都看見了……”錦繡急忙道。

“然後呢？”魏瓔珞憐憫的看著她，“你以為掌事姑姑那麼有空，替你慢慢斷出是非黑白啊！今天我們幾個人，就住在同一間屋子，但凡鬧出一點事，大夥就會一併被罰，搞不好還會一起被趕出去，你信不信？”

“我，我不信……”錦繡語氣更弱。

“不信，那我們現在就去試試。”魏瓔珞卻笑得更加鎮定自若，扯著她的胳膊就要往外走。

錦繡嚇壞了，下意識的用另外一隻手抱住柱子不肯走，其餘宮女面面相覷一陣，也一個個衝了過來，抱手的抱手，抱腰的抱腰，還一個匆忙將門給關上了，然後七嘴八舌的勸道：“瓔珞，別這樣，都這麼晚了，打擾姑姑休息，你真不要命了嗎？”

“就是，不就是一床被子的事嗎，何苦鬧到上面去？”

“哎，說起來這事都是錦繡起的頭，錦繡，你給瓔珞道個歉，這事不就完了？”

牆頭草迎風倒，生怕事情跟魏瓔珞說的那樣，鬧大以後，連累大夥一起受苦，眾宮女們紛紛將矛頭掉轉，指向了錦繡，千夫所指，無疾而終，被她們你一言我一語的擠兌責難，錦繡臉上紅一陣白一陣，最後只得忍著一口怨氣，對魏瓔珞低頭道歉：“我知道錯了，瓔珞，你放手，我再也不說這事兒了。”

“道個歉，這事就沒發生？”魏瓔珞笑道，“你真當我這麼好打發？”

錦繡覺得自己一肚子委屈，眼睛裡忍不住飽含淚水，尖叫道：“那你還想怎樣，讓你抽幾巴掌嗎？行，你來啊……”

咚咚咚！

幾聲重重捶門聲打斷了她的話。

“大半夜的，都在鬧什麼？”方姑姑的聲音隔門而來，“開門！”

眾宮女立刻嚇傻，目光齊齊看向魏瓔珞，竟是不知不覺將她當成了主心骨，指望她給眾人拿主意。

“馬上來！”魏瓔珞應了一聲，然後壓低聲音對眾宮女道，“還等什麼，把水桶跟地上的水漬清理一下，其他的我來解決。”

她一聲令下，眾人立刻付諸於行動，宮女們匆匆忙忙將水桶藏到床底下，一時之間找不到掃撒工具，兩個宮女索性跪在地上，掏出帕子將水漬擦拭乾淨，等她們做完這一切，魏瓔珞才抬手鬆了鬆髮髻，一副剛剛從被窩裡爬出來的慵懶模樣，拉開房門道：“姑姑，這麼晚，您怎麼來了？”

“吵成這個樣子，隔著十里遠我都能聽見，你讓我怎麼睡？”方姑姑走進門來，目光在眾宮女臉上一掃，“說說，這麼晚了，一個個不睡覺，都在吵些什麼？”

“沒什麼。”魏瓔珞神情平靜道，“是我剛剛不小心，把茶壺打翻了，濕了床上的被褥，大夥正在幫我合計該怎麼辦呢。”

“你怎麼這麼不小心？”方姑姑臉色一沉，教訓道，“明兒自己拿出去曬乾，今兒晚上你就把被褥翻過來蓋吧，記住，不許再出聲，否則一併挨罰，聽見沒！”

眾宮女急忙應道：“是！”

哐當一聲，房門再次關上。

門內的宮女們齊齊鬆了一口氣，這一口氣吐完，人人都有些意興闌珊，睏意跟著上來，不少人直接往自己床上爬。

錦繡同樣如此，偷雞不成蝕把米，本想給魏瓔珞找些不痛快，最後險些將自己的臉送上去給人抽，她不反省自己的所作所為，反而因為今夜的事情，徹底記恨起了魏瓔珞……

“遲早要給你好看。”錦繡心裡想著，忽見一隻手從旁邊伸來，將她的被褥從床上拖走，她吃了一驚，回頭望著對方道，“魏瓔珞，你拿我被子幹嘛？”

魏瓔珞隨手一丟，將一床濕漉漉的被褥丟給她，然後將方姑姑先前說過的話又重複了一遍：“明兒自己拿出去曬乾，今兒晚上你就把被褥翻過來蓋吧。”

“你想得美！”錦繡伸手去扯自己被褥，“把我被子還來！等等……你去哪？”

魏瓔珞壓根不反抗，錦繡要，她就鬆手將被子還給了她，然後徑自往門外走：“我去找姑姑咯。”

其餘宮女立刻不同意了，紛紛對錦繡怒目而視：“你夠了沒？”

“還想連累我們？”

“給她給她！”

錦繡無可奈何，貝齒咬唇，唇上幾乎要滲出血來，萬般不情願的將手裡的被褥遞過去：“拿去！”

“給我放床上，鋪好。”魏瓔珞負手而立，懶洋洋的吩咐道。

你當我是你的佣人？錦繡被她氣得頭暈眼花，胸膛起伏了好久，才不情不願的下了床，將被褥丟到魏瓔珞床上，然後飛快回了自己炕上，用濕漉漉的被子將頭一蒙，被子微微顫抖，也不知是不是在裡面偷偷哭了。

魏瓔珞也慢吞吞的回了炕上，眼角余光向周圍一掃，不少人急忙避開了她的目光。

有錦繡這個好榜樣在，相信這些人會消停一段時間，不會也不敢再找她麻煩。

“瓔珞。”熄燭之後，吉祥靠在她身旁，小聲與她咬著耳朵：“你好厲害啊。”

“人善被人欺，馬善被人騎，想要不被人欺負，有時候只能心狠一些。”魏瓔珞懶洋洋的回道。

吉祥似懂非懂的點點頭，也不知將這話聽進去沒有。

過了不久，耳邊傳來輕輕的鼾聲，魏瓔珞轉眼一看，這小姑娘已經睡著了，無奈笑笑，替她攏了攏身上的被子，真是個孩子，睡覺都不安分，被子都滑到腰上了，也不怕夜涼感冒。

“真羨慕你。”她摸摸對方略帶一絲娃娃肥的臉，像摸著過去那個無憂無慮的自己，夜已深，她卻輾轉反側，難以入眠，最後實在是睡不著，只能睜著眼睛看著烏黑烏黑的天花板，心想：“我終於進繡坊了，可姐姐的事，我該從何下手呢……”

繡坊離天子實在太遠了，她見不到他，只有手裡的繡品有可能見到他，但這有什麼用，她不是來奉獻自己手藝的，她是來為姐姐找回公道的。

“別急，慢慢來。”魏瓔珞對自己說，“首先，我得先收集情報……兩種人，一種是在宮裡待得時間長的，還一種是地位高的，這兩種人知道的事情都多，我要想辦法結識這兩種人……”

待得時間長的，方姑姑。

而地位高的……

魏瓔珞眼前浮現出一隻纏繞翡翠念珠的手腕。

第十一章 后妃的畫

哐當！

一隻纏繞翡翠念珠的手腕向右一掃，一隻名貴的白釉八仙圖花瓶從桌上掃落，三年時間才出一個的貢品，頃刻之間碎成一地廢渣。

嘉嬪進門就撞見這一幕，幾片碎渣還蹦躂到了她腳邊，嚇得她後退幾步，略帶驚恐道：“貴妃娘娘，好端端的，怎麼發這麼大脾氣？”

儲秀宮內金碧輝煌，尤其一隻博古架，上頭置滿各種金銀玉器，古董奇珍，有西施用過的玉石枕，王昭君抱過的琵琶，貂蟬戴過的明月璫，以及楊貴妃用來盛荔枝的彩繪盤，如今全被慧貴妃毫不留情的掃到地上，氣沖沖道：“用不著你管，滾，有多遠，給本宮滾多遠！”

嘉嬪無奈退出門，拉著門外的宮女問：“到底怎麼回事？”

宮女小聲道：“您有所不知，貴妃剛回來的時候還好好兒的，誰料皇上賜了一幅《班姬辭輦圖》，娘娘看了頓時大發雷霆！”

嘉嬪琢磨片刻，重又推門而入，笑道，“娘娘，聽說皇上賜了您一副《班姬辭輦圖》？恭喜恭喜！”

“喜什麼？”慧貴妃氣得臉色發青，“漢成帝邀請班婕妤同車，班婕妤卻以不合禮數為由拒絕了，因此成為一代賢妃，他這是要警告我，什麼才是知禮的妃子！”

嘉嬪：“娘娘，您想差了……”

“全是為了她！”慧貴妃又摔了一隻玉盤，然後來來回回在屋子裡走著，一臉的焦躁憤恨，“一入了宮，她就是高高在上的大清皇后，她一年宮份一千兩，我少她四百兩；長春宮用金器，儲秀宮只配用銀器；她用儀駕，我用儀仗，哪怕過節的賞賜，我都要少得多！好，這些本宮可以忍，那皇上呢！剛剛我就站在那兒，一個大活人，皇上愣是瞧不見，滿心滿眼都是她，是可忍孰不可忍！他賞賜這破圖，就是說我僭越，欺負了他心愛的皇后！”

“娘娘。”嘉嬪忙走過來，放軟聲音安撫道，“您誤會皇上了。”

“哦？”慧貴妃眉頭一挑，斜眼看她，“你倒是說道說道，我誤會皇上什麼？”

“皇上賜下來的，可不止這一副《班姬辭輦圖》。”嘉嬪道，“鐘粹宮那邊是《許后奉案圖》，啟祥宮那邊是《姜后脫簪圖》，便連皇后那邊都送了，是一副《太姒誨子圖》。”

慧貴妃聞言一愣：“她也收到了？《太姒誨子圖》，什麼意思？”

“依嬪妾的看法，此番不過是皇上一時興起，賜下些古代賢良后妃的畫像來，要后宮眾妃嬪好好效法一番罷了。”嘉嬪笑道，“你何必為這事生氣呢？ ”

聽聞皇后那邊也收到了類似的畫像，慧貴妃的氣立刻消了大半，她依著椅子坐下，身旁宮女急忙給她端來一盞茶，她接來喝了一口，然後翹起艷麗的唇，對嘉嬪萬種風情的笑道：“你倒是天生一張巧嘴，說得都是本宮愛聽的話。”

嘉嬪低眉順眼道：“嬪妾不才，願為娘娘分憂。”

“繼續說。”慧貴妃吩咐道，“本宮不信皇上會無的放矢，依你看，皇上此舉，究竟有何深意？”

在宮裡生活，就是要多看，多聽，還要多想。上面的主子咳嗽一聲，下面的人就要從這咳嗽聲中分辨出一二，主子是渴了還是病了，是給他端茶還是上藥，皇帝不過賜下幾幅畫來，但足夠收到畫的人琢磨到天明了。

嘉嬪思索片刻，回道：“皇上一共賜下十二幅畫，嬪妾猜測，這十二幅畫合起來，就代表他心目中完美后妃的理想。比如說《徐妃直諫》是希望妃嬪效法徐慧妃，在唐太宗犯錯之時，勇敢地直言相諫，以及《曹后重農》……”

“《曹后重農》？”慧貴妃一聽這名字，哈哈大笑起來，頭上的珠釵隨之搖曳起來，晃晃生光，“誰這麼倒霉，收到這破玩意，皇上這是要她去務農嗎？”

“是希望那位能如當年宋仁宗的曹皇后一樣，樸素節約，重視農桑。”嘉嬪笑道，“這也不算什麼，嬪妾聽聞，還有人收到了《婕妤當熊》呢。”

“哎喲，本宮的肚子！”慧貴妃捂著肚子，前仰後合，險些笑得從椅子上跌下來，“這又是誰？皇上是勸她別當人，上山當頭熊瞎子嗎？”

“估摸著是希望她能像從前的馮婕妤一樣，在漢元帝遇險的時候，以命相護，保他安全。”嘉嬪解釋道。

十二幅畫一一解釋下來，慧貴妃揉著自己的肚子，若有所思道：“這麼說，皇上是要我們這些做妃子的，既美貌出眾，又要孝順賢良，簡樸持家，必要的時候還能手撕猛虎，徒手抓熊咯？”

“是。”嘉嬪笑道，“娘娘真是聰慧，一點就透。”

慧貴妃嗤的笑了一聲，然後有些意興闌珊的往椅子上一靠，抬頭望著頭頂天花板，喃喃道，“這到底是個女人，還是個神人啊？”

今夜注定是個不眠夜。

有人輾轉反側，有人憂思難免，而養心殿內，天底下最尊貴的那個人，同樣還未就寢，仍在燭火下批著他的奏摺。

被燭光照亮的側臉鍍上了一層溫暖金色，如同廟宇中的金色神像，莊嚴肅穆，高高在上，多少宮人心甘情願付出一切，只求他垂眸一顧。

“皇上。”伺候他多年的大太監李玉走近前來，手裡一隻托盤，“皇后娘娘送宵夜過來了，您也該歇一歇了。”

托盤裡放著一碗冰糖雪梨湯，弘曆接過抿了幾口，甘甜沁入心扉，他靠在椅背上，閉目假寐道：“近日宮裡發生了什麼稀罕事沒？”

“皇上想听什麼？”李玉笑道。

“什麼都行。”弘曆懶洋洋道，“后宮最近有什麼有趣的事，說來讓朕清醒清醒。”

后宮雖大，其實也小，主子就那幾個，真正為數眾多的是宮女跟太監，而作為眾太監之首，李玉掌管著無數雙眼睛跟耳朵，許多秘密在他這裡根本不是秘密，偌大一個后宮對他而言，彷彿一堵時刻透風的牆。

這也是弘曆重用他的原因之一，有他在，弘曆時刻都能知道后宮的狀況。

“若說后宮，各位小主們最近正為同一件事頭疼呢。”李玉笑道。

“哦？”弘曆眼也不睜，雙手交扣在胸前，“什麼事？”

“事情的源頭，是皇上您賜下的那些畫……”李玉將慧貴妃那邊的情況簡單描述了一番，若是慧貴妃在此，定會心膽俱寒，因為才發生在自己宮裡的事情，一個時辰不到就由李玉複述了一遍，內容詳盡無比，甚至連她說話時的神態都描述的一般無二，“……儲秀宮那邊的狀況便是如此，慧貴妃因那副《班姬辭輦圖》，發了好大一通脾氣呢。”

“她什麼時候不發脾氣呢？”弘曆不置可否，“其他人呢？”

“嫻妃娘娘那邊，她額娘過來了，要她多跟您吹些枕邊風，好讓她阿瑪能向上挪個窩兒，只是被嫻妃娘娘以后宮不得干政的理由辭了。 ”李玉嘆道，“她額娘憤然離去，嫻妃娘娘沒攔，只是將您賜的畫供了起來，拈香禱告，念叨著：一願郎君千歲，二願妾身常健，三願如同樑上燕，歲歲長相見。”

弘曆睜了一下眼睛，重又合上：“……皇后那邊呢？”

“皇后娘娘似乎心情不大好。”李玉回道，“她雖然什麼都沒說，但手底下的兩個貼身宮女暗地裡討論，說是……”

他欲言又止，話說半句留半句，弘曆不耐煩的催促道：“說什麼了？”

“說……您是在藉這幅圖提醒皇后娘娘，莫再因為三年前的事一直頹著，對萬事都不上心。”李玉說到這，小心翼翼打量了一下弘曆的臉色。

三年前，皇后娘娘所出的二皇子忽然去了。

母子情深，皇后娘娘因此幾乎一蹶不振，今年才稍微緩過來些，雖在外人眼裡，她與弘曆依然情深義重，舉案齊眉，但李玉卻知，兩人終究是因為這件事，而起了一些嫌隙。

果見弘曆眉頭微蹙，顯是不願再討論這事。

李玉便果斷為這件事結了個尾，裝作一臉詫異道：“皇上，奴才斗膽問一句，那十二幅宮訓圖聯起來，是否您對后妃的希望？”

弘曆輕輕搖搖頭，將剩下的半盞冰糖雪梨湯一氣喝完，然後重新拿起奏摺，只是有些心不在焉的樣子，不復先前的專注模樣。

李玉見他心不在奏摺上，便大著膽子繼續跟他說話，只見他腆著臉道：“皇上，奴才好歹也算半個男人，在紫禁城裡見過的女人多了！這女人嘛，生得千嬌百媚，身段窈窕迷人，再會點詩詞歌賦，吹拉彈唱，便算難得了，還要求集萬千美德於一身，這要何處去尋？”

“朕是看她們太閒了。”弘曆頭也不抬，盯著手裡的奏摺道。

李玉聞言一愣：“啊？”

“閒，則生事。”弘曆微微一笑，這笑容略顯狡猾，沖淡了他臉上的莊嚴肅穆，使得廟宇中的神像落到了凡間，“朕給后宮賜下宮訓圖，夠她們琢磨一陣子了。”

后宮眾妃只怕想破頭，也想不出十二幅古賢妃圖背後，竟是這個答案，便連李玉也呆愣了片刻，才喃喃道：“琢磨一陣子，那能管什麼用？”

弘曆哈哈一笑，將手中奏摺一卷，親暱的在他額頭上敲了敲：“因為她們大多都和你一樣笨，只會覺得朕是在提醒她們，要懂得賢良淑德。那為了符合朕的暢想，做一個賢良的妃嬪來討好朕，她們勢必要安生幾日，朕就清靜幾日！”

“啊？”李玉楞道，“皇上，您耍她們啊！”

哈哈大笑聲在養心殿內響起，守在門外的兩名御前侍衛面面相覷，也不知皇上是因為什麼事笑得這樣開心。

加甜 唔該

第十二章 寢

一名小太監跨入燕喜堂內，行至慧貴妃身旁，附耳與她低語一句。

“皇上笑了。”

慧貴妃點點頭，對身旁的貼身宮女點點頭，那宮女便領著小太監下去領賞了。

也不止李玉有耳目，慧貴妃在皇帝身旁也有耳目，若能替她帶回有價值的情報，她便不吝賞賜。

譬如這次，雖然對方帶來的僅有四個字，但字字千金。

“皇上既然笑了，想必今夜心情不錯。”慧貴妃心想，“說不定……”

“娘娘，可是有什麼喜事？”嘉嬪笑問。

慧貴妃不動聲色地瞥她一眼，笑道：“沒什麼。”

燕喜堂內除卻她，還有嫻妃，怡妃，婉貴人等等，眾嬪妃按位份端坐在各自的椅子上，倒不是夜裡要敘什麼家常，而是在等著皇帝的傳喚。

今夜如此，夜夜如此，寫著眾妃名字的綠頭牌送至養心殿內，每個人都翹首以盼，盼著皇上拿起自己的牌子。

“皇上已經好些日子沒有傳人侍寢了。”嘉嬪見她不願意回答，便知情識趣的轉了個話題，嘆道，“今夜該不會也要一個人歇下吧？”

這話說得眾人都憂心忡忡，便是慧貴妃也有些心情沉重。

別看她位高權重，在后宮之中說一是一，說二是二，連皇后有時候都得看她臉色行事，實際上她有一樁心病——膝下無子。

美人如花歲歲老，她總有一天會容顏老去，而宮中最不缺的就是如花美眷，正值妙齡的秀女，那時候皇上還會拿起她的綠頭牌嗎？不會了。

“真想有個孩子……”慧貴妃忍不住心想。

養兒防老，民間如此，宮中更是如此，待到容顏老去，還有什麼可以依靠，自然只有膝下麟兒了。即便這孩子愚笨了些，但也是一位親王，足以成為年邁母親的後盾，若是運氣好，生得聰明伶俐，才德兼備，兼之討皇上喜歡，那麼日後……連太后的位置都是可以博一博的。

慧貴妃撫了撫自己不爭氣的肚子，更加不願將先前得來的消息與眾人分享，若能夠凡事她說了算，她恨不得讓李玉只往皇上面前遞自己的綠頭牌。等待令人心焦，她撫著自己嵌著玳瑁的假指甲，漫不經心的問：“對了，怎不見純妃 ？”

“娘娘，純妃受了風寒，身體還沒好，今晚上不能來了。”嘉嬪回道，她似乎總是知道很多事。

慧貴妃多看她一眼，懶懶道：“一年三百六十五日，倒有一大半兒都在病著，這真是個病西施啊。”

“娘娘說的是。”穎貴人忙找個由頭跟她拉近關係：“純妃姐姐的身子骨是弱了些，三天兩頭病著，昨天我們幾個還商量著要去探病。”

“去什麼。”慧貴妃似笑非笑道，“純妃病了，自有皇后關懷，你我操什麼心？”

穎貴人被她這話一哽，登時不知道該如何回答，半天才弱弱應了一聲：“是。”

其餘宮妃見她碰壁，更加噤若寒蟬，人人都想要個靠山，人人都想攀上慧貴妃這根高枝，然而她喜怒無常，常人實在難以揣測她的喜好，若是一不留神惹惱了她，往後在后宮裡的日子可就難過了。

慧貴妃玩了一會自己的手指甲，忽又道：“愉貴人呢？”

屋子裡靜悄悄一片，半天無人應答。

慧貴妃將目光一抬，落在一名綠衣美人身上：“怡嬪，問你呢，你的好姐妹愉貴人呢？”

后宮之中也並不是人人都互相針對，偶爾也有如愉貴人與怡嬪這樣的，雖不是親生姐妹，卻勝似姐妹，總是相互扶持著，相互安慰著。

怡嬪定了定神，起身回她的話道：“回貴妃娘娘的話，愉貴人身體不適，告了假……”

“哦？”慧貴妃單手支著太陽穴，“又一個身體不適……”

她本是隨口一問，打發打發時間，豈料怡嬪臉上竟流露出一絲緊張。

未等慧貴妃品出其中深意來，嘉嬪便笑道：“最近紫禁城不知刮了什麼邪風，一個個都病倒了，看來是要請太醫開些藥給大夥，防範於未然了。 ”

“愉貴人那呢？”慧貴妃盯著怡嬪的臉，“請太醫看過了嗎？”

許是知道自己先前的緊張引起了她的注意，怡嬪強自鎮定道：“嬪妾本想請太醫來看看的，但是阿容從小就怕吃藥，又只是輕微咳嗽，想來沒有大礙，想必躺上幾日就能好了……”

她回話的時候，慧貴妃一直盯著她的臉，目光彷彿一把鋸子，寒光厲厲，彷彿下一秒就要切開她的腦子，看看裡面藏著什麼念頭。

卻在此時，房門一開，大太監李玉從外頭走了進來。

慧貴妃的注意力一下子就被他吸引了過去，與在座眾妃一起，將渴望的目光投向李玉。

李玉青衣若素，手肘上搭著一柄拂塵，對眾妃行了禮，然後在眾妃渴望的目光中，說出了她們最不想听見的兩個字：“叫散！”

這兩個字將后妃眼中的渴望擊得粉碎，有道是希望越大，失望越大，故慧貴妃是其中失望最大的一個，她忍不住問：“皇上怎麼又一個人歇下了？ ”

李玉賠笑道：“貴妃娘娘，奏章堆積如山，皇上要連夜批改，今日就不叫娘娘們空等了。”

慧貴妃冷冷一笑，當即起身朝門外走去，如此無禮行為放在她身上，倒是一件稀疏平常之事，望著她離開的背影，怡嬪下意識的鬆了口氣，與其餘眾嬪妃一起恭敬的對她的背影喊道：“嬪妾恭送貴妃娘娘！”

夜幕低垂，隨著宮妃們一個接一個回宮就寢，宮女所內，一把沉重的戒尺忽然落下。

“啊！”

“好疼啊！”

“是誰啊？”

慘叫聲此起彼伏，小宮女一個個從睡夢中驚醒，正要朝對方發難，睜眼卻見方姑姑冰冷如霜的面孔，登時滿胸怒意如雪消融，一個個鵪鶉似的爬下床來，恭敬喊道：“姑姑。”

方姑姑右手持戒尺，那柄戒尺又粗又長，渾似一根椅子腿，她緩緩用戒尺敲著自己的左手心，目光從宮女臉上一一掃過，最後落在吉祥臉上，冷冷道：“你是怎麼睡覺的？”

吉祥懵了，抬手擦了一下嘴邊殘留的口水，賠笑道：“睡覺還能怎麼睡，就是躺著睡啊。”

“誰許你躺著睡的？”方姑姑冷斥一聲，“仰天大睡，那是罵天咒神，要遭天譴的，宮裡可沒這麼不守規矩的奴才！統統給我上床，重新睡過！”

眾人面面相覷，直到方姑姑的戒尺往吉祥身上一抽：“還不快點！”

一片雞飛狗跳，眾宮女急急忙忙的爬回炕上，有方姑姑的前言在此，一個個都不敢再躺著睡，或側或趴，結果還是遭了方姑姑一陣好打。

“腿，你要伸到神武門去啊！”

“還有你，左手側放在腰間！”

“連睡覺都不會，該打！”

沉重的戒尺雨點似的落下，這個敲手，那個敲腿，有些個年紀小的，被敲得兩眼含淚，卻不敢喊疼，只能死死咬著下唇，然後照著她的話去做。

直至所有人都側身臥在炕上，乍一眼望去，彷彿同一批模子裡燒出來的人俑，方姑姑這才收回手裡的戒尺，冷冷道：“都記住這個姿勢，睡著了也別忘！走！”

說完，方姑姑便領著身旁兩個大宮女離開。

待她走後，屋子裡才響起低低的哭泣聲，遮遮掩掩，怕被方姑姑聽見，一個個似從指縫間漏出來。

“瓔珞。”吉祥將袖子挽起，眼淚汪汪的對魏瓔珞道，“姑姑抽得我好疼，你幫我看看，我手背是不是紫了？”

屋裡又沒有點燈，藉著透窗而入的那點稀薄月光，魏瓔珞也看不清她手背上是青是紫，就算紫了又能怎樣？宮中等級森嚴，大宮女抽打她們這種小宮女，實屬天經地義之事，沒處可以伸冤。

“瓔珞。”吉祥悄悄將自己的被褥朝魏瓔珞挪了挪，像在外面挨了人打的孩子，向家人尋求安慰與溫暖，“你能抱著我睡嗎？”

魏瓔珞撫了撫她的面頰，對她溫柔一笑：“不行。”

看見她的笑容時，吉祥滿以為她一定會答應自己，哪裡知道會得到完全相反的答案，於是楞了楞，問道：“為什麼？”

魏瓔珞的目光清冷而又明亮，她篤定的對吉祥說：“因為姑姑還會來。”

第十三章 繡工

啪！

“哎喲！”一名小宮女疼得從炕上滾了下來。

兩名大宮女手持燭台，燭光明滅不定，照得方姑姑的面孔半明半暗，如魔如鬼，她不斷揮舞手裡的戒尺，抽打地上的小宮女，口中怒罵：“叫你出聲兒，叫你出聲兒！”

“別打了，姑姑，別打了，好痛！別打了！”那宮女雙手抱頭，哭喊道，“我也不想啊，可打鼾的事兒，我也控制不了啊！哎喲，哎喲！”

她打人的時候，其餘宮女都在炕上側臥著，一個個動也不敢動，兩個手持戒尺的大宮女在炕前徘徊，目光彷彿挑選待宰羔羊。

“宮中的規矩，睡覺不許出聲，哪天你給主子上夜，要是出了聲音，不但你要被打死，連我都跟著吃掛落！”方姑姑手裡的戒尺毫不留情的落在小宮女身上，“改不了，就打到你能改為止！”

方姑姑又抽了她許久，許是抽累了，才停下手裡的動作，待喘勻了氣，便單手叉腰，冷冷對眾宮女道：“起來，幹活了！”

眾人不敢相信的看了眼窗外天色，烏黑的彷彿一灘墨，將手伸出去，保准淹沒在墨里，連有幾根手指頭也看不清。

“姑，姑姑，現在才三更啊。”一個小宮女忍不住道，“繡坊的門都沒開……”

但被方姑姑目光一掃，她登時不敢再說，急急忙忙從炕上翻身下來，因動作太大，一不留神還跌了個踉蹌。

一時間宮女所裡盡是窸窸窣窣的穿衣聲，眾人生怕自己動作稍慢一些，就會換來一陣好打，紛紛用最快的速度爬起床。

“姑姑，我好了。”錦繡凡事都愛爭個第一，這次也一樣，她頭一個穿戴齊整，然後小跑至方姑姑面前，乖順道，“咱們現在是去繡坊麼？”

“繡坊的門還沒開呢，你去做什麼？”方姑姑冷冷道。

錦繡聞言一愣：“那我們……”

“繡坊的活是活，替我做活也是活。”方姑姑環顧四周，“誰是魏瓔珞？”

眾人齊齊望向魏瓔珞。

“是我。”魏瓔珞面不改色，越眾而出。

方姑姑對她帶來的兩個大宮女使了個眼色，其中一個大宮女立時上前，將一疊衣裳塞她懷中。

“聽張嬤嬤說，你的繡活兒最好，所有的領口、袖子、裙擺，全都繡上應景的花樣，天亮交給我！”方姑姑吩咐完，又抬手指著其余小宮女，一個個吩咐道，“你們七個，分成兩班，你，你，你，你們三個去燒熱水、準備胰子、手巾，我早起要沐浴。剩下的去打掃院子，保證每一塊地磚都發亮。快去！”

眾人忙行動起來，吉祥分配到的是伺候方姑姑的活，按說這是個好差事，比打掃院子輕鬆，而且還能跟管她們的姑姑說上話，故而同樣分配到這活的錦繡就笑得合不攏嘴。

但吉祥可笑不出來，在她眼中，方姑姑與猛虎猛獸並無差別，伺候她沐浴，不亞於給老虎拔牙。

“別拉著臉。”魏瓔珞的聲音忽然在她耳邊輕輕響起，柔和道，“學一下錦繡，多笑笑，你笑起來很可愛。”

“我可學不來她。”吉祥撇撇嘴，然後一臉崇拜的望著魏瓔珞，“瓔珞姐，你好厲害，你怎麼知道姑姑還會回來的？”

如果不是魏瓔珞提醒，估摸著剛剛挨板子的就是她了。

吉祥同樣也有打鼾的毛病，之所以沒被方姑姑逮住，是因為聽了魏瓔珞的話之後，嚇得睡不著，直到方姑姑再次回來，她都是醒的。

魏瓔珞笑了起來：“新官上任三把火，就算沒人打鼾，她也會尋個別的由頭打人，好讓我們怕她，從此以後不敢不聽她的話……好了，你快去吧，別讓姑姑等急了。”

目送吉祥急急忙忙的離開，魏瓔珞笑著搖搖頭，然後低頭看著手裡頭的衣服。

精於繡工的人，僅憑目光就能量體裁衣，這衣裳細細打量下來，長短正合方姑姑穿，一看就知是她假公濟私，要手底下的小宮女替她修改自己的私服。

許是為了不搶主子們的風頭吧，宮女們的衣服都顯素淨，在這點上，大宮女小宮女之間都沒什麼太大差別，手中幾套衣裳也一樣，顏色淡素，翻來覆去也找不到幾處花紋。

“女子愛俏，進了宮的女人也一樣。”魏瓔珞心想，“不，在這種都是女人的地方，女人跟女人之間就更要攀比了。”

拈針拿線，魏瓔珞在衣裳的領口袖擺處繡上了一串紫藤花，紫藤折蔓連枝，透著一種年長女性的從容優雅，一瞬間就將手裡這件普普通通的宮女服提升了一個檔次，又很貼合方姑姑的身份，不會如牡丹芍藥般過於妖冶雍容，一不小心就搶了主子們的風頭。

她繡得如此貼心，以至於連方姑姑這樣吹毛求疵的人都挑不出錯來。

但見方姑姑將手裡的衣裳翻來覆去看了好一陣子，最後目光落在袖口的紫藤花上，喜愛之情溢於言表，用手撫摸了半天，嘴上卻還是淡淡道：“繡的還算不錯，其餘幾件你也給我繡上，要不一樣的花樣。”

“是，姑姑。”魏瓔珞乖順的應道，“是現在繡嗎？”

方姑姑看了眼天色，她倒是想要魏瓔珞現在就給她繡，但是假公濟私也得有個限度，只得遺憾搖搖頭：“去吃飯吧，吃完去繡坊幹活。”

魏瓔珞抿嘴一笑：“是。”

方姑姑拿著繡紫藤花紋的衣裳離開，瞅她那副急不可耐的樣子，顯是要立刻換上這身衣裳，去姐妹那顯擺。

“看看人家，又抱上了一條金大腿。”暗地裡，錦繡又在跟其他小宮女們嚼舌根，“真是個天生的好奴才，咱們要想過得好，都得學她。”

吉祥聽不得這樣的話，正要找她理論，卻被魏瓔珞拉住了。

“瓔珞姐，她這樣說你，你都不生氣嗎？”吉祥氣沖沖道。

魏瓔珞笑笑，她的時間很寶貴，哪能浪費在區區一個錦繡身上？

“吉祥，能幫我個忙嗎？”魏瓔珞問。

“你說。”吉祥問都不問是什麼忙，就一口應承下來。

“早飯我就不去吃了，你幫我帶個饅頭。”魏瓔珞道，“我有點事，先去繡坊了。”

這個點，繡坊就像個熟睡的人，睡得極其安分，一點聲音也沒有。

魏瓔珞也沒閒著，她搖著手裡的掃帚，慢慢將門前落花歸到一處，繡坊門前開的是紫藤花，那一地深深淺淺的紫色花瓣，將掃帚都染上了一絲花香。

“怎麼來這麼早？”一個聲音在她身後響起。

停下手中的掃帚，魏瓔珞回頭一笑：“張嬤嬤早。”

這是早有預謀的相見。

張嬤嬤在繡坊工作，她每天第一個來，最後一個離開，故只要省下早飯的時間來繡坊門口等，她就一定能等到張嬤嬤。

但嘴上她可不會這樣說，魏瓔珞笑道：“今兒是我第一天來繡坊做工，我怕遲到，索性早些來了。”

老人都喜歡守規矩的孩子，張嬤嬤也不例外，嚴肅的近乎不近人情的臉上，難得的浮現一絲笑意：“你是個懂規矩的孩子。”

魏瓔珞自是懂規矩的。

接下來的半個月，她每日早起就為方姑姑繡衣服，紫藤秋蘭，鯉魚青鳥，花樣從不重複，待到日頭將起，就飯都不吃，提著掃撒工具往繡坊跑。

也有人想學她，可堅持了個四五天就堅持不下去了。

“真是天生當奴才的命。”這人就是錦繡，她對旁人道，“我可學不來她。”

她學不來，也不願意學，是因為沒有肉眼可見的好處。

魏瓔珞雖然每日都為方姑姑幹私活，卻也捱過方姑姑的板子，雖每日天不亮就去繡坊門前掃灑，但張嬤嬤也沒因此對她有所偏袒，分配到她手裡的活跟別人一樣多，有時候還會比別人多一些。

許多人都在暗地裡笑話魏瓔珞：吃力不討好，何苦來哉？

魏瓔珞卻我行我素，不管旁人怎樣議論她，她一直堅持這樣的日子，雖然沒有得到什麼實質性的好處，但是方姑姑跟張嬤嬤看她的眼神愈發柔和，尤其是張嬤嬤，閒暇之餘還會找她聊聊家常。

魏瓔珞總是靜靜聽著，偶爾發一兩句言，問一兩個無關痛癢的問題，看在她如此乖巧懂事的份上，張嬤嬤都會順口答她。

“嬤嬤，這個地方用紅色還是綠色好些？”

“用紅色吧，紅色喜慶。”

“嬤嬤，給愉貴人的帕子繡錦鯉好些，還是蘭花好些？”

“錦鯉吧，兆頭好。”

“嬤嬤，我的繡工跟魏瓔寧比，哪個更好些？”

“瓔寧更好些。”張嬤嬤習慣性的回道，答完才微微一愣，盯著眼前的魏瓔珞。

魏瓔珞笑著回望她。

一個月的時間，每一次見面，每一次看似無關痛癢的問答，都是為了同一個目的——讓張嬤嬤下意識的回答她下一個問題。

張嬤嬤盯了魏瓔珞半晌，緩緩道：“我聽錯了，我不知道魏瓔寧這個人。”

第十四章 餵藥

魏瓔珞笑了起來。

“若是嬤嬤不認得她，又怎能一口咬定她的繡工勝過我？”魏瓔珞嘆了口氣，舉起手中的繡繃道，“我的繡工是她教的，她教得用心，我學得也用心……”

從小，魏瓔寧就憧憬著自己的姐姐，別家的雙生姐妹都希望彼此有些不同，她卻恨不得自己什麼都跟姐姐一樣。

所以她學姐姐的梳妝打扮，學姐姐的一顰一笑，學姐姐走路的姿勢，也學姐姐的繡活。

“我資質有限，雖然得她十分真傳，但至多只學到了個七八成。”魏瓔珞對張嬤嬤道，“所以您說得對，比繡工，瓔寧更好些。”

張嬤嬤久久不語。

“……給我說說她的事吧。”魏瓔珞輕輕道，“她從前也服役於繡坊，說不定，就在您手底下幹過活？”

“繡坊裡那麼多人，除了宮女，還有從宮外請來的繡娘。”張嬤嬤面無表情道，“活那麼多，誰有空一個個去記她們叫什麼？說起來，你今天的活做完了嗎？”

張嬤嬤矢口否認，甚至僵硬的轉移話題，魏瓔珞卻不能讓這個機會從自己手裡溜走，她乖順的低頭，帶些哀求的對張嬤嬤道：“嬤嬤，我人小不懂事，又不擅長交際，進宮這麼久，也沒交到幾個朋友，只有您可以依靠，求您指點個一二……我怎麼樣才能不重蹈魏瓔寧的覆轍？”

張嬤嬤再次沉默。

這一次魏瓔珞沒有催，主子才有權利催奴才辦事，她不是主子，相反，她在張嬤嬤手底下辦事，勉強算是張嬤嬤的下屬跟奴才。

張嬤嬤肯不肯回答她的問題，端看她這一個月來曲意奉承積累的好感，以及……姐姐在張嬤嬤心中的分量。

時間一分一秒過去，魏瓔珞垂著頭，火熱的心漸漸開始發涼，張嬤嬤不肯回答她，是因為一個月的時間太短了嗎？果然，她太操之過急了，應該沉下心來，與之多相處幾個月……

“……宮中多忌諱，譬如你剛剛說的那個人。”張嬤嬤的聲音忽然在她頭頂響起，“她名字裡的第三個字，是慧貴妃的閨名。”

魏瓔珞驚訝的抬起頭。

張嬤嬤的神色十分複雜，她看起來並不開心——任誰被屬下如此算計，都會不開心的。

但饒是如此，她仍然給了魏瓔珞一個答案。

“貴人的名諱，下人不配叫，所以你說的那個人，在這兒一定改了名。”張嬤嬤緩緩道，“這次就算了，你可別在別處提這個名字，否則傳到慧貴妃耳裡，沒你的好果子吃！好了，今天的活就做到這裡，你走吧！”

“嬤嬤……”

“走！”

繡坊的大門在魏瓔珞身後關閉，她幾乎是被張嬤嬤給趕出了繡坊。

神不守舍的回到宮女所，方姑姑見她回來得早，立時又丟了幾雙鞋襪過來，要她繡上好看花紋。

魏瓔珞心不在焉的繡著，好幾次針都扎在了自己手指上，將傷痕累累的手指含在嘴裡，帶著鐵鏽味的血在舌頭上暈開。

“這翡翠念珠的真好看。”路過她身旁的吉祥誇道。

魏瓔珞低著頭，原來她不知不覺在帕子上繡了一串翡翠念珠，看著那念珠，她心中浮現的卻是一隻纏繞著翠綠念珠的手。

“慧貴妃……”魏瓔珞心中喃喃念道。

原想著什麼時候能見她一面，卻沒想到機會來得這樣快。

數日後，繡坊中，張嬤嬤點了魏瓔珞與錦繡到面前，對她們兩道：“你們兩個同我來。”

魏瓔珞與錦繡立時放下手裡的活，跟在對方身後，宮苑深深深幾許，九曲迴廊引人深，三人一前兩後，張嬤嬤邊行邊問：“記住路了嗎？”

“回嬤嬤，記住了。”錦繡搶先道，她總是想盡辦法在上面人心裡留下好印象。

然而張嬤嬤笑道：“待會能自己回去嗎？”

錦繡立時啞了火，嘴上說說容易，真做起來可就難了，身前身後的路都長得一樣——這很好的防住了刺客，讓他們不得不將大把的時間花在找路上，但也防住了她這種新進宮的小宮女，一不留神她就會走迷路。

如果張嬤嬤真要她自己回去，她估摸著是要一路問路問回去的。

“宮裡的規矩，不許到處亂竄，所以宮女們一般不出效命的宮，除非奉主子的命令去別處送東西。”將她的窘迫看在眼裡，張嬤嬤也不罵她，只淡淡道，“但你們是繡坊的，經常要為各宮主子量體裁衣，一定要熟悉路，否則七拐八繞回不來，小心誤了差事。”

“是！”錦繡急忙應道。

魏瓔珞卻從她們兩個的對話中聽出些別的東西來，她問：“嬤嬤，咱們現在是去給哪位主子做衣裳？”

張嬤嬤意味深長的看了她一眼，然後目光遠眺，投向不遠處的紅牆綠瓦，淡淡道：“慧貴妃。”

之後一路，錦繡都顯得又緊張，又興奮。

魏瓔珞知道她又想在貴人面前表現表現，但慧貴妃是那樣好討好的？

雖說她們入宮的時間不長，但有關各宮小主的事情，卻聽了不少，在那些年長的宮女的嘴裡，皇后娘娘常年禮佛不管事，后宮幾乎由慧貴妃一手把持，這位慧貴妃艷若牡丹，喜好奢華，而且喜怒無常，高興的時候，抓起一把珍珠灑給下人，不高興的時候，同樣抓起一把珍珠，卻不是灑給下人，而是叫下人一粒一粒吃給她看……

美麗而兇殘，一朵萃了毒的牡丹。

“貴妃娘娘，饒命啊！！”

結果三人還未跨入慧貴妃寢宮的大門，耳邊便響起一聲刺耳慘叫。

“快跪下！”張嬤嬤急忙喊了一聲，然後自己先跪在了地上。

雖然不知道發生了什麼事，但是這個時候最好還是學一學宮裡的老人，魏瓔珞急忙跟著跪下，然後偷偷用眼角余光看著前方。

一個主子打扮的女子，似乎剛從宮殿方向逃出來，因跑得急了，腳上鞋子都掉了一隻，一腳鞋一腳泥的朝她們跑來，但很快被身後兩個健壯宮女逮住，忍不住哭喊起來：“貴妃娘娘，求您饒了嬪妾吧！”

然後分花拂柳，一位渾身珠光寶氣的麗人在花叢後出現，只見她右手纏繞一串翡翠念珠，戴著假指甲的手輕輕搭在身旁侍女的手中，每走一步，身上的念珠，明月璫，金步搖就跟著搖動，折射出一片金玉之光。

遠遠看去，彷彿端坐雲端的一位光人。

待走得近了，才發現她的麗色不亞於身上的珠光。

“這就是慧貴妃？”魏瓔珞心道。

聽了那麼多傳聞，每個傳聞都在說她的美，那麼多張嘴，那麼多讚美，都及不上她真人半分。

牡丹一開，艷壓群芳。

“什麼饒命不饒命的，叫別人聽見了，還以為本宮要害你呢。”慧貴妃緩緩走至那名主子打扮的女子面前，居高臨下俯視著她，唇角往上一勾，“愉貴人，病了就要吃藥。”

“不，不！”被她稱作愉貴人的女子急忙搖頭，“嬪妾沒有病，嬪妾……”

“劉太醫！”慧貴妃忽然喊了一聲，“還不快給愉貴人餵藥？”

一名端著藥碗的醫官急忙從她身後走出來。

眼見那隻熱氣氤氳的藥碗離自己越來越近，愉貴人鬢角汗濕，一面掙扎，一面撕心裂肺的喊道：“我沒有病！我是懷了龍種！”

一時間噤若寒蟬，在場十數人，每個人都恨不得自己眼睛瞎了，耳朵聾了，免得日後被殺人滅口。

然而慧貴妃神色如常，聽見了也似沒聽見，只再次重複自己之前說過的話：“劉太醫，還不快給她餵藥？”

“是，是……”劉太醫忙道。

魏瓔珞偷偷看他，見他端著藥碗的手有些發抖，走著走著，裡面的褐色藥汁灑了一路。

她忍不住心下一沉。

從前只在戲文裡，聽說過后宮爭寵，逼人墮胎的事，哪裡會想到有朝一日，這一幕竟活生生出現在她面前。

聽戲的時候，看官們可以罵罵咧咧，甚至個把有錢人，還能用手裡的銀子為戲中人主持公道，那些個說書人得了足夠賞錢，就會嘴皮子一翻，讓戲文裡的人善有善報，惡有惡報。

可現實中，卻常常惡人得道。

譬如眼前這位慧貴妃。

聽了那麼多傳聞，每個傳聞都在說她的惡，那麼多張嘴，那麼多詆毀，都及不上她真人半分。

縱是牡丹，卻也是萃了毒的牡丹。

“你又不是孩子了，怎麼吃個藥還這麼折騰？”慧貴妃仍是那副居高臨下的傲慢姿態，以這個姿態看人，人與螞蟻無異，“來人，幫幫她。”

愉貴人一直拒絕吃藥，為了避開眼前的藥碗，她將頭搖得像只撥浪鼓，以至於頭上的釵鈿都被搖落下來，滿頭秀髮披在身上，狀若瘋狂。

“是，娘娘。”而今幾名宮女得了令，兩個按著她的肩，一個捏住她的下巴，迫使她張開嘴，然後以目光示意太醫餵藥。

眼見這一幕，跪俯在地的魏瓔珞捏緊了拳。

左右四顧，四周除卻慧貴妃與她的手下，一個剛巧在此修剪花枝的小宮女，就只有自己三人，誰來為愉貴妃求情，誰敢為愉貴妃求情？

魏瓔珞深吸一口氣……

“住手！”

第十五章 掌摑

魏瓔珞循聲望去。

喊出聲的不是她，而是匆匆趕來的那名女子。

與慧貴妃的珠光寶氣相反，那名女子周身上下一片素淨，只鬢角處簪著一朵小小的玉蘭花，乍一眼望去，還以為是地位低微的秀女，但隨之而來的儀駕卻告訴眾人，此人身份之高，乃是后宮唯一的女主人——皇后。

富察皇后來得匆忙，以至於連正式點的衣裳都來不及換，身上穿著她平時侍弄花草時穿的衣裳，裙擺上還沾著些落花與泥土，快步走至愉貴人面前，抬手揮退幾個宮女，然後親手扶起愉貴人，目光冷冷看向慧貴妃：“慧貴妃，你想對愉貴人做什麼？”

慧貴妃微微一笑：“愉貴人身體不適，臣妾特意替她請來太醫診治。”

“哦？”富察皇后目光一垂，落在太醫手中端著的藥碗上，質問道“這真是治病的藥？”

“要不然呢？”慧貴妃將目光投向太醫，“劉太醫，告訴皇后這是什麼藥。”

“回禀娘娘，愉貴人脈細左關沉弦，右關滑而有力，加之肝陽有熱，肺蓄痰飲，乃是患了咳疾。為了替她清肺熱，臣特意開了一劑清熱利肺的方子。”劉太醫恭敬的回道，“既枇杷膏……”

“胡說！”愉貴人大叫一聲，“本宮明明是有孕在身，哪裡是什麼咳嗽！這分明就是一碗毒藥，皇后娘娘，皇后娘娘求您救救嬪妾啊，嗚嗚……”

富察皇后面色一沉，懷疑的目光投向慧貴妃：“這真的是枇杷膏？”

“芝蘭。”慧貴妃微微一笑。

“奴才在。”攙扶著她的宮女低頭應道。

慧貴妃從劉太醫手中接過藥碗，然後轉手一遞，遞到芝蘭面前，命令道：“喝了它！”

“是！”芝蘭接過藥碗，一飲而盡。

時間一分一秒過去，愉貴人的面色漸漸發白，富察皇后的眉頭漸漸蹙起，而對面，芝蘭仍舊好端端地站在原地。

“愉貴人。”慧貴妃望向愉貴人，笑容愈發艷麗，似一朵吞噬惡意為生的牡丹，“現在本宮再問你一次，這是毒藥嗎？”

“這，這……”愉貴人咬牙道，“墮胎藥只對孕婦有用，用在常人身上，自然是沒什麼效果的。”

“那就讓太醫院的人來看看吧。”慧貴妃好整以暇道，“芝蘭，把藥碗給他們，讓他們帶到太醫院好好查一查，看看碗裡究竟是什麼。”

她這樣有恃無恐，反而讓富察皇后有些猶豫，難不成這碗裡面真是枇杷膏？然而事已至此，這麼多雙眼睛看著，這麼多雙耳朵聽著，已經無法再輕輕揭過，富察皇后只得道：“來人，宣太醫院張院判過來。”

張院判很快趕來，眾目睽睽之下，他將碗裡殘留的藥汁仔細檢查了兩三遍，最後得出結論：“回娘娘，這藥……的確是枇杷膏。”

富察皇后與愉貴人聞言皆是一楞。

“愉貴人，看在你懷著龍種的份上，本宮暫時不跟你計較。”慧貴妃似笑非笑，“但是有一個人，你們必須交給本宮……皇后娘娘，是誰跟你通風報信，說本宮正在毒殺愉貴人的？”

富察皇后臉色難看，眼角余光向身後一掃——怡嬪。

“怡嬪這下要倒大霉了。”

從儲秀宮回來之後，錦繡逢人就說自己今天的遭遇，小宮女們日子過得無聊，如今有新鮮事可聽，個個聚在她身旁，聽得津津有味。

“愉貴人懷了龍種，這本是一件好事，結果她疑神疑鬼，隱匿不報，慧貴妃好心請太醫替她診治，她竟反咬一口！”事情講完，她還搖頭晃腦的品評了一番，“還有那個怡嬪，她就更離譜了，口口聲聲說慧貴妃要毒殺皇嗣！一個小小的嬪，竟敢誣衊高位嬪妃，這是大不敬！現在她被慧貴妃帶走了，死我估摸著是不會死，但估摸著要脫一身皮！”

事情真如錦繡所說嗎？

只怕沒那麼簡單。

現在人人都說慧貴妃受到委屈，可她真的受了委屈嗎？只怕未必。愉貴人身懷龍種，這本是好事，現在卻成了污點，人人都懷疑她利用肚子裡的孩子誣告慧貴妃，不僅如此，連怡嬪都被當做告密者帶走了，這無形之中削弱了皇后的威信，以後誰還敢跟皇后告密，誰還敢找皇后做主？

“至於愉貴人……”魏瓔珞心想，“不是不炮製她，只怕是要遲一些再炮製她，畢竟讓人墮胎的方法可不止用藥一種……”

數日後，繡坊內，張嬤嬤再次找到魏瓔珞與錦繡。

“吳總管剛吩咐下來。”張嬤嬤與她二人說，“愉貴人有孕在身，繡坊要為她縫製新衣，你們兩個隨我一起去永和宮。”

這日天是陰的，烏雲綿延萬里，一絲光也透不進來，永和宮如同一具巨大的棺材，大門似一張敞開的棺蓋，等著新鮮屍體的進入。

“啪！”

魏瓔珞尚未進門，就听見門內傳來微微一聲。

“啪！”

等進了門，入了院，啪，啪，啪，那聲音就越來越近，越來越響。

“啪！”

人來人往的院落中，怡嬪跪在地上，兩邊臉頰高高腫起，嘴角綿延一線血絲，模樣淒慘無比，下一刻，一隻木片狠狠抽在她臉上。

“怡嬪！”木片持在芝蘭手裡，她冷笑道，“奴才替貴妃娘娘問，為何要掌你的嘴？”

怡嬪咬牙道：“嬪妾誣衊貴妃，以下犯上。”

啪！

木片再一次抽在怡嬪臉上，芝蘭冷冷道：“貴妃娘娘問你，心中可怨？”

“不怨。”怡嬪將嘴裡的血吞下肚，“嬪妾咎由自取，與人無尤。”

木片難得的歇了一會，芝蘭手握木片，笑著問她：“貴妃娘娘再問你，記住今後慎言了嗎？”

怡嬪似鬆了口氣：“記住了……”

啪！

一顆牙齒從怡嬪的方向蹦躂過來，滾至魏瓔珞腳下，雪白的牙齒上尤帶鮮血。

“大聲點兒！”芝蘭高舉木片道。

怡嬪發抖的手摀住自己的嘴，鮮血沿著指縫滲出，哆嗦了半晌之後，才放下手，口齒流血道：“嬪妾銘記於心！”

“不！”怡嬪還能忍，但有人已經忍不住了，只見愉貴人飛快從屋內衝出來，撲在怡嬪身上，朝芝蘭哭道，“不要打了，不要再打了！怡嬪姐姐是因為我才會犯錯，貴妃娘娘要罰就罰我吧，打我！打我吧！”

“瞧您說的。”芝蘭冷笑道，“愉貴人您身懷龍胎，身份貴重，看在您肚子裡孩子的份上，貴妃娘娘對您先前的污衊行為既往不咎，可怡嬪就不同了… …”

她緩緩將視線移至怡嬪臉上，該說物類其主麼？身為貴妃娘娘的貼身宮女，芝蘭的目光同樣陰冷惡毒，猶如一尾吐著信子的青蛇。

“還有十五下呢。”芝蘭笑道。

“不！”愉貴人死死抱住怡嬪，彷彿要立時化作一座箱子，將她鎖在裡面，將所有意圖傷害她的人鎖在外面。

“愉貴人，你這樣鬧騰，萬一傷了龍胎，奴才們可吃罪不起！”芝蘭對左右宮女道，“你們都是木頭啊，還不把貴人攙回去！”

一眾宮人攝於她的淫威，只得飛快上前，七手八腳的將愉貴人拉走。

“不，放開我！放開我，怡嬪姐姐！”

“啪！”

魏瓔珞三人也趁機跟著宮人們一起離開了。

等候愉貴人召見期間，錦繡撫著胸口，心驚膽戰的問：“嬤嬤，剛剛那是……那是……”

張嬤嬤：“怡嬪以下犯上，誣衊貴妃，貴妃娘娘罰她當眾掌嘴。”

“怡嬪是一宮主位啊！”錦繡不敢相信的望著張嬤嬤，“一介宮女怎麼能……”

“住口！什麼一介宮女？”張嬤嬤涼涼的掃了她一眼，“你這樣的才叫一介宮女！人家是誰？人家那是慧貴妃的貼身宮女芝蘭！宰相門前七品官，人家的地位比一般嬪妃還要高！”

錦繡知道自己又說錯了話，急中生智，目光往魏瓔珞身上一轉，問：“瓔珞，你在看什麼？”

魏瓔珞一路一言不發，只是時時回頭，望著遠處跪著的怡嬪。

“打人不打臉，宮外尚且如此，更何況是宮內。”她喃喃道，“如今貴妃娘娘這麼做，分明是羞辱怡嬪，叫她顏面掃地，說起來身居嬪位，連最下等的宮女都不如，她……她還能支撐得下去嗎？”

倒映在她瞳孔中的背影忽然搖了搖，然後朝右邊一歪，軟弱無力的栽在地上。

“把她澆醒！”芝蘭的聲音遠遠傳來，又冷酷，又無情，“還有十三板！”

樓主可唔可以加返小小甜將佢變做mk文唔該

第十六章 新葉有毒

三人等了許久，才等到愉貴人的召見。

都說懷孕的女人最是幸福美麗，她卻一臉木然，張嬤嬤喊她抬手才抬手，喊她轉身才轉身，彷彿一具沒了線，就自己不會動的牽線木偶。

“好了。”張嬤嬤為愉貴人量完尺寸，輕聲細語的問道，“貴人喜歡什麼樣的花式？石榴多子？祥雲仙鶴？”

愉貴人神色恍惚，嘴唇上下開合，極低極低的嘟囔著什麼。

“貴人，您說什麼？”張嬤嬤不得不將耳朵湊過去，才勉強聽清她的話。

“枇杷膏，枇杷膏，枇杷膏……”愉貴人不斷重複這三個字？

張嬤嬤楞了楞：“枇杷膏？”

這三個字彷彿刺激到了愉貴人，她忽然大吼一聲：“那枇杷膏一定有問題！”

張嬤嬤被她嚇了一跳，條件反射的回頭看了看門外，對怡嬪的懲罰還在繼續，慧貴妃的狗奴才們都還在外面沒走，誰知道裡面有沒有耳朵特別好使的？

“貴人。”張嬤嬤忙回過頭來，小心翼翼的規勸道，“張院判醫術高明，怎麼會誤斷呢……”

“不不不！一定有問題，一定有問題！”愉貴人打斷她的話，然後眼睛盯著她看了半天，忽然眼中一亮，雙手死死抓住她的肩道，“我認得你，你那天也在，還有你，跟你……”

她的目光一路滑過錦繡，最後落在魏瓔珞臉上，目光有些空洞幽暗的笑道：“你們都在，你們都看見了，慧貴妃想害我，枇杷膏裡一定有毒，可……可是為什麼驗不出來，為什麼？為什麼！”

愉貴人的聲音越來越大，最後幾乎變成歇斯底里的質問。

張嬤嬤鼻尖上都冒出汗來，恨不得伸手摀住她的嘴，礙於身份，只能一邊回頭看門外，一邊哀求：“貴人，奴才求您，別說了……”

“新葉有毒。”

張嬤嬤與愉貴人齊齊一愣，然後循聲望去。

魏瓔珞垂著頭，低聲道：“枇杷老葉沒有毒，新葉是有毒的……”

張嬤嬤只覺自己背上一涼，急道：“住口！”

“住口！”愉貴人朝她大尖叫一聲，然後快步走到魏瓔珞面前，聲音略帶顫抖，“說下去。”

魏瓔珞仍低著頭，看著眼前的淺金色桂花紋裙擺，低聲道：“我幼年很愛吃枇杷，結果有一次誤食果核，呼吸困難，嘔吐不止，後來游醫說，大夫們按照藥典製藥，藥典上都用陳年枇杷葉製作枇杷膏，可大多數人卻不知為什麼。他也是偶然發現，這是因為枇杷老葉無毒，而新葉與果核都有毒，多服則有性命之憂……”

“原來如此，原來如此，新葉有毒，新葉有毒。”愉貴人喃喃重複這四個字，“慧貴妃送來的枇杷膏，一定是用新葉製成，毒性極微，難怪張院判未曾察覺，就算真被發現，也可以推說是御藥房出了岔子……”

愉貴人忽然一把抓住魏瓔珞的胳膊，神色狂熱：“走！跟我去見皇后！”

“萬萬不可！”張嬤嬤忙攔下她們：“貴人，一個小小宮女的話，又怎能當真，難道她比張院判還要準嗎？瓔珞，在宮裡亂說話是什麼下場，你給我跪下！”

魏瓔珞從善如流的跪下。

“貴人。”她叩首道，“奴婢地位卑微，您仁慈才給奴婢說話的機會，但在皇后娘娘那，奴婢或許連開口的機會都沒有。”

簡而言之，皇后不一定會相信她這種小人物的一番說辭。

“……我明白了。”愉貴人回過神來，神色複雜的看著眼前的魏瓔珞，緩緩鬆開了扯著她胳膊的手，“我自己去找皇后陳情，你……”

頓了頓，她才語氣舒緩的問道：“你叫什麼名字？”

“奴婢瓔珞。”魏瓔珞恭敬回道。

愉貴人朝她點點頭，然後飛快的離門而去。

她一走，張嬤嬤就狠狠瞪向魏瓔珞：“你為什麼要跟愉貴人說那樣的話！”

為什麼？

魏瓔珞望著愉貴人的背影。

“明哲保身，大部分事情我都可以不管，但唯獨她們，唯獨這種姐妹之情……”魏瓔珞默默心道，“我沒法放著不管，看見她們，我就好像看見了姐姐跟我……”

所以，為了這種難能可貴的姐妹之情，她甘願冒一次險。

“更何況也並非毫無收穫。”她心想，“后宮之中派系林立，最大的兩個派係就是皇后與慧貴妃，我若是真因此得罪了慧貴妃，就會自然而然的進入到皇后的派系……效果估摸著比直接投靠皇后還要好，畢竟敵人的敵人，就是朋友。”

魏瓔珞原以為自己已經面面俱到。

但很快，她發現自己還是小看了這后宮，小看了他人。

“瓔珞！”回到繡坊之後，張嬤嬤屏退眾人，唯將魏瓔珞留下，然後手提戒尺，厲聲喝道，“跪下！”

她與方姑姑不同，一貫刀子嘴豆腐心，手裡那根戒尺猶如擺設，從未真正落在哪個小宮女身上過，如今顯是動了真怒，魏瓔珞忙給她跪下，然後昂頭望著她，眼中沒有恐懼與怨恨，只有擔憂。

“嬤嬤。”她輕喚道，如小孫女喚最疼自己的外婆，“您別生氣，我知道錯了。”

張嬤嬤心中一軟，表情卻更加嚴厲：“你知道你錯哪了？”

“我不該當面告訴愉貴人新葉有毒。”魏瓔珞想了想，道，“我應該把事情寫紙上，然後偷偷塞進裁給她的新衣裡，更保險一點，送衣服的時候，失手將紙條落在地上，若貴人撿起問我，我就謊稱不知道是誰塞在我身上的……”

“行了！”張嬤嬤開口打斷她，語氣一沉，“結果，無論換了幾種方法，你還是把新葉有毒的事情要告訴愉貴人？”

魏瓔珞沉默半晌，終是沒有騙她，低聲回道：“是。”

她原以為自己會被張嬤嬤責罰，或打或罵，她甘願承受，卻沒想到，等來等去，卻只等來張嬤嬤一聲嗤笑。

“呵。”這笑似嘲似憐，“那就用你的眼睛看看吧，瓔珞，親眼看看，你這麼做的結果。”

後幾日，風平浪靜。

因張嬤嬤那番話，瓔珞一直心事重重。

但心事再多，卻也不能誤了手頭的事，該裁的衣服裁，該繡的花兒繡，終是在規定的日子做好了兩身新衣裳，一件繡石榴多子，一件繡祥雲野鶴，然後一同送至愉貴人處。

“這件我留下。”愉貴人點了點那件石榴多子，又點了點另一件祥雲野鶴，“這件你幫我送去怡嬪那。”

瓔珞小心翼翼的打量她的神色，與初相見時的惶惶不安不同，今天的她淡掃胭脂，小腹微凸，臉上難得流露出一絲幸福的光澤。

“順便替我給怡嬪帶句話。”愉貴人順手打賞了瓔珞一根簪子，“讓她再忍耐幾日，過幾日，皇后娘娘定會為她做主。”

瓔珞推脫再三，實在是推脫不掉，只得無可奈何的收下那根簪子，簪頭一對並蒂蓮，紅白二色相互纏繞，猶如一對世上最親暱的姐妹。

“我是繡坊宮女魏瓔珞，愉貴人派我過來給怡嬪送一件新裁的衣裳。”受人所提，忠人之事，瓔珞捧著衣裳來到怡嬪寢殿，對守在寢殿內的宮女自報家門。

一榮俱榮，一損俱損，似因怡嬪受罰之故，她殿內的宮女們也跟著人心惶惶，眼神浮動，如同大樹將傾時，即將離散的鳥雀。

聽了瓔珞的來意，其中一個宮女勉強笑道：“難為愉貴人還念著我們小主，東西給我吧。”

“愉貴人還有一句話要我帶給怡嬪。”瓔珞難為的抿抿嘴，“……特別吩咐過我，要親口對她說。”

宮女疑惑又警惕的打量她一會。

“或者您先問問怡嬪？”瓔珞善解人意道，“若是她願意見我，我就過去，不願意見，我就去回禀愉貴人，這樣即不耽擱事，也不叫您為難。 ”

“……行吧。”宮女這才勉為其難的點點頭，“你在這等著。”

她轉身離去，沒過多久，便傳出一聲淒厲尖叫。

屋子裡的人你望望我，我望望你，忽然一同邁出腳，大腳小腳，太監宮女，紛紛亂亂，一同衝進了門內。

魏瓔珞的腳也混雜在其中，然後忽然定在寢門前。

透過眼前的門，映入眼簾的，是兩隻懸在空中的腳。

那定是一個很喜歡仙鶴的孤高女子，故而就連左右搖晃的繡鞋上，都繡著展翅而飛的仙鶴。

慢慢順著那雙鞋往上看……

“怡嬪……”魏瓔珞喃喃喚道。

一道白綾繞過怡嬪的脖子，將她筆直吊在屋樑下。

巴打做編劇?.?

第十七章 初見

“我不懂。”回來之後，魏瓔珞百思不得其解，於是找到唯一能給她答案的人，“張嬤嬤，怡嬪為什麼會死？”

“堂堂一個嬪，被人當眾掌嘴，以後還能在宮中立足嗎？”張嬤嬤一邊繡著朵牡丹花，一邊淡淡回道，“若是旁人還能忍，但她那性子，是出了名的孤傲……”

換句話說，慧貴妃明知道她性情如此，所以才用這種折辱人的方法對她，迫她受辱自盡。

“……真傻。”魏瓔珞面色陰鬱，也不知是對她還是對自己說，“人只有活著，才有翻身的機會。若換了我，別說被人掌嘴，就算是被人往臉上吐口水，我也能忍，忍到報仇雪恨的那天！”

一股冰涼刺骨的恨意透骨而出，刺得張嬤嬤皮膚發麻，忍不住放下手中繡繃，震驚看她：“你……”

“沒什麼。”那股恨意來得快，去得也快，只看魏瓔珞此刻巧笑嫣然的臉，剛剛那股寒意那股恨意，彷彿都是張嬤嬤的錯覺，“嬤嬤，我繡好了，您看可以麼？”

張嬤嬤接過她遞來的繡繃，上面一朵白牡丹，與她擱在手邊沒繡完的大紅牡丹一起，都是為慧貴妃準備的。

這位娘娘從來不甘人後，愉貴人要做兩件新衣裳，她就要做二十件，除此之外還要相配的繡帕與新鞋，全部都要牡丹圖案，一色不可重複，一花不可重複，可累煞了繡坊的宮女們。

最後只能連張嬤嬤都親自上陣，才勉強在規定時間內繡完這些花樣。

“嗯，不錯。”張嬤嬤點點頭，又看了眼外頭的天色，“都這個時候了，你還沒吃午飯吧，快去吃。”

“是。”魏瓔珞乖巧道，“我吃快點，爭取早點回來，今夜之前把活干完。”

她總是這樣善解人意，討人喜歡，張嬤嬤點點頭，心想之前果然是自己的錯覺吧……

但瓔珞出了繡坊，卻沒有去吃飯。

她一口也吃不下。

一閉上眼，就是一雙懸在空中的腳。

猛然將雙眼一睜，瓔珞一腳踢在對面的樹上。

這后宮之中有太多混蛋，偏偏還位高權重，她一個也惹不起，只能將眼前的樹當做是他們，一腳一腳踢上去，發洩內心的鬱氣。

“大膽奴才！”

魏瓔珞心中一驚，猛然回頭。

她實在是太專心於發洩內心的鬱氣了，連身後來了人都沒察覺。

觀其服色，以及其橫在肘上的精美拂塵，那是一名地位極高的太監，只聽他厲聲呵道：“聖駕在此，還不跪下！”

……聖駕？

魏瓔珞愣了愣，然後飛快跪在地上，將臉緊緊貼在手背上：“奴婢恭請皇上聖安。”

腳步聲緩緩朝她而來。

一雙明黃色的靴子停在她面前，一個漫不經心的男聲在她頭頂響起：“誰准你傷害靈柏的？”

靈柏？

瓔珞心道不好，一樣東西被冠之以靈，通常就有了身價，不再是尋常之物了，她怕是闖了大禍，此刻也只能裝作疑惑道：“奴才斗膽，不知何為靈柏。”

“混賬東西！這棵樹就是靈柏！”拂塵指著先前被她踢過的樹，大太監訓斥道，“御筆親題靈柏二字，你看，背後還掛著一塊銅牌！往日多少人跪拜都來不及，你竟敢如此傷害！”

他還有耐心與瓔珞解釋，另外一個人卻沒那個耐心，或者說沒興趣將時間浪費在一個愚蠢的小宮女身上。

“拉下去。”明黃色靴子緩慢離她而去，“杖三十。”

杖三十？

瓔珞不禁臉色發白。

三十杖下來，不死也去半條命，之後還要耗費大量的時間養病療傷，她哪有那麼多的時間可浪費？

更何況，受罰是個污點。

一個被皇帝親自下令責罰過的人，日後要如何在后宮立足？

只怕到時候連愉貴人與張嬤嬤，都得在表面上跟她劃清界限，免得一不留神惹得聖上不快。

自此之後，她將在后宮寸步難行。

她絕不容許自己留有這種污點！

“入宮不久，不識靈柏，不過奴才所為，是有原因的！”瓔珞鬢角沁汗，拼命絞盡腦汁道。

明黃色靴子一停：“哦？”

既然冠之以靈，那就是玄之又玄之物，在這種事上，不必講人間道理，魏瓔珞眼珠子一轉，索性咬咬牙道：“奴婢的確不知這是靈柏，不過昨夜一棵老樹向奴婢託夢，說它日久於此，身上癢癢，讓奴婢來花園尋它，替它撓背——奴婢剛才，就是在給它撓痒癢！”

大太監冷笑：“越說越混賬，一棵樹怎麼給你託夢！”

魏瓔珞等的就是他這句話，當下重重將頭一磕，擲地有聲：“既然柏樹有靈，能為皇上遮陰，自然能給奴才託夢！奴才所言句句屬實，不敢有半字謊言！”

大太監被她說得啞口無言，最後只得將目光投向此地唯一一個能做主的人。

“罷了。”卻聽那人漫不經心道，“走吧。”

眼角余光處，一雙明黃色的靴子從身旁邁過，隨之而去的是一雙雙黑色靴子，一雙雙白色繡鞋，一把把扣在腰間的佩刀，浩浩蕩盪，直至走遠，魏瓔珞這才鬆了一口氣，渾身酸軟的坐倒在地上。

逃過一劫。

“啪！”

一個爆栗子打在她後腦勺上。

“哎喲。”魏瓔珞回過頭，“嬤嬤，你怎麼來了？”

“你這小混蛋！”張嬤嬤臉上也掛著汗，“我一刻不看著你，你就差點闖出彌天大禍來！”

被她這樣責罵，魏瓔珞反而心中一軟。

“這可是皇上親筆御封的靈木啊。”一邊將魏瓔珞從地上扶起，張嬤嬤一邊解釋道，“當年皇上微服私訪，時值酷暑，大臣們都汗流浹背，唯獨皇上滴汗未有，眾人以為怪事。皇上談及此事，冥冥中彷彿有一棵巨柏從紫禁城一路隨行，為他遮陰。大家都說，這是靈柏知道皇上出行，才特意跟來，保駕護航！ ”

她絮絮叨叨這麼多，原是想讓魏瓔珞行事更加謹慎些。

在宮裡，人不好惹，有時候連樹都不好惹。

“我明白了。”魏瓔珞嘆了口氣，定定看著身旁那顆身嬌體貴的樹，喃喃道，“在紫禁城裡，哪怕是一棵受皇上青睞的樹，也比一個不受寵的人強。”

另一邊，明黃色靴子忽然停了下來。

身後的所有靴子都一併停了下來。

“皇上？”大太監疑惑的看著他。

“朕剛剛想著朝廷裡的事兒……”弘曆緩緩道。

大太監做出洗耳恭聽狀。

“所以一時半會沒反應過來。”弘曆緩緩轉過頭，樹影搖曳，一滴滴光點透過樹葉的縫隙落下，如同金色的雨水灑在他身上臉上，他忽然笑道，“現在仔細想想——區區一個小宮女，靈柏憑什麼給她託夢啊？”

萬歲爺您才反應過來啊！

大太監心裡這樣想，面上卻同仇敵愾，做出一副同樣剛剛反應過來的模樣，咬牙切齒道：“對，奴才也才反應過來，那小丫頭張口就是一個謊，還一套一套兒的，該抓，抓了就殺！”

“你還記得她長什麼樣麼？”弘曆雙手背在身後，淡淡問道。

大太監楞了楞，然後絞盡腦汁的回憶起來……

“想不起來吧。”弘曆淡淡道，“宮女都穿得一模一樣，她又立刻跪在地上，整張臉都貼在手背上，抬都沒抬一下。”

大太監目瞪口呆：“這，這，她是故意的……”

后宮女子都在追求一個“露臉”。

誰會想到，居然還會有人拼命將自己的臉給藏起來。

“如今水入大海，葉入叢林，想再找她，只能靠聲音去分辨了。”弘曆望著御花園裡搖曳的樹林，慢悠悠道，“李玉，趁著現在你還記得她的聲音，去把人給朕找出來吧。”

“——對了。”想了想，他又補了一句，似笑非笑道，“找到之後先別弄死，給朕送來。”

不是 轉載而已 同轉返正體字俾巴打睇返o者

巴打又唔洗咁既 我都係分享者

唔合你心水 可以唔睇架

巴打介唔介意share 原link?

愛奇藝文學

第十八章 侍衛

魏瓔珞心驚膽戰的熬了幾天，無論做事的時候還是閒的時候，目光總是有意無意的瞟向大門口。

生怕有人推門而入，大喊一聲：“魏瓔珞，你事發了，跟我們走一趟！”

肩膀忽然被人一拍，魏瓔珞驚得差點跳起來：“怎麼了怎麼了？”

“什麼怎麼了？”吉祥奇怪的看了她一眼，“瓔珞姐姐，你看那邊。”

魏瓔珞順著她的目光看去，只見甬道上行過幾名侍衛，前後共計六人，個個身形挺拔，面容俊朗，兼之武服佩刀，將男兒的威武之氣凸顯到了極致。

“你看那個，走最後的那個。”吉祥用懷念的語氣道，“他長得好像我哥哥。”

“得了吧。”錦繡噗嗤一笑，“少往你哥臉上貼金了。”

吉祥瞪向她：“你怎麼說話呢！”

“我沒說錯啊。”錦繡擺了擺自己偷偷用鳳仙花汁染紅的手指甲，“你以為紫禁城裡的侍衛都是平常人呀！紫禁城這道紅牆，就是侍衛的分界線！ ”

吉祥沒聽懂她話裡的意思，又不願意向她求教，於是轉頭去問魏瓔珞：“瓔珞姐，你給我說說吧，什麼是侍衛的分界線啊？”

魏瓔珞嘆了口氣，盡量言簡意賅的對她解釋道：“紅牆之外的護軍，是下五旗裡的，而這紅牆裡的侍衛，都是上三旗的皇親貴冑。”

吉祥似懂非懂的點點頭，又搖搖頭：“我不明白，貴人也要當侍衛嗎？”

“那是自然！”錦繡搶著道，她這人愛出風頭，也愛表現出自己比旁人懂得多，“別說最高階的御前侍衛，就算是乾清門侍衛，將來都極可能出將入相，成就非凡！你可別忘了，時時刻刻貼著皇上，自然會步步高升！”

其餘宮女也開始七嘴八舌，對那六個侍衛指指點點。

“聽說每年為了爭這紫禁城內的侍衛名額，上三旗的貴族子弟都要參加比武。”

“出身高貴還不行，武功也得極為出眾。”

“據說侍衛里最出眾的，是皇后的弟弟富察大人，真正的文武全才，皇親貴冑！”

“是哪一位啊？在不在裡面？”

“領頭的那個，最高的那個！”

錦繡神色一動，忽將手中的托盤塞到吉祥懷裡，然後按著肚子說：“我內急，得找個地方出恭，吉祥你幫個忙，替我把東西送去繡坊吧，哎喲，哎喲，我先走了！”

“什麼人啊，事情真多。”吉祥不滿的嘟囔一句，卻也沒多想。

身旁，魏瓔珞望著對方消失的方向，若有所思。

進宮也有一段時日了，別的不說，認路的本事必須有所長進，否則進了不該進的地方，少不了一頓板子。

侍衛們前進的方向是御花園，那也是去長春宮的路，若六個侍衛在這里分道揚鑣，那麼十有八九，富察傅恆是要去長春宮探望他的姐姐的。

錦繡藏身於一座假山後，面色潮紅，心潮澎湃，不斷朝外探頭探腦，功夫不負有心人，她總算是瞅見了一個獨自行來的身影，心一狠，她抓起一塊石頭狠狠砸在自己腳上。

疼！

還好事先往嘴裡塞了條帕子，她才沒有疼得叫出聲。

單手扶著假山，錦繡搖搖晃晃的站起來，琢磨著人已經在假山另一頭，她用另一隻手撥弄了下鬢角髮絲，調整了一下自己臉上的表情，讓自己顯得更加楚楚可憐，弱柳扶風。

萬事俱備，錦繡往外一沖！

但一條手臂忽然從旁邊伸出來，將她拉回到假山之後。

假山外，富察傅恆行過。

假山後，錦繡猛力掙開捂著自己嘴的手，憤怒的低吼：“魏瓔珞！你幹什麼！”

“這話我還給你。”瓔珞盯著她，“錦繡，你想幹什麼？”

“女人都想為自己謀求一個好出路，我有什麼不對？”錦繡忽然上下打量了魏瓔珞一番，懷疑道，“難不成，是你也看中了這根高枝？”

“我不敢。”魏瓔珞嗤笑一聲，然後收起笑，冷冷道，“你我都是上三旗包衣，你在家中的時候，可有都統、參領家的子弟來求婚？別說都統、參領，只怕佐領的兒子，都沒有正眼看過你吧！那些人家尚且如此，何況這些真正的權貴？”

她的一番告誡，換來的卻是錦繡的不以為然：“只要長得漂亮，你怎知我高攀不上？”

魏瓔珞楞了楞，然後皺起眉頭看她：“你的意思是……做妾？”

錦繡斬釘截鐵的點點頭：“能給權貴做妾，好過給窮人做妻！”

人各有志，不可強求。

魏瓔珞搖搖頭，覺得此女空長一副好皮囊，裡面卻塞滿了虛榮，不切實際的慾望，以及極端的自私自利。

“你怎麼想是你的事，但你記住一點，這裡是紫禁城，侍衛和宮女有姦情，一旦傳揚出去，他是皇親國戚，可以輕輕揭過，而你呢？死路一條。”魏瓔珞面色一冷，沉聲道，“你我是一塊出來的，又是住一塊的，你如果鬧出這樣的醜事，我們也要跟著你一塊挨人非議。”

錦繡嘲諷一笑：“原來是為了你自己。”

“對，你也是為了你自己。”魏瓔珞回之一笑，“若是不想我把今天的事情告訴方姑姑，現在你就跟我回去。”

見她又用方姑姑壓自己，錦繡氣極反笑，正要反唇相譏，忽聞假山外傳來一個甘醇的男聲：“我覺得這位姑娘說得對。”

緊接著，一個身穿侍衛服的男子抱著胳膊，轉進假山內側，對她們笑道：“你們是該回去了。”

“富察大人……”二女齊齊轉頭看他。

有些人穿上龍袍也不像天子，有些人穿上侍衛服也不像侍衛。

富察傅恆便是這種人。

他的氣度太過雍容華貴，即便是往那隨意一站，也如鳳凰落於梧桐，翎羽輕輕舒展，區區侍衛服，穿在其他人身上是身份的象徵，穿在他身上卻是屈尊。

狹長鳳眼往魏瓔珞臉上一掃，右眼角下一顆淚痣，為這雍容添上了只可意會的曖昧與性感。

“魏瓔珞。”他喚道，甘醇的聲音彷彿醞釀多年的美酒，泥封一開。不飲已可醉人。

魏瓔珞故技重施，未免對方記掛自己的長相，故意深深低頭：“……富察大人還有什麼吩咐？”

“抬頭看著我。”富察傅恆道。

魏瓔珞沒有辦法，只好慢慢抬頭看著他。

也難怪錦繡喊著要給他當妾。

眼前的這雙鳳眼無情又似有情，他不必開口說話，只消用這雙眼睛望著你，萬般柔情便在你心中升起。

“你很有自知之明，這很好，但你還是疏忽了一點。”富察傅恆隨手拍了拍腰間佩刀，“宮中侍衛都是一等一的巴圖魯，包括我在內，任何一個……都會發覺假山後藏了人。”

也就是說，錦繡的計謀打一開始就行不通。

即便行得通，那也是侍衛故意中計，好把玩這個自己投入掌中的美人。

錦繡羞得垂下頭去，身旁的魏瓔珞同樣垂下頭：“是，瓔珞受教。”

“好了，你該走了。”富察傅恆用目光點了點她身旁的錦繡，“把她扶回去吧，該教訓的時候多教訓，免得日後闖出大禍來。”

魏瓔珞急忙扶著錦繡離開，一路上，錦繡的面色都很難看，也不知道是因為腳疼，還是因為富察傅恆的那番話。

“都聽見了嗎，宮裡面沒有傻子，你可別再犯傻了。”魏瓔珞最後一次勸道。

不出所料，換來的仍是一聲充滿妒恨的冷笑，錦繡一把推開她，自己一瘸一拐的往宮女所走，聲音帶著一絲激動：“你又把我當墊腳石踩了，富察大人記住了你的名字，沒記住我的！”

魏瓔珞搖了搖頭。

這是最後一次了，從此以後她不會再勸錦繡一句，她再鬧出任何事都與她無關，自己負責好了。

“撲通。”

一顆小石子滾至魏瓔珞腳下，她順著石子丟擲來的方向一看，皺皺眉，忽然開口道：“你確定要自己走回去，不要我扶？”

“廢話！”前面的錦繡聞言，立時加快腳步，“誰要你假獻殷勤啊！我自己會走！”

忍著腳疼，錦繡一路走回了宮女所，一看見床就撲了過去，整個人癱在床上，身上的汗水在被褥上留下一個人形的印子。

“哎喲，你這是怎麼了，搞得這樣狼狽。”路過的吉祥停下腳步，嘴裡還塞著一塊糕點。

“吃吃吃，你就知道吃，吃完自己那份還要吃魏瓔珞那份，你以為她是為你好啊，她是要把你吃胖了，走在身邊襯托她比較苗條……等等！”條件反射的挑撥離間了一番，錦繡忽然左右四顧了一番，“魏瓔珞呢？”

“她不是追你去了嗎？”吉祥將另外一塊糕點往嘴裡塞，“怎麼，沒追上？”

錦繡楞了楞，垂下頭，仔細回憶起剛剛的情形。

那石子丟來的方向有什麼？

是一叢鬱鬱蔥蔥的紫藤花架，密葉隱歌鳥，香風留美人。

的確是美人。

一個光看側影，就覺得身形修長，姿容俊逸的侍衛。

錦繡猛然從床上坐了起來，雙目灼灼，如同燒著兩把烈火。

第十九章 孤男寡女

哐當一聲，雜物間的房門關上了。

“太黑了。”魏瓔珞喃喃道。

身後嘩啦一聲，是火折子劃開的聲音。

桌子上的燭台被點亮，一團火焰在燈芯上搖曳，暖黃色的燭光照亮了一張俊逸的臉。

細長的眉，細長的眼，以及同樣細長的手指，他就像是一副細筆白描的古代雅士圖，清貴優雅，只是眉宇間藏著一股憂鬱。

這憂鬱沒有損去他的姿色，反而讓他於人群中顯得更加獨特。

“之前魏伯父說你在宮裡，我還不敢相信。”他用右手護著燭火，直到搖曳的燭火漸漸穩定下來，“沒想到今天真見到了你。”

今日在甬道上遇到的六名侍衛，走在最前面的是富察傅恆，而走在第二位的，就是眼前這名男子。

“然後呢？”魏瓔珞頭也不回的問。

“瓔寧的死，我也很傷心。”男子抬頭看著她的背影，目光溫柔，“但這裡是紫禁城，你不可胡來，還是聽你爹的話，早早出宮，回去找個好人家嫁了吧……”

“夠了！”魏瓔珞終是轉過頭來，目光如雪冰冷，“你是什麼人，憑什麼管我？”

對方嘆了口氣：“憑我和瓔寧相好一場……”

“不許你再提她的名字！”魏瓔珞尖聲打斷他，她恨很多人，最恨眼前這個人，“你和我姐姐相好一場，為何在她最需要你的時候，毫不猶豫拋棄了她？”

男子眉宇間的鬱氣更重：“她是內務府包衣，遲早要入宮，難道你要我一直等到她二十五歲？”

“不，慶錫少爺。”魏瓔珞語帶嘲諷的笑道，“你並非等不到她出宮，而是因為我們是下等人出身，縱然姐姐長得再美，再賢惠聰明，你這個高高在上的少爺，也不會正式迎娶一個下等女人！”

見對方沉默不語，魏瓔珞走近幾步，逼問道：“怎麼？我說破你的心事了嗎？你姓齊佳，是高貴的滿洲清貴，姐姐雖然出身不高，卻也是有骨氣的，既然一刀兩斷，你們就再無關係！

慶錫深嘆了口氣：“可我一直念著你姐姐……”

“念著她？”魏瓔珞嗤笑一聲，“然後她在宮裡出事的時候，你就眼睜睜看著……明明只有你在她身邊，明明只有你能幫她，你卻眼睜睜看著！”

慶錫痛苦的閉上眼睛，痛苦的往事，讓他這位力可搏虎的勇士瑟瑟發抖：“我……我畢竟是侍衛，不能與宮女往來。”

“我也是宮女。”魏瓔珞將他的反應看在眼裡，卻絲毫不為所動，冷冷道，“我們也不該往來，麻煩讓開。”

還來往什麼？

在姐姐最需要他的時候，他抽身而去了。

若他只是對姐姐玩玩而已，她恨他。

若他真的愛著姐姐，那她更恨他，恨這個懦夫！

擦肩而過之際，魏瓔珞身後傳來一聲嘆息。

“五日一次。”慶錫的聲音在她身後響起，“我每五日值守一次，若有困難，可來侍衛處找我！”

魏瓔珞的腳步停頓了一下，便繼續向前走，雙手剛搭在門栓上，還未開門，外頭就傳來咚咚咚幾聲亂捶，緊接著是方姑姑的聲音：“開門！給我把門打開！”

魏瓔珞吃了一驚，回頭與慶錫對視了一眼。

孤男寡女，共處一室，若是真被人撞見了，一百張嘴也說不清。

慶錫嘴唇一動，正要說些什麼，對面卻伸來一隻手，止住了他接下去要說的話。魏瓔珞用無聲的唇語對他說：“照我說得去做。”

咚咚咚，咚咚咚，方姑姑還在捶門，豈料下一秒房門忽然打開，猝不及防之間，一隻竹筐劈頭蓋臉的罩了過來，緊接著是一陣拳打腳踢，伴著魏瓔珞略帶驚恐與憤怒的話語：“叫你跟踪我，叫你跟踪我，臭不要臉，流氓！”

“住手！住手！”從來只有她打別人，哪有別人打她，方姑姑拼命逃竄，殺豬似的喊道，“魏瓔珞你瘋了！住手，快住手！來人，快來人，救命啊！”

一眾小宮女急忙衝上前，你拉胳膊我抱腿，總算將兩人給拉開。

將頭上的竹筐摘下，方姑姑臉色發黑的看著魏瓔珞：“瓔珞，你瘋了，竟敢對我手！”

魏瓔珞啊了一聲，臉色比她還黑：“姑姑，怎，怎麼會是你？”

不等方姑姑發難，她就已經先行跪在了地上，哭哭啼啼道：“姑姑，求您給我做主！我本是出來尋一張丟失的帕子的，哪知道路上被人跟踪，也不知道是哪個六根不淨的小太監，還是哪個心懷不軌的侍衛，情急之下，只得將自己鎖進雜物間，還好您來了，嗚嗚……”

“六根不淨的小太監，還是哪個心懷不軌的侍衛？”方姑姑氣極反笑，“聽你胡扯，我的聲音，你難道聽不出來？還是說我的聲音那麼像個男人？”

“我實在是太害怕了。”魏瓔珞雙肩微顫，似受了極大的驚嚇，抬袖抹淚道，“一時間沒分辨出來，還望姑姑原諒……”

“看看我胳膊上的傷。”方姑姑擼起袖子，露出先前被她掐出來的青痕，冷冷道，“你叫我怎麼原諒你？”

魏瓔珞乾脆了斷的給她磕了個頭：“願受姑姑責罰。”

於是這件事就此揭過，雖然魏瓔珞還是受了罰，卻是因為不知情的情況下，毆打方姑姑而受的罰，且因為方姑姑貪財，所以在錢財上罰的比較重，給足了錢物之後，身上也就是象徵性的挨兩下板子。

總好過被人發現，與年輕侍衛共處一室。

那可不是幾下板子，跟一點錢財能夠解決的事情了。

“所幸慶錫是個巴圖魯，身手靈活，能趁著我鬧出的亂子，神不知鬼不覺的逃走。”魏瓔珞趴在床上，背上的傷剛上完藥，還在火辣辣的疼，疼得她睡也睡不著，只能閉著眼睛胡思亂想，“不過，是誰告的密呢……”

月光從窗外折進來，筆直一束落在魏瓔珞床頭，她慢慢伸手入懷，從懷裡摸索出一隻絡子來，攤在月光下靜靜看。

“也不是毫無收穫。”魏瓔珞目光柔和的對絡子說，“姐姐，進宮這麼久，我總算找到線索了。”

往日種種，歷歷在目。

昨夜星辰昨夜風，那也是一個月光如練的夜晚，她伏在魏瓔寧膝頭，看她十指翻飛，一隻精緻的梅花絡子漸漸在她指尖成型。

那梅花絡子隨著姐姐一起進了宮，卻沒陪她一塊出宮。

反而在今日的打鬥之際，從方姑姑身上落了下來。

“方姑姑啊。”魏瓔珞五指一扣，將掌心中的梅花絡子猛然握緊，“姐姐的梅花絡子，怎會在你手裡？”

第二十章 告密

“芝蘭姐姐。”

芝蘭回頭一看，見一名舉止風流的女子朝自己走來，這樣的長相身板，在青樓或者富商後宅中容易得寵，但在宮裡，在一個奴婢身上，就顯得不那麼莊重，一不留神就要討人嫌。

“你是？”芝蘭淡淡掃她一眼。

“我是繡坊的宮女，錦繡。”錦繡急忙自報家門，雙手托起一隻托盤，盤中放著一件折疊整齊的綠衣，“張嬤嬤讓我來送剛製好的春裝了。”

“哦。”芝蘭點點頭，“放下吧。”

錦繡卻不願意就這麼走，她以極慢的速度放下手中托盤，嘴裡說著討好的話：“都是一樣的宮裝，穿在姐姐的身上就是與眾不同，瞧袖口的花兒繡得多美，一看就知姐姐是手巧的人。”

芝蘭笑了笑，雖說大夥穿得宮裝都一樣，但仔細一看，又各有不同，那些有些本事地位的大宮女，袖口領口都會額外繡上些花樣，其中也有高下之分，她身上這件就繡有桃花吐蕊，卻不是她自個繡的，而是吩咐繡坊的小宮女替她繡的。

名字叫什麼來著，似乎是叫……瓔珞？

“……比我們那繡工最好的瓔珞都要手巧。”卻聽錦繡笑著說，“說起這瓔珞，不但一手繡活巧奪天工，人更十分聰明。上回要不是她，我們都不知道枇杷膏還有那麼多講究！”

芝蘭原已經膩歪了她，正要揮手讓她退下，卻猛然一轉頭：“你說什麼？枇杷膏？”

“是呀。”錦繡一臉天真，“瓔珞上回在永和宮提起幼年曾經誤食枇杷新葉，我們才知道新葉有毒，不能入藥啊，怎麼了？”

右手在桌子上重重一拍，芝蘭咬牙切齒道：“好啊，原來是她！”

“芝蘭姐姐，我……我是不是說錯話了？”錦繡裝模作樣的垂下頭，聲音怯怯，心中卻冷笑連連。

魏瓔珞那個小賤人，表面上一副清高模樣，不許她勾引富察傅恆，轉身卻自己跟侍衛勾搭在一起。

可惜她通知方姑姑通知的晚了，沒能抓到那個姦夫，但沒關係，她手裡還握著別的把柄，藉著慧貴妃的手，總能將這礙眼的鬼東西從她身邊拿走。

“前面帶路。”芝蘭起身道，“帶我去找那個叫魏瓔珞的。”

“是，芝蘭姐姐。”錦繡忙回道。

兩人一前一後來到繡坊，趕到時，一群人正圍繞在魏瓔珞身旁，或目露驚嘆，或神色陶醉。

“這彩霞繡得真好看，回頭我也繡一個。”

“呵，可別畫虎不成反類犬。”

“我從前也繡過彩霞，可繡出來卻像一片片浮雲，瓔珞，你是怎麼繡的？”

“這是滿繡技法，繡出來的東西色彩漸變，層次分明，看著雖美，卻是台下十年功，你們要繡出一樣的東西，沒十年的功夫是不行的。”

一雙繡鞋踱到魏瓔珞身後，笑聲響起：“果然繡的不錯。”

魏瓔珞停下手中的針，回頭望向來人，然後急忙起身朝她行禮：“芝蘭姐姐。”

眾宮女也急急忙忙向這位慧貴妃身旁的紅人行禮，連在場年紀最大的張嬤嬤都站起了身，不敢在芝蘭面前坐著，聲音極客氣的問：“芝蘭姑娘，您怎麼來了！是不是送去的春裝，您不喜歡？這哪兒用得著您親自來一趟，遣個宮女過來說一聲，我立刻去儲秀宮。”

“原先還是滿意的，但見了這幅雲霞圖，就不滿意了。”芝蘭笑著說，目光轉向魏瓔珞，“這小宮女繡工十分不錯，讓她跟我走一趟吧。”

不少宮女朝魏瓔珞投去羨豔的目光，唯魏瓔珞與張嬤嬤心中咯噔一聲。

主子真要吩咐下來什麼事，只需一句話即可，有什麼是必須過去一趟才能說清楚的？只怕此去是禍非福。

張嬤嬤有心保魏瓔珞一把，賠笑道：“芝蘭姑娘，這不好吧，這丫頭正跟著我打下手，還沒出師呢，要不，還是讓我來替你繡吧！”

好歹是管著一間繡坊的嬤嬤，能夠主動提出為一個宮女繡衣裳，已經算是屈尊降貴，極力討好了，然而芝蘭卻壓根不吃這一套，冷笑一聲道：“張嬤嬤，你別在這兒跟我打機鋒，我點了誰，就是誰，由得你挑三揀四，換來換去！魏瓔珞，隨我來！”

她這話一出口，人人都聽出了當中的惡意，當下所有人收起目中羨艷，或同情或幸災樂禍的望著魏瓔珞。

“……是。”事已至此，魏瓔珞只得硬著頭皮應承下來。

等到她與芝蘭離開，繡坊內立刻炸開了鍋，縱使張嬤嬤不停呵斥，也止不住小宮女們暗地裡的交頭接耳。

“怎麼回事，魏瓔珞是不是得罪芝蘭姐姐了？”

“見都沒見過幾次面，何來得罪之說？”

“可……可芝蘭姐姐一副興師問罪的模樣。”

當然是興師問罪。

儲秀宮偏殿內，魏瓔珞跪在冰冷的地板上。

她已經跪了很長一段時間，涼意透過她的膝蓋，一路鑽進她的骨髓裡，屋子裡靜悄悄的，只偶爾響起幾聲調羹攪過湯汁的聲音。

慧貴妃坐在椅子上，旁邊的紫檀木茶几上放著一碗藕粉丸子。

湯色雪白，丸子一個個黑如泥捏，黑白相映，黑的愈顯得黑，白的愈顯得白，如同一副山水畫卷，只是時間長了，已經涼得沒了一絲熱氣。

覺得下馬威已經夠了，慧貴妃這才停下手裡的調羹，慢條斯理的問道：“你就是魏瓔珞？”

“是！！娘娘！！”一聲大吼，驚得她手中的調羹差點落在地上。

做貴妃這麼多年，慧貴妃就沒見過敢在她面前這樣大呼小叫的人，抬手撫了撫胸口……其實她更想撫撫還在耳鳴的耳朵：“你這麼大聲幹什麼？”

魏瓔珞抬頭一笑，之前她一進門就跪下了，慧貴妃沒能見到她的模樣，如今一見，涎水都還掛在她嘴角，似乎是跪地上的時候，趁機睡了一覺。

“對不起，貴妃娘娘。”抬手擦了擦嘴角涎水，魏瓔珞傻笑道，“奴才向來大嗓門，嬤嬤打了好多回，就是改不了！”

宮中或站或立，都要講究一個規矩，特別是侍奉貴人們的宮女，那便是連睡覺的姿勢都要講個規矩，如她這種跪著都能睡過去的傻丫頭，定是要比旁人多吃十倍的板子的。

慧貴妃狐疑地看看她：“是你說枇杷新葉有毒？”

“對，有毒，不能吃！”魏瓔珞忙不迭的點頭，“娘娘您問這個幹嘛？啊，難不成您也要吃枇杷膏？那您可千萬別吃果核，也別誤碰新葉，都有毒！我小時候太貪吃，不小心吃多了，上吐下瀉，差點沒命！上回，永和宮那位娘娘也要吃，被我勸阻了！好險哦！對了還有還有……”

她劈裡啪啦說了一大堆，而且看樣子還要繼續說下去，偏偏嗓門又大，一個人活像幾十隻鴨子似的，吵得慧貴妃太陽穴不停的跳。

“停停停！”慧貴妃不得不喊停，“都什麼亂七八糟的，顛三倒四，不知所云！進宮這麼久，連怎麼回主子的話都不懂嗎？”

魏瓔珞點點頭，又急忙搖搖頭，之後目光游移不定，最後總算是定住了，卻又定在了不該定的地方——慧貴妃身旁那隻盛藕粉丸子的碗上。

“娘娘。”見她一副不斷吞口水的模樣，這次連芝蘭都有些看不下去了，湊到慧貴妃耳旁輕輕道，“這丫頭，看起來似乎有點傻……”

你都能看出來的事，本宮看不出來嗎？慧貴妃招招手：“過來。”

魏瓔珞哦了一聲，居然不懂得這是讓她起身的意思，雙膝依然在地，一路膝行至慧貴妃面前，這幅狗奴才的模樣差點把慧貴妃給逗笑了。

“知道這是什麼嗎？”慧貴妃如同逗狗一樣，端著青花瓷碗，在魏瓔珞面前左右晃動了兩下。

魏瓔珞的腦袋也跟著青花瓷碗左右移動起來，傻傻道：“是元宵嗎？可為什麼是黑色的，奴才還從未見過黑色的元宵呢！”

“可憐的孩子，連藕粉丸子都沒吃過嗎？”慧貴妃笑，“賞你了，拿去吃吧。”

她將碗給了魏瓔珞，卻沒有給她調羹。

“謝娘娘賞賜！”魏瓔珞一副歡天喜地的模樣接過她遞來的碗，竟不用調羹，直接端著喝了起來，剩下幾個黏在碗底倒不下來的丸子，竟被她直接用手摳出來吃了。

“好吃嗎？”慧貴妃和藹可親的問。

但認識她的人，都知道這和藹之下，藏著多麼深的惡意。

“好吃。”魏瓔珞回之以憨厚的笑。

從未見過眼前的人，也猜不透對方的性子，但這不妨礙慧貴妃用自己的辦法整治她，以及試探她。

“好吃就多吃些。”慧貴妃一擺手，“芝蘭——”

接下來，一隻又一隻碗送進儲秀宮。

青花瓷碗，彩繪漆碗，細白瓷碗……碗雖不同，裡頭盛著的東西卻都一樣，全部都是個大飽滿的藕粉丸子。

“吃吧。”慧貴妃歪在椅子上，笑著對魏瓔珞道，“全都吃了再走。”

地上的碗已經空了一半，但更多的碗從外面送進來，魏瓔珞的肚子已經肉眼可見的凸了出來，卻還在一刻不停的狼吞虎咽。

像一條永遠不懂得什麼叫吃飽，只要有人投食，就能活活把自己吃死的金魚。

“嗝，貴妃娘娘，您人真好，都不嫌棄奴才貪吃！”魏瓔珞再次端起一隻青花瓷碗，“嗝，真好吃啊，奴婢，奴婢……嘔……”

有些吃進去的東西已經沿著她的唇角漏下來，她卻一副恍然不知的模樣，又開始呼哧呼哧的吞嚥起碗裡的湯汁。

宮中貴人哪裡能看見這樣噁心的場面，慧貴妃皺了皺眉，有些厭惡又有些輕視的嗤了一聲：“還真是個傻子！本宮累了，讓她趕緊滾，看著就礙眼！”

芝蘭也覺得噁心，甚至都不願意用手去拉扯地上的魏瓔珞，伸出腳踢了踢她：“好了，別再吃了，娘娘讓你走！”

魏瓔珞猛然吸了口湯，直到芝蘭再次踢了她一下，她才可憐兮兮的回過頭，嘴裡含著東西，口齒不清道：“可奴才還沒吃完呢！”

目光落在她手裡的那隻碗上，芝蘭覺得這碗都跟著她變髒了，皺起眉頭道：“把碗帶走！”

“真的？”魏瓔珞眼中一亮。

“快滾！”

魏瓔珞急忙將剩餘的藕粉丸子都倒進同一隻碗裡，然後抱著碗就跑。

“這……這到底什麼人啊！”望著她那副頻頻回頭，一副生怕自己反悔，叫她把丸子還回來的模樣，芝蘭忍不住哭笑不得，回頭將這事與慧貴妃一說，慧貴妃也忍不住露出哭笑不得的表情。

“下回問問內務府，都招進來什麼人啊！”慧貴妃晃了晃腦袋，似乎想要將某個噁心的畫面從自己腦袋裡揮出去，“這根本是個傻子！”

芝蘭本想應和她，可是忽然之間憶起自己踏進繡坊時，看見的那副彩霞圖。

彩霞萬里，遍染天空，一萬個人裡也不一定有一個，能有這樣高超的手藝，那真是一個傻子能繡出來的東西？

將她的猶豫看在眼裡，慧貴妃問：“怎麼了？”

猶豫再三，芝蘭終是將自己的心裡話說出口：“娘娘，您覺得……她會不會是在裝傻？”

垃圾劇本垃圾劇集都好吹奏

第二十一章 藕粉丸子

是不是裝傻，人前看不出來，人後才能看出來。

芝蘭提著一盞六角宮燈出了儲秀宮。

故意將燈芯掐得很暗，只能照見自己前方寸許之地，這樣才能不打草驚蛇。

輕車熟路的走了一條捷徑，芝蘭搶在魏瓔珞之前就出了儲秀宮，然後埋伏在她回繡坊的必經之路上。

一聽腳步聲響起，她便吹滅了手中的宮燈。

身周立刻一片昏暗，芝蘭將自己藏在一棵大樹後，樹蔭落下，如同烏雲迷霧縈繞在她身周，將她緊緊包裹在一片黑暗中，肉眼再難分辨。

不久，腳步聲近了，伴隨而來的還有一聲聲打嗝聲。

“糟了！”腳步聲忽然一停。

芝蘭忙屏住呼吸，聽她想要說什麼。

“就這麼把丸子帶回去，大夥要我分給她們吃怎麼辦？”卻聽魏瓔珞苦惱道，“這麼好吃的東西，我可不想分給別人，不如……不如現在就吃掉吧！ ”

在芝蘭目瞪口呆的注視下，她端起碗，大口吞嚥起來，結果吞到一半，忽然哇的一聲，連同先前在儲秀宮吃的份一塊吐了出來。

吐著吐著，忽然蹲在地上哭了起來，芝蘭本以為她覺得自己受了委屈，結果卻聽見她唉聲嘆氣道：“怎麼都吐出來了，哎，浪費了，浪費了……”

這人，這人真的是個傻子！ ！

芝蘭不忍卒視，生怕繼續看下去即髒了自己的眼，又髒了自己的耳，低啐了一口，便扭頭回去覆命了。

身後，嘔吐聲仍在時斷時續。

魏瓔珞用力摳著喉嚨，她知道，自己的嘔吐聲越厲害，芝蘭離開的步伐就會越快。

“咳，咳咳……”好不容易將肚子清空，魏瓔珞緩緩抬起頭來，劇烈的嘔吐讓她眼角沁出晶瑩淚水，眼睛裡卻燒著兩團火。

裝傻充愣。

慧貴妃的發難來得太過突然，情急之下，她只能想出這個法子應對。

裝傻誰都會，但正因為是誰都會的東西，反而更加艱難，最難的一點，是如何迅速消弭慧貴妃的殺意。

要知道這位主子心如蛇蠍，連后宮嬪妃都能隨意下手，更遑論她這位地位卑微的小宮女了。

所以這七碗藕粉丸子，她吃得恰到好處。

想必那位自認為是聰明人的慧貴妃，在接下來的很長一段時間內，都不會將時間浪費在她這個“蠢貨”身上。

“慧貴妃不會無端端找上我。”魏瓔珞擦了擦嘴角殘漬，冷笑道，“是誰跟她告的密？”

那個人，想必就藏在她身邊不遠。

她頭一個懷疑的是錦繡，畢竟她是知情人，又是她領著芝蘭來繡坊找人的，但是一時之間拿不出證據，而除錦繡之外，還另有三個與她合不來的人，背地裡沒少說她壞話，譬如此刻。

從慧貴妃處回來後，轉眼已過去三天，這日繡坊與金玉作的宮女們忽然被叫到了一處，說是大太監待會有事吩咐她們做。

人一多，嘴便雜。

只見那三人湊成一團，用不高不低，恰好能讓身旁的人聽見的聲音竊竊私語著，其中一個道：“魏瓔珞昨天晚上很晚才回來哦——”

“不是被芝蘭姐姐叫去儲秀宮了麼？”

“芝蘭姐姐把事吩咐完，難不成還要留她吃飯？你傻了吧，人家從儲秀宮出來以後，就去幽會啦！她的相好啊，是紫禁城的一位侍衛！”

她們說得有鼻子有眼，彷彿親眼見過了似的，一半人信以為真，還一半人雖不信，卻也聽得津津有味，畢竟八卦之心，人皆有之，縱使不信，也能聽個高興。

人人側目，魏瓔珞忍不住握緊了拳頭。

“李公公到！”

小太監的唱喝聲暫時止住了眾人的話頭。

魏瓔珞只抬頭看了一眼，就迅速垂下頭去。

真是好事不出門，壞事接踵來，她認出了對面走來的那位李公公，可不就是上回隨在皇帝身旁的那位大太監？

李公公卻沒認出她，今天天氣有些熱，都不必說話，只消在太陽底下多站一會，便滿背大汗，幾個殷勤的小太監忙將一張椅子搬到樹蔭下，奉上茶盞果盤，李公公喝了兩口水，然後吩咐道：“來的是？”

“是繡坊與金玉作新來的宮女。”一旁的小太監邊給他打扇，邊回道。

李公公點點頭：“還跟前幾天一樣，開始吧。”

他雙手往腹前一叉，閉目躺進椅子內假寐，卻沒有真的睡著，而是高高將兩耳豎起。

“來，一個個排隊說話。”小太監則吩咐道，“就說，奴婢給神樹撓痒癢！”

這是什麼話？

宮女們你瞅瞅我，我瞅瞅你，都搞不明白這話的意思。

“快一點，別浪費李公公的時間！”小太監不滿的催促道。

這才有一個宮女硬著頭皮走出來：“奴婢給神樹……”

她話還沒說完，躺在椅內的李公公便緩緩搖搖頭，小太監一直用眼角余光注意他的一舉一動，見此立馬道：“下一個。”

“奴婢給神樹撓痒癢。”

“下一個。”

“奴婢給神樹撓痒癢。”

“下一個。”

“奴婢給神樹撓痒癢。”

“下一個。”

前面的人越來越少，魏瓔珞臉上的汗越來越多。

“瓔珞姐姐，你很熱嗎？”吉祥遞來一塊帕子，擔憂道，“帕子借你，你擦擦汗吧。”

魏瓔珞一言不發的接過帕子，抬手擦拭了一下汗水，忽然身體一搖，朝地上倒了下去。

吉祥嚇了一跳，忙撲到她身上道：“瓔珞姐姐，瓔珞姐姐你怎麼了？”

動靜太大，李公公緩緩睜開眼睛：“出什麼事了？”

小太監過去檢查了一番，回來對他說：“公公，是一個小宮女熱暈了。”

李公公抬頭看了眼天，縱使頭頂上是層疊如蓋的樹蔭，但仍有幾縷陽光透過葉與葉的縫隙落下來，打在人身上，如開水般滾燙。

“這天氣是挺難熬的。”李公公抬手擦拭了一下額頭上的汗，吩咐下去，“熱暈的那個先送回去，其餘人站到樹蔭底下，繼續。”

“奴婢給神樹撓痒癢。”

“下一個。”

“奴婢給神樹撓痒癢。”

“下一個。”

“奴婢給神樹撓痒癢。”

“下一個。”

對話聲越來越遠，被吉祥半背半扶往回走的魏瓔珞睜開眼，又迅速閉上眼，心中鬆了口氣。

雖不知李公公為什麼要找她，但好在她那天沒有露臉，身上穿的又是尋常宮女的衣裳，領口袖口，都沒有繡上特殊的花樣——這都是大宮女還有姑姑嬤嬤們才有的權利。

李公公只能在小宮女裡找她，且只能憑聲音來找她。

皮坊、繡坊、金玉作、如意館……他還有幾千個聲音要聽，只怕聽著聽著，就忘了她的聲音是怎樣了。

“這事暫時不急。”魏瓔珞心想，“當務之急，是處理我身旁的流言蜚語，呵，雖說流言止於智者，但這個世上本就是蠢人居多，智者沒有幾個……”

便是張嬤嬤，也同樣是這樣想的。

繡坊的工作完成之後，她單獨將魏瓔珞留下，關上門窗，隔絕好奇的耳朵，然後一臉嚴肅的問：“人人都說你與一位侍衛相好，確有其事嗎？”

魏瓔珞笑道：“嬤嬤，流言已經傳到您這兒來了嗎？”

“繡坊之中，遍地都是這樣的傳聞。”張嬤嬤語重心長道，“我雖不信，但三人成虎，謠言殺傷力很大，你自己要格外留神。”

兩人相顧沉默，過了一會，魏瓔珞才輕輕問道：“最壞的情況是？”

“最壞的情況，就是謠言傳到吳總管的耳朵裡。”張嬤嬤道。

雖然之前見過面，也得了對方的賞識，但是知人知面不知心，魏瓔珞自問自己對吳總管的了解，比不上眼前這位在后宮之中摸爬打滾了十幾年的嬤嬤，於是虛心求教道：“嬤嬤，那您看，若是按照最壞的情況，謠言傳到了吳總管耳朵裡，他會不分青紅皂白的處置我嗎？”

“那倒不會。”張嬤嬤想了想，搖搖頭道，“那位吳總管是個幹實事的人，落到他手裡的事情，多半還是會仔細查一查，不像其他幾位公公，為了快點平息事端，就隨隨便便處置人。”

“我明白了……”魏瓔珞若有所思。

有仇不隔夜，有敵人就早些處置，切忌讓對方一直處在暗處，這樣對方隨時隨地都可能給她來一刀。從繡坊裡出來，一個計劃已經漸漸在魏瓔珞心中成型，只是缺了一樣道具……

忽腳步一停，她將目光投向對面甬道。

幾名工匠正推著推車走過。

一名年歲小的工匠若有所覺，一轉頭，便撞見魏瓔珞對他微微一笑，整張臉頓時漲得通紅，原地不動，吶吶不語，彷彿被仙女一指點成了雕像，直到被同來的伙伴一巴掌拍在後腦勺上，訓斥道：“看什麼呢，眼睛不要了，那可是宮裡的女人，長那樣好看，誰知道是不是位娘娘……”

幾人急忙低下頭，慌慌張張的推著推車離開。

因為動作太大，車輪子碾過的地方，灑下不少白色的碎土。

一雙白色繡鞋慢悠悠地踱過來，然後一隻美人手垂落下來，拾起一把碎土。

低頭看著掌心中的碎土，魏瓔珞臉上緩緩綻放一個絕美的笑容。

第二十二章 謠言

謠言不止在宮女之間流傳，也在侍衛之間流傳。

甚至傳到了富察傅恆耳朵裡。

“慶錫跟宮女？”富察傅恆皺起眉頭，覺得此事必有貓膩。

慶錫那個人他是知道的，謹小慎微，從來不做任何出格的事情，侍衛們不當值的時候，花天酒地也是常有之事，有時候富察傅恆都推脫不掉，不得不陪同下屬們喝喝花酒，但當中，他從未見過慶錫的身影。

說這樣一個人，居然勾搭上了宮女，富察傅恆忍不住搖頭道：“慶錫惹到了誰，居然傳出這樣的流言害他。”

前來告密的侍衛急忙道：“可沒人害他，是我親眼看見的。”

富察傅恆皺了皺眉，問：“你看見了什麼？”

“前些日子我們在御花園巡邏，一個模樣極周正的小宮女路過，悄悄塞了一樣東西給慶錫。”侍衛嘿嘿笑道，“不止我看見，另外還有幾個人看見了。”

既然有目擊者，只怕就不是隨便捏造的事情了。

但偏聽則暗，富察傅恆不打算只聽一家之言，他仔細詢問了一下對方，尤其是那個小宮女的打扮長相，最後起身道：“行了，我去問問慶錫。”

行至侍衛所時，正值慶錫休息，幾個同僚正在身旁調侃他，說的正是關於那宮女的事，富察傅恆心中一動，邁出去的腳又收了回來，藏身於門後，靜靜聽他們說。

“哎，慶錫，可以呀你，不聲不響勾搭了個漂亮小宮女！”一名侍衛勾著慶錫的肩膀，擠眉弄眼道。

“一直低著頭，你怎麼知道漂不漂亮！”另一個卻不敢苟同，“也許一抬頭，鬍渣比你還茂密呢。”

“去去，少在那吃不到葡萄說葡萄酸。”侍衛忙道，“能選進宮裡的女孩子，有幾個不好看的，歪瓜裂棗連紫禁城的大門都進不來！再說了，二八少女，拾掇拾掇，哪兒有不好看的！你說對不對，慶錫？”

慶錫被他們擠在中間，面色尷尬，只能硬邦邦道：“老祖宗的規矩，可不准咱們和宮女勾連，我與她……”

“哎，我當你要說什麼呢！”侍衛哈哈大笑，拍著他的肩膀道，“這種事兒，民不舉，官不究，宮女遲早要放出去的，你若喜歡，將來收用嘛！這是納福七黑（滿語：妾），又不是娶薩里甘（滿語：妻），怕什麼！”

富察傅恆再也聽不下去，自門後走了出來，聲色冷厲：“慶錫！”

屋子裡的調笑聲頓時一止，包括慶錫在內，所有人都急忙站起身來：“富察大人……”

富察傅恆行至慶錫面前，有些痛心疾首的望著眼前這個一貫潔身自好的男子，緩緩道：“宮女與侍衛不可私相授受，這是宮規，在你入宮第一日，便應當知道！ ”

慶錫被他說得垂下頭去。

富察傅恆深吸一口氣，伸手道：“把東西交出來。”

見慶錫半晌不動，他再次加重語氣：“把那宮女送你的東西，交出來！”

慶錫神色複雜的望了他片刻，終是微微一嘆，從懷裡摸出一樣東西，放在他遞出的掌心裡。

眾人本以為那是一塊繡著閨名的香帕，亦或者是一條染著唇印的劍穗，甚至是一段從鬢角剪下來的珍貴髮束，代表“與君結髮為夫妻，此生白首不相離”。

然而目光投來，眾人看見的，卻是一塊石頭。

一塊御花園中隨處可見的，灰白色的，毫無任何特殊之處的石頭。

與慶錫相熟的侍衛有心幫他一把，見此笑道：“送一塊石頭，代表妾心如石啊，哎呀呀，你這是被拒絕了？哈哈哈！”

不得不說慶錫人緣不錯，他一笑，其他人也跟著笑，侍衛所中笑聲一片，眾人似想將這件事當做一個玩笑揭過去。

“閉嘴！”富察傅恆冷冷道。

笑聲立刻一止，眾人小心翼翼打量富察傅恆的神色，這讓富察傅恆心裡覺得好笑，難不成他們以為他是那種不分青紅皂白，上來就打人板子的人嗎？

……對，他是！

“所有人背誦侍衛條例一百遍！”富察傅恆負手而立，吩咐道，“背不出，不要用晚膳了！”

“啊？富察大人！”

“不要吧……”

“饒命！”

侍衛所內哀鴻一片，但富察傅恆卻不為所動。

這都是為了他們好，若是真將此事輕輕揭過，難免讓他們存僥倖之心，日後搞不好真會做出些醜事來。

背誦一百遍，不輕不重的責罰，順便給所有人都提個醒。

“然後，那個宮女究竟是誰呢？”自侍衛所出來的路上，富察傅恆忍不住再次敞開掌心，看著掌心之中的那塊小石頭，喃喃道，“還有這東西，究竟是什麼意思呢？難不成真是妾心如石？”

侍衛所裡的動靜，說大不大，說小不小，在沒有刻意隱瞞的情況下，自是逃不脫有心人的眼睛。

“姑姑，姑姑！”錦繡敲開了方姑姑的房門，一臉喜色，“我查到那侍衛是誰了！”

“哦？”方姑姑自床上坐起，“是誰？”

“名字叫齊佳慶錫，聽說兩個人不但私相授受，還互相交換了定情信物……”錦繡添油加醋的將侍衛所裡的事情描述一番，然後道，“我還查到了，他每五日輪班一回，守乾清門，這日定是他們兩個偷偷約會的日子！”

“連侍衛所裡的人都知道了，這兩個人的事情，算是板上釘釘了。”方姑姑冷笑道，“你給我好好盯著她，我估摸著要不了幾天，這兩人就會鬧出大事來！”

不用方姑姑吩咐，錦繡自會盯緊魏瓔珞。

只是盯得這樣緊，她卻一次也沒抓到魏瓔珞與男人私通的現場，方姑姑幾次三番催促她匯報，她卻只能匯報些蛛絲馬跡。

但這些蛛絲馬跡還不夠說明問題嗎？

“嗚！”宮女所飯堂內，飯菜才剛剛端上來，魏瓔珞便捂著嘴衝到了門口，乾嘔了起來。

吉祥忙將盛菜的盤子捧至鼻前，如小動物般嗅了半天，然後疑惑道：“沒壞啊，瓔珞姐姐，你是不喜歡吃吃魚嗎？”

今天的菜色很好，有魚有肉，尤其是每人一碗的魚湯，湯熬得雪白，魚肉幾乎融化在湯內，連刺都被泡軟了，可以一口喝下去，鮮美無比，唇齒留香。

宮女們偶爾能吃到肉，但吃到魚的機會真的不多，不是因為魚肉比其他肉貴，而是怕吃多了魚嘴裡有腥味，惹得主子們不快。

每個人都很珍惜這個難得的機會，唯魏瓔珞除外。

“……嗯，我不大愛吃魚。”魏瓔珞回過頭，勉強對吉祥一笑，“你替我吃了吧。”

吉祥自是大喜：“好啊好啊，那我的豆角分給你。”

就在她交換兩人菜盤的時候，旁邊冷不丁傳來一個聲音：“是不是胃不好，我家嫂嫂懷孕的時候就這樣，吃什麼都想吐。”

魏瓔珞面色一僵，然後望向對方道：“上回蒙慧貴妃賞賜了不少藕粉丸子，一不小心吃多了，之後一直腸胃不調，倒也不是什麼大事。”

錦繡笑笑不說話，心中卻呸了一聲——

藕粉丸子？那都是三個月之前的老黃曆了，再難消化，也不至於消化到現在！

難不成，真是……

錦繡的目光有意無意的掃過魏瓔珞的肚子。

第二十三章 東窗事發

“瓔珞，你是不是……胖了？”

不但娘娘們要量體裁衣，宮女們也要量體裁衣，尤其是新進宮的小宮女們，正值發育的年紀，有一些幾個月過去了，袖子就短了一截。

靠山吃山，靠水吃水，繡坊總不會虧待了自家人，於是到了給宮女們量體裁衣的時候，首先就是魏瓔珞這批人。

只是軟尺往魏瓔珞腰上一卷，張嬤嬤就皺起了眉頭：“你這腰粗了得有一寸，最近海吃胡喝了些什麼呀。”

魏瓔珞沉默不語，身旁的吉祥卻為她抱不平。

“哪有啊。”吉祥道，“瓔珞姐姐最近吃什麼吐什麼，已經有好幾天沒正正經經吃過一頓好飯了！”

張嬤嬤狠狠瞪她一眼，嫌她亂說話，然後回頭對魏瓔珞嘆了口氣：“你現在這身衣服已經穿小了，新衣服做出來之前，你先去庫房裡選件合身的舊衣服，對付一陣子再說吧。”

“謝嬤嬤。”魏瓔珞有些羞愧的說，在其他人繼續量尺寸的時候，她獨個兒進了庫房。

庫房裡堆砌著新布新衣，也有舊佈舊衣，世事難料，旦夕禍福，有時候新衣服剛做好，人卻沒了，有時候不過短短數月，原先最流行的花色便不流行了，於是這些衣裳，這新布料就被束之高閣，長久以來無人問津，花色暗淡，霉斑漸生，越來越破，越來越舊……直至最後，再也不會被人穿起。

就如同這后宮之中老去的女人。

魏瓔珞從一支支放衣裳的架子前路過，最後挑出來一件顏色沉穩的石青色衣裳，左右四顧了片刻，見四周無人，便除下自己身上的衣裳，以便試穿手中的石青色舊衣。

除去外衣，裡面便是貼身的里衣。

再難遮掩她微微隆起的小腹。

而這一切，沒有逃過尾隨而來的錦繡的眼睛。

消息傳到方姑姑耳裡，她拍案而起，笑道：“好！這才叫真正的人贓並獲呢，我現在就去請吳總管！”

錦繡在一旁添油加醋道：“順便把張嬤嬤也叫來，讓她親眼看看自己的這位得意高徒，到底是個什麼貨色！”

“說得對，還要把那個老貨一起喊來，看看她以後還敢不敢在我面前得意！”

方姑姑冷笑一聲，然後迫不及待的跑去尋吳總管。

此事非同小可，吳書來當即丟下手頭的事，趕至宮女所。

“魏瓔珞！”他盯著眼前少女，“有人告發你幹了醜事兒，你認罪嗎？”

魏瓔珞身上穿著才換上的石青色衣裳，愈發顯得氣質沉穩，她先恭恭敬敬的朝吳書來福了福，然後鎮定自若道：“敢問公公，什麼樣的醜事，告發者何人？”

“是我！”方姑姑越眾而出，目光如刀，一刀一刀剮在她身上，“告你與侍衛勾搭成姦，珠胎暗結！”

魏瓔珞嘆了口氣：“姑姑，我從未得罪過你，你為何要用這種無端捏造的事來害我？”

“是不是無端捏造，一查便知！”方姑姑對吳書來道，“吳總管，還請尋個有經驗的嬤嬤來給她檢查檢查，一切就真相大白了！”

見她一副信誓旦旦，有恃無恐的樣子，吳書來忍不住蹙起眉頭。

以他對方姑姑的了解，若是此人沒有一點把握，定是不敢如這般當眾發難的，難不成真如她所言，魏瓔珞她……

吳書來不想將此事鬧大，魏瓔珞臉上無光，他這個總領宮女事宜的大太監也要跟著名聲受損，於是略帶規勸道：“魏瓔珞，你若真的做了，就老實供出，免得檢查出來，更加難堪。”

“穢亂宮廷，亂杖打死，瓔珞惜命，哪兒有膽子做出這樣的事來。”魏瓔珞淡淡掃了方姑姑一眼，“便如方姑姑所言，請個有經驗的嬤嬤來，讓這件事水落石出吧！”

吳書來被她們兩個給弄糊塗了，方姑姑一副把柄在手，意圖置人於死地的模樣，卻不料魏瓔珞也一副身正不怕影子斜的模樣，這……

“好吧。”吳書來只得道，“來人，去請嚴嬤嬤來！”

嚴嬤嬤是個穩婆。

據她自己說，她歷經兩代帝王，手裡接生過三位公主，四個皇子，沒人知道她說的是真的，還是在吹牛。

請她出馬，吳書來不但用了面子，還使了些銀子。

否則還請不動這位大佬。

但對吳書來而言，這些花費是值得的，因為這件事已經鬧的挺大的了，必須找一個地位跟技術都得人認可的嬤嬤來處理，才能讓人信服。

當然，若是她能看在銀子的份上，讓這件事大事化小，小事化無，那是最好不過的了……

方姑姑看出他心中想法，冷笑道：“嚴嬤嬤，這裡這麼多雙眼睛，這麼多張嘴，您可得檢查得仔細些了，否則過些日子，讓這小賤人生出個十月懷胎的孩子，您的金字招牌可就要砸掉了。”

“吳總管。”魏瓔珞斜了她一眼，然後回眸對吳書來道，“我雖然是宮女，卻也都是好人家的姑娘，清清白白的名聲被人玷污，換了別人得一頭碰死！這告狀的人，分明是要逼死我，敢問一句，若最後證明我沒罪，那告狀的人，要如何處置？”

“宮裡有宮裡的規矩，穢亂宮廷者，亂杖打死。空口白牙，誣陷他人，一通亂棍，逐出紫禁城！好了，一切就看這次檢查的結果吧！”吳書來一揮手，“嚴嬤嬤，開始吧！”

“姑娘，隨我來。”嚴嬤嬤領著魏瓔珞去了事先備好的小房間。

門窗封得嚴實，又沒半點聲音傳出，外頭的人壓根不知道裡面發生了什麼事，只覺得度日如年，吉祥在原地來回走動，張嬤嬤的目光再一次投向門內，方姑姑的右腳尖不耐煩的拍打著地面。

直至吱呀一聲，房門再次被打開。

嚴嬤嬤用打濕漉的帕子擦拭著雙手，跨過門檻走出來。

“怎麼樣？”方姑姑一個箭步迎上去，“結果如何，她的肚子是不是大了？”

嚴嬤嬤愣了楞：“是大了……”

“聽見了嗎！你們都聽見了嗎！”方姑姑大喜過望，轉過身來對吳書來，對張嬤嬤，對內院中站著的所有人喊，“魏瓔珞大肚子了！”

這話彷彿將一顆活雞丟進了沸騰的鍋裡。

登時鍋水四濺，雞毛漫天。

“天啊，真是幹出醜事了！”

“我就說她經常鬼鬼祟祟，原來是和人幽會！”

“嘖，繡活好又怎麼樣，人品不端正，把咱們的臉都丟盡了！”

“不會，瓔珞姐姐不會是這樣的人！”

張嬤嬤身體晃了晃，若不是身旁的吉祥扶住她，怕是要一下子坐在地上，離她不遠處的吳書來臉色也很不好看，望向魏瓔珞的眼神也充滿失望。

曾經他多看好這個孩子啊，哎……

正要揮手為這件事做個了斷，卻聽見嚴嬤嬤大吼一聲：“夠了，你們能不能聽我把話說完！！”

嘈嘈雜雜的聲音忽然一止，方姑姑楞了楞，緊接著道：“你不是說她肚子大……”

“我是說她肚子大了……些！”嚴嬤嬤總算逮著機會，將沒說完的那個字說完，然後冷哼一聲道，“估摸著是吃了什麼不好消化的東西，硬生生把肚子給撐大了，但最重要的是——她還是個黃花閨女，清白之身！”

“什麼！”方姑姑簡直不敢相信自己的耳朵，拉著嚴嬤嬤道，“你說什麼，你……你是不是搞錯了？”

“呸！”旁人肯給她面子，嚴嬤嬤可不會給她留面子，當即朝她面上啐她一口，倚老賣老道：“閉嘴吧你！一個小丫頭片子，還敢在我面前裝經驗！你見過多少女人，就敢斷定人家身懷有孕！我在宮里四十年，看了多少秀女宮女，難道連婦人和少女都分不清嗎！”

方姑姑被她噴了一臉口水，卻連擦拭一下的心情都沒有。

周遭的目光讓她遍體發寒，她幾近哀求的拉著嚴嬤嬤道：“從前沒出過錯，許是，許是就今天出了一次錯呢？麻煩你了，不，求您了，嚴嬤嬤，您再給她驗一次，就一次！”

“不必了！”吳書來走了過來，沉聲道，“嚴嬤嬤可是宮里四十年的老嬤嬤了，說起女人那點事兒，就連太醫院院判也比不上她有經驗！幾十雙眼睛都看得真真的，魏瓔珞的確是被冤枉了，你這個掌事姑姑，幹得可真不是人事兒！”

方姑姑再也支撐不住，雙膝一軟跪了下來，痛哭流涕道：“吳總管，吳總管，我，我也是誤聽了錦繡那丫頭的胡話，是她想栽贓陷害魏瓔珞，不是我啊！”

冷不丁被她拉出來背鍋，錦繡嚇了一跳，見眾人都將目光投向她，她連連後退，卻又不知道該退到哪裡去，只能不停擺著手道：“不，不是我！方姑姑，你怎麼能怪到我頭上，明明是你讓我去盯著瓔珞，我都是據實匯報，一句都沒有誇大啊！”

“哼，明明是你跟魏瓔珞有仇，為了除掉她，故意拿些假消息來咋呼我，把我當槍使，我……我……”方姑姑越說越火，忽然朝對方撲了過來，撕扯住對方的頭髮跟面皮，吼道，“我跟你拼了！”

兩個扭打在一塊，彷彿宿世的仇人般，三四人上去也沒能扯開，一時間塵土飛揚，釵環滿地。

“夠了！”吳書來怒吼，“成何體統，真是成何體統，來人，把她們兩個拉開！”

最後還是他帶來的太監們出面，才硬生生將這兩人拉開，卻還不肯安生，不斷朝對方踢著腿，又不斷的朝吳書來哭喊求饒。

吳書來被她們兩個吵得頭疼，目光投向魏瓔珞，緩緩道：“魏瓔珞，你是苦主，你怎麼說？”

聽吳書來此話的意思，是要將決定權轉移給魏瓔珞了？

方姑姑與錦繡對視一眼，紛紛換了個討饒的對象，你一言我一語的朝魏瓔珞哭喊。

方姑姑：“瓔珞！瓔珞！我錯了，我真的錯了！是我不地道，是我太苛刻，千錯萬錯，都是我的錯，你原諒我！從今往後，我再也不挑剔你了，這都是錦繡的錯啊，是她挑撥離間，你是個好姑娘，都是她不好！”

錦繡：“瓔珞，你別信她的話，她這是想求你原諒！咱倆是一起入宮的，你知道我膽小，這麼大的事兒，敢一個人策劃嗎？是她，她才是幕後主使，我只是迫於無奈，沒辦法才聽她的話呀！”

魏瓔珞對她二人視而不見，又重新對吳書來福了福，語氣沉穩：“人言可畏，若非吳總管您主持公道，想必瓔珞只能一死自證清白，如今事情已經水落石出，還請吳總管秉公處理。”

“哦？”吳書來笑了起來，“即便我將她們兩個放了，你心裡也不怨？”

方姑姑與錦繡眼中登時迸發出熱烈光芒，望向魏瓔珞的目光充滿忐忑與哀求，卻見魏瓔珞輕輕搖搖頭，回道：“不怨。”

吳書來滿意的笑了起來：“你雖不怨……我卻不能真的就這麼放過了她們！方妮子！”

“在，在，奴婢在。”被他點到名字的方姑姑忙不迭的跪了下來。

“你誣陷他人，犯了口業，杖四十，逐出宮去！”吳總管冷冷道，然後目光從她猛然癱瘓在地的身上，轉移到瑟瑟發抖的錦繡身上，“宮女錦繡，嫉妒同僚，挑撥離間，杖二十，罰入辛者庫。”

兩人立時大哭大叫起來。

方姑姑：“不要！吳總管，我知道錯了！我真的知道錯了！吳總管！吳總管！”

錦繡：“不是我的錯呀，都是方姑姑害的，這真的不關我的事！”

吳書來實在是不願意再聽見這二人的聲音，擺了擺手，幾名太監便一起用力，將她們兩個拖了下去。

“宮裡是什麼地方，竟然也敢胡言亂語，誰要是再攪風攪雨、無事生非，她們倆就是下場！”吳書來環顧四周，目光所及之處，所有人都垂下頭去，直至看向魏瓔珞時，目光才變得溫和了些，“若要學，就多學學魏瓔珞，這才是你們值得學的好榜樣。”

他或許只是隨口一說，但那又怎樣呢？

待他一走，眾人重新抬起頭來，望著魏瓔珞的眼神已經不一樣了。

宮女所裡已經沒了方姑姑。

如今再加上吳總管那番話。

……從此往後，宮女所裡，還有誰敢跟魏瓔珞作對？

第二十四章 阿滿

“咳，咳咳……”夜裡，方姑姑輾轉片刻，聲音嘶啞的喚道，“冰清，給我倒碗水！”

半天無人回應。

“玉潔！”方姑姑又換了個人喊，“給我倒碗水！”

仍舊無人回應。

往日里總是侍奉在她身旁，甚至不需要她喊，只要她輕輕咳嗽一聲，就會爭先恐後的為她端來茶水的兩名宮女，如今卻一同消失無踪。

“你們這兩個忘恩負義的東西，枉費我平日那麼信任你們！”方姑姑罵了半天，眼角不禁流下淚來，“如今，如今連一口水都不給我……”

話音未落，一隻茶碗端至她唇邊。

水是涼的，裡面也沒有放任何茶葉，但方姑姑渴了一晚上，已顧不得那麼多了，她一把抓住那隻茶碗，咕嚕咕嚕喝了個乾淨。

“喝夠了嗎？”

“再來一……不對！”這不是冰清跟玉潔的聲音！方姑姑猛然抬頭，映入眼簾的，是一張清麗如蓮的面孔，縱不施粉黛，卻也佔盡人間七分麗色。

“喝夠了，就回答我幾個問題吧。”她面帶淺笑道。

“魏！瓔！珞！”方姑姑一字一句道，“你竟然還敢出現在我面前！”

“我不來，只怕你連一口水都喝不上。”魏瓔珞幽幽一嘆，“可憐啊，本來再過半年，你就能按律出宮，如今被趕出去，非但撫卹銀子沒了，只怕連你的家人都不敢收留你。”

想到自己的悲慘晚景，方姑姑忍不住兩眼發黑，嘴唇哆嗦道：“你為什麼要這麼害我，還有你那肚子，你那肚子究竟是怎麼回事……”

此事她輾轉反側，卻始終得不出一個答案，若非認定魏瓔珞大了肚子，她也不敢拉吳書來過來。

“哦，你說這個啊。”魏瓔珞輕笑一聲，手指輕輕撫過自己仍顯得有些腫脹的肚子，語氣輕巧的彷彿在說別人身上的事，“前些日子從工匠處弄來了一些製作陶瓷的高嶺土，少量服用，沒有性命之危，卻會很快腹脹。我裝得不過兩分像，你們就上鉤了，迫不及待要處置我……”

方姑姑聽得身上發冷。

說是說少量服用，沒有性命之憂，但那到底是土啊，觀音土吃死人的事情又不是沒發生過，誰知道這玩意吃下去會怎樣？

一個對自己都這麼狠的人，對敵人只會更狠。

“至於你說為什麼……”魏瓔珞手指一翻，一根精緻的梅花絡子便勾著她的手指頭垂落下來，“你還認得這根絡子嗎？”

方姑姑定睛一看：“這，這不是我前些時候丟失的絡子麼，你這個小偷……”

“你才是小偷！”魏瓔珞猛然扯住她的頭髮，迫使她昂頭看著自己，往日的偽裝此刻已經全然撕去，暴露在方姑姑面前的，是一張真實到可怕的……復仇者的臉，“看著我的臉，仔細看看清楚，我是誰！”

“你是魏瓔珞，不，不，你是……”方姑姑驚恐的看著眼前這張臉，“你是……魏瓔寧！”

魏瓔珞一直覺得有些奇怪。

若說錦繡對付她，是出於嫉妒，方姑姑為什麼要摻和進來？

直到拾到她遺落下的梅花絡子……姐姐進宮之前，魏瓔珞一整晚沒睡覺，親手打給她的梅花絡子，一個答案才漸漸浮出水面。

“說！”魏瓔珞惡狠狠的揪著方姑姑的頭髮，模樣猙獰的似心有不甘，自地獄中爬出來的惡鬼，“把有關魏瓔寧的事情全部說給我聽！否則我現在就去吳總管那，揭發你平日苛刻宮女的惡行，到時候你可就不是淨身出宮的待遇了！”

“別，別，我說，我什麼都說……”方姑姑含淚服軟，“我之前聽你的名字，就覺得有點耳熟，後來仔細一想，魏瓔寧一入宮就改了名，大家習慣叫她阿滿……”

許是天意，魏瓔寧入宮之時，恰巧也分在方姑姑手裡。

兩姐妹連做的事情都一樣，都是天不亮就起床，在方姑姑的衣服帕子上繡上式樣不同的花樣。

“後來她鬧出醜事，被我抓住了把柄，我，我就拿這件事威脅她，讓她把身邊的財物，以及體己銀子都交給我保管。”方姑姑指了指牆角， “諾，就在那塊板子下頭。”

魏瓔寧丟開她，飛快的撬開木板，自木板下提出一個顏色發舊的藍布包袱，解開一看，裡頭半個銅板也無，只有一兩件舊衣服，還有一塊裂了縫，已不值錢的玉佩。

“這麼多年了，錢……我已經花掉了。”方姑姑將自己縮進床角內，雙手抱著膝蓋，瑟瑟發抖道，“你別告發我，等我出宮了，會想辦法還錢給你的。”

魏瓔珞對錢不感興趣，她痴痴看著手中的舊衣裳，上頭似乎還留著姐姐的體溫，她珍而重之的將之抱進懷中，如同抱著姐姐……

“你口口聲聲說我姐姐鬧出了醜事。”她背對著方姑姑，聲音低沉，“究竟是什麼醜事？”

“不就是偷男人……”方姑姑道。

“胡說！”魏瓔珞猛然回頭，厲聲道，“我姐姐不是那種人！”

方姑姑的肩膀縮了一下：“不，不信你去問張嬤嬤。”

魏瓔珞皺皺眉：“張嬤嬤也知道這事？”

方姑姑反倒奇怪的看她一眼：“你以為她為什麼這麼照顧你？還不是因為你姐姐是她最看重的繡女，你要問阿滿的事情，不該問我，應該去找她…… ”

她話沒說完，屋子裡就已經人去無踪，空留兩扇被人猛力拉開的房門，還在發出吱吱呀呀的聲音。

宮女所，張嬤嬤的住處。

桌子上擺著兩隻茶碗，因放了有些時候，茶水不再滾燙，剛好是能入口的溫度。張嬤嬤端坐在一隻茶碗側，閉目養神，似在等待一位客人。

咚咚咚。

“門沒鎖，進來吧。”張嬤嬤緩緩睜開眼，“坐，先把茶喝了。”

魏瓔珞氣喘吁吁的站在門口，她是一路跑過來的，以至於喉嚨似著了火一樣，一杯茶水灌進喉，才終於又有了說話的力氣。

“嬤嬤。”她放下茶盞，盯著眼前給她續杯的張嬤嬤，“魏瓔寧是我姐姐。”

茶水再次灌滿杯子，翠綠色的茶葉在杯中云卷雲舒，散發出清新的茶香，張嬤嬤慢條斯理道：“跟你說過了，不要提起這個名字，犯忌諱。”

魏瓔珞盯著她遞過來的茶盞，半晌之後，才輕輕問道：“你早就知道了，你什麼都知道了，但為何……什麼都不跟我說？”

“你要我對你說什麼呢？”張嬤嬤道，“說阿滿做錯了事，我對她很失望？”

“每個人都說我姐姐做錯了事，可她究竟犯了什麼錯，以至於要拿命去填？”魏瓔珞推開眼前的茶盞，撲到張嬤嬤膝上，昂起巴掌大的小臉，淚水婆娑地望著她，如同受了委屈的小孫女，不斷搖著祖母的手，“嬤嬤，嬤嬤，求您告訴我，求求您了！”

張嬤嬤實在是拗不過她，重重嘆了口氣：“有人告到吳總管那了，說她徹夜未歸，定是與人在外私通，她的運氣沒你好，吳總管在御花園的假山裡，搜出了她遺留下的髒污內裙……”

“姐姐一向潔身自好，絕不會做出這種事！”魏瓔珞聽了，卻一個字都不信，“她定是被人冤枉的！”

“我也希望她是被人冤枉的。”張嬤嬤憐憫的看著伏在她膝上的小丫頭，“但她親口對我說，沒有人逼迫，是她自願的。”

魏瓔珞眼前一陣發黑，只覺天地都旋轉了過來，張嬤嬤每說一個字，她腳底下就多裂一道口子，無數雙手從地裡面伸出來，要將她拉進縫隙裡去。

“沒有辦法，只能按宮規處置，亂棍打死。”張嬤嬤撫著她的頭髮，安慰道，“也是她命不該絕，太后娘娘那陣子生了病，不願宮裡見血，便杖責五十，趕出了紫禁城，她如今……過得如何？”

“……她死了。”魏瓔珞忍不住哭了出來，“所有人都說她是羞於見人，才會上吊自盡，但我去查過傷口，她的脖子上有青色指痕，她是被人活生生掐死的！”

張嬤嬤大吃一驚，猛然抓住魏瓔珞的肩膀：“掐死的？”

魏瓔珞哭著點頭，淚水順著她的動作不斷墜下臉頰。

“這不對，這不對……”張嬤嬤走過的路，比一般人吃過的飯還多，一下子就尋出了其中貓膩，“若她當真自願與人苟且，又怎會落到被滅口的地步？這件事，只怕另有隱情……”

“是，所以我才進的宮。”魏瓔珞擦拭一下臉上淚水，“我不能讓姐姐死的這麼不明不白，我一定要找出真相，還她一個公道！嬤嬤，求您幫幫我，也幫幫她！”

“你要我如何幫你？”張嬤嬤一副有心無力狀，“事情已經過去這麼多年了，而且一點線索都沒有……”

線索？

魏瓔珞想了想，忽然從懷裡掏出一枚玉佩：“嬤嬤，你看看這枚玉佩。”

那是魏瓔寧所剩不多的遺物之一，因方姑姑貪財，故而一直藏在木板下頭，沒有被別人搜去，塵封多年，直至今日才重見天日。

張嬤嬤將玉佩接過來一看，眉頭立刻蹙起。

魏瓔珞一直緊盯著她的臉，自然沒有放過她此刻的表情變化，立時心中一動，三分激動七分期待的問道：“嬤嬤，您認識這玉佩？”

張嬤嬤搖搖頭，道：“FucaHala。”

這是一句滿文，魏瓔珞自是聽不懂，只能等待張嬤嬤為她解惑。

“我不認識這玉佩，卻認得這上頭的名字。”張嬤嬤緩緩抬頭，眼神複雜的看著魏瓔珞，“FucaHala，這塊玉佩的主人是——皇上的髮小、妻弟，御前侍衛，富察傅恆。”

第二十五章 主繡者

世事難料。

先前她還三番勸告，讓錦繡不要想方設法接近宮中侍衛，尤其是富察傅恆。

豈料命運給她開了一個極大的玩笑。

“瓔珞姐姐，你在看誰啊。”吉祥在身旁輕輕問。

對面的甬道上，是一行巡邏的宮中侍衛，前後共計六人，富察傅恆，慶錫都在裡面。

存了飛上高枝當鳳凰念頭的宮女，可不止錦繡一個，只是沒人敢像她那樣付之以行動，多半只敢停下手中的活，遠遠的望著議論著，一個說這個長得高，另一個稱那個生得俊美，討論到最後，面紅耳赤，芳心顫動。

“沒看誰，走吧。”魏瓔珞收回目光，對吉祥笑笑，“走吧，我們回繡坊，聽說經年的繡女都忙著趕製太后、皇上的常服，偏巧再過一個月，就是皇后的千秋，各宮各坊，都要為皇后娘娘準備壽禮。我們繡坊遵循舊例，得為皇后獻上一件鳳袍，卻不知主繡者是誰……”

一個時辰後，繡坊內人人到齊。

張嬤嬤環顧眾人，慢條斯理道：“主繡者是——”

人人皆露出期盼的目光，尤其是玲瓏，甚至忍不住踮起腳尖，彷彿這樣就能讓她從人群中脫穎而出，吸引到張嬤嬤的目光駐足。

張嬤嬤的目光果被她吸引，玲瓏面露狂喜之色，但笑容很快止住，因為那目光慢慢從她身上移開，最後定格在魏瓔珞身上。

“——魏瓔珞！”

張嬤嬤宣佈道。

踮起的腳尖一下子回到原處。

四周一片嘆氣聲，玲瓏忍了忍，終是忍無可忍地問：“嬤嬤，您什麼好事兒都想著瓔珞，那我們呢？”

張嬤嬤將目光投向她，反問：“你是覺得我偏心？”

玲瓏嚇了一跳，忙低頭道：“我不敢……”

“是不敢，而非不是。”張嬤嬤搖搖頭，然後對眾人道，“這樣吧，你也好，其他人也好，若是有人覺得不公，覺得自個兒繡的比瓔珞好，那你站出來，我把活交給你！”

眾人你瞅瞅我，我瞅瞅你。

若是只有繡活好的話，眾人當中不乏野心勃勃之輩，敢出來與之爭一爭，但方姑姑前天才被逐出宮，連繡工堪屬繡坊第二的錦繡也被罰入了辛者庫，兼之又得了吳總管賞識，此時此刻正值魏瓔珞風頭正勁之時，誰人敢與之一爭？

於是直至最後，也沒有人敢站出來。

就連魏瓔珞自己都覺得自己風頭太盛，繡坊工作完成之後，她琢磨著眾人都已經回去了，便獨個兒尋到張嬤嬤，嘆了氣：“繡工需要日積月累，瓔珞才多大年紀，繡活再好也有限，繡坊宮女，加上外頭請來的大師傅，繡活比我強的不知凡幾……嬤嬤，您太照顧我了。”

“宮女裡有慣例，凡是皇后、貴妃的千秋之禮，都由新入宮的宮女籌備。那一日主子們心情好，大多會有重賞，便是做的不好，也不會過分苛責。這是給你們一點盼頭，一個出頭的機會。”張嬤嬤打完官腔，忽對她眨眨眼，“況且你那傻姐姐是我最得意的徒弟，就算看在她的面上，我多照拂你兩分。”

魏瓔珞心下感動，想說些什麼，但搜腸刮肚半天，卻搜不出一句合適的話來。

“得了，宮女不興哭喪著臉，不管什麼時候，都得有個笑模樣，來。”張嬤嬤笑道，“笑個給我看看。”

魏瓔珞楞楞看她半晌，像個剛開始學笑的嬰兒，試探性的勾動起唇角，露出青澀的，甚至有些僵硬的笑容。

這樣的笑容，自然稱不上美。

但唯獨此刻的笑容，不是為了討好貴人，不是為了麻痺敵人，而是發自內心，真心實意的笑容。

也是聽聞姐姐的死訊之後，她第一次真正的笑。

過了幾日，縫製鳳袍要用的材料運至繡坊。

綾羅綢緞比比皆是，其中最為引人側目的，乃是張嬤嬤手中的那盒孔雀羽線。

看似剛剛從孔雀尾巴上拔下來的明麗尾羽，但在這宮裡頭，什麼都講究一個精緻，尤其是要獻給貴人們的東西，那更是不吝人工，不吝材料。

“孔雀羽線是用孔雀羽毛和金絲銀線編織在一起，一個非常熟練的織女，每天也只能織出一米。”張嬤嬤珍而重之的將盒子交給魏瓔珞，囑咐道，“你可得好好使用，小心別出差錯，可沒有多餘的能給你了。”

魏瓔珞忙接過盒子。

正好一縷陽光折入盒中，盒子裡盛的彷彿不是織品，而是貴重珠寶，竟折出五彩斑斕的輝光，如夢如幻，似浮動著的海市蜃樓。

眾人皆沉醉於其美麗，卻不想，一個不合時宜的聲音響起。

“若是出了差錯，會怎樣？”

說話的人藏在人群裡，而且是掐著嗓子說的，魏瓔珞雖立刻循聲望去，卻沒抓住這個人。

張嬤嬤的臉色極難看，宮中最忌諱說這種喪氣話，當即厲聲道：“是誰？站出來？”

她連喚三次，仍舊沒人肯站出來。

眼見於此，張嬤嬤當即冷笑道：“這可是獻給皇后娘娘的獻禮，若是中間出了任何差錯，自然是我們一塊掉腦袋！”

這話有人信，也有人不信。

但旁人心裡如何想，魏瓔珞不在乎。

她在乎的，只有眼前這個機會。

“我不能主動接近富察傅恆，有很多人看著他，也有很多人看著我，太過主動，只會落人把柄。”繡繃前，魏瓔珞自盒中撿起一根孔雀羽線把玩，心想，“為今之計，只能先從他身邊的人下手……想必嬤嬤也是這樣想的，才把這個任務交給我，若我做得好了，自然能夠在富察傅恆的姐姐——皇后娘娘那留一個印象。”

有多少人的步步高升，就是從留有一個印像開始的。

魏瓔珞聚精會神的開始做起繡活，因為太過用心，以至於忘記了時間，直到肩膀被人搖了搖，她才轉過頭來，窗外已經黑了，吉祥手持一盞油燈站在她身旁，有些埋怨道：“瓔珞姐，我都喊你三次了，你一直不理我。”

“不好意思，繡得入迷了。”魏瓔珞笑道，然後抬手揉了揉酸澀的眼睛。

“天都這麼黑了，也不掌燈，眼睛不要了啊？”吉祥將油燈放在她面前，燈火一照，盒中的孔雀羽線晃晃生光，竟硬生生驅逐了四周的黑暗，使得魏瓔珞身周宛如白晝，連吉祥這種眼睛裡只有食物的憨貨，都忍不住目光被其吸引，好半天才回過神來，對魏瓔珞道，“你肚子餓不餓，我們一塊去吃飯吧。”

魏瓔珞早就腹中作響，卻笑道：“不，我還不餓，要不你隨便替我帶點吃的回去吧，我晚些再吃。”

害人之心不可有，防人之心不可無。今天那個不合時宜的聲音，讓她發現自己正被人所妒。

妒忌就像一把刀，誰也不知道它會在什麼時候，從背後刺來。

魏瓔珞懷疑會有人對孔雀羽線下黑手，比如偷偷拿走幾根，而這樣珍貴的材料，一旦少了，可沒有其他可以替代的東西。

所以最好的應對方法，就是在對方下手之前，先行將羽線用掉，將鳳袍做完，然後交到張嬤嬤手裡。

“你……你不會還想繼續幹活吧？”吉祥皺皺眉，視線往孔雀羽線上一轉，沒了先前的喜愛，反而生出些厭惡，“繡完這鳳袍，少說得月餘，天天這麼趕，你不要命了啊！這樣好了，你先去吃飯，我幫你繡一會！”

她雖然一片好心，但魏瓔珞可不敢將東西交到她手裡，畢竟這可是一位能將鳳凰繡成草雞的主……

“反正就兩個選擇，要么讓我幫你繡，要么跟我去吃飯！”吉祥搖著魏瓔珞的肩膀，半是蠻橫半是撒嬌道，“左右不過半柱香的時間，來嘛，來嘛！”

“哎，哎，好吧！”魏瓔珞實在被她纏得沒辦法，只得起身同她離開。

今夜的伙食十分豐富，南瓜粥熬得鮮甜可口，涼拌黃瓜清爽入味，米粉肉肥而不膩，只可惜魏瓔珞心中記掛著繡坊的事情，撿了些菜，三兩口扒完碗裡的飯，便放下筷子道：“我吃飽了，先回去了。”

“這麼快？”吉祥嘴裡還塞著一嘴的米粉肉，看著桌上幾乎沒動幾口的菜，口齒不清的喃喃，“好浪費……等等我！我馬上吃完！ ”

魏瓔珞匆匆往繡坊趕。

仔細一回想，那句話絕非無的放矢。

“若是出了差錯，會怎樣？”

若是故意讓魏瓔珞出了差錯，會怎樣？

“廚房難得做一次米粉肉，我還剩了半盤子沒吃呢，哎，你說你這麼趕幹什麼呢？東西又不會飛……”抱怨話忽然噎在喉頭，吉祥目瞪口呆的立在繡坊門口，透過魏瓔珞的肩，望著裡頭的光景。

只見繡坊中一片大亂，繡繃、繡布，乃至於鳳袍都被隨意丟在地上。魏瓔珞幾步走上前去，只見剛剛才起了個頭的鳳袍上，竟被人剪出了幾個大洞，黑乎乎的猶如一張張嘲笑的嘴，意圖將她，將她的未來吞噬。

“……糟了！”魏瓔珞忽然面色一變，沖向放孔雀羽線的盒子。

燭台仍在原處，盒子也仍在原處，盒蓋開著——裡面黑洞洞的，什麼都沒有。

孔雀羽線……不見了。

第二十六章 替代品

繡坊裡很快就聚滿了人。

“天啊，孔雀羽線不見了！活該，好事兒都讓她攤上了，這回倒霉了吧！”

“就是，看她怎麼交差！要是嬤嬤把活兒交給我，我才不像她！”

“嘻嘻，她這回要被趕出宮了吧？”

“何止，要丟腦袋哪！”

瓔珞猛然轉過身，冷冷掃視眾人：“黃泉路上，有你們大家陪著呢，我一點兒都不寂寞！”

眾人正歡快的落井下石，冷不丁聽她來了這麼一句，登時不快，玲瓏越眾而出，替眾人說了一句心裡話：“你胡說什麼呢！自己丟了東西，憑什麼要我們陪葬！”

“她說的沒錯。”一個冷厲的聲音忽然在她身後響起，玲瓏一回頭，驚恐的發現張嬤嬤站在她身後，目光如刀的盯著她，“鳳袍是繡坊的獻禮，所有人上下一體，皇后要是問起來，難道只追究她一個人的過錯？有空幸災樂禍，不如摸摸自己的脖子，看看硬不硬，能不能抗住午門一刀！”

此話若是從魏瓔珞嘴裡說出來，眾人多半不信。

但從張嬤嬤嘴裡說出來，尤其是第二次說出來，眾人不得不信。

此事，只怕真是一榮俱榮，一損俱損，一個不好，整個繡坊的人都要遭殃。

一個宮女怕的哭起來：“那怎麼辦？我不想死啊！”

旁邊一個宮女忙捂著她的嘴：“呸，宮裡不許說那個字！宮女甲：都什麼時候了，你還顧得上忌諱！”

還一個咬牙道：“到底是個哪個殺千刀的偷了東西，趕緊還回來，不然留著當陪葬品啊？”

此話一出，眾人左右四顧，都用猜忌的目光看著彼此，恨不能立刻從中揪出那個害慘所有人的小偷。

“嬤嬤，是我的錯！”吉祥忽然撲通一聲跪在張嬤嬤腳下，與其他人不同，她總在為魏瓔珞著想，為了讓她少受些委屈，甘願以身代之，“是我硬要拉著瓔珞姐離開，才讓小偷得逞的，你要罰就罰我吧！”

魏瓔珞看了她一眼，在她身旁跪下，對張嬤嬤道：“嬤嬤，一人做事一人當，孔雀羽線是在我手裡失竊的，我願意承擔責任。”

張嬤嬤嘆了口氣：“你打算怎麼做？”

“當務之急，是集全坊之力，先將鳳袍做出來。”魏瓔珞沉思片刻，咬牙道，“至於孔雀羽線……希望嬤嬤能答應我一件事。”

“什麼事？”張嬤嬤問。

“請開庫房大門！”

上一次魏瓔珞進庫房，是因為吃高嶺土吃大了肚子，身上的衣服不合身，張嬤嬤特令她去庫房拿件合身的舊衣服穿的。

在那裡，她不但看到了許多舊衣服新衣服，還有許多舊線新線，全天下流行過，或者正流行的繡線幾乎全部雲集於此，當中總能找到一樣替代品。

庫房的門開了，魏瓔珞自架子前走過，一樣一樣的翻撿盒中繡線。

金線——不，不行。孔雀羽線在陽光下有七彩之光，金線只有一色之光，陽光一照，便會被人發現端倪。

同理，銀線，紅線，其餘顏色的繡線都不行。

彩線雖能在色彩上比擬一二，卻又少了那種渾然天成的富貴之氣，甚至還比不上金銀二線。

吉祥在一旁為她掌燈，帶著哭腔道：“這也不行，那也不行，要不，你還是把錯推在我身上吧，我皮糙肉厚，經打……”

“我不會讓你挨打的。”魏瓔珞繼續翻找著繡線，目光堅定無比，“也不會讓張嬤嬤挨打的。”

她心知肚明，若是最後她做不出鳳袍，有兩個人必定會將所有責任往自己身上攬。

一個是吉祥，還一個是張嬤嬤。

“哎！你怎麼這麼倔啊！”吉祥急得團團轉，一不留神就碰到身旁一面木架上，一隻袋子被她碰落下來，系袋子的繩子有些松，竟一下子就打開了，袋內的東西瀉了出來。

魏瓔珞楞了楞：“這是……”

在一片金絲銀線中，地上之物顯得異常樸素。

“哦，是冬日用來做端罩的皮毛，還是些下等貨色，沒用！”吉祥彎腰拾撿地上的白色毛皮，“別的東西好歹有個盒子裝，也就這，盒子都輪不上，隨便用個袋子裝了。”

撿完之後，隨手用繩子把袋子一扎，吉祥正踮起腳，要將袋子放回架子上，旁邊卻忽然伸出一隻手，阻止了她的動作。

吉祥楞了楞，轉頭問道：“瓔珞姐？”

魏瓔珞從她手裡取過袋子，重又將系袋的繩子打開，從中取出一片毛皮，遞至眼前審視。

的確是下等貨色，還帶著一股動物身上的味，若是不經處理，只怕連給宮女做衣裳，宮女都會嫌棄。

見她一副若有所思狀，吉祥有些不敢相信的問：“瓔珞姐，你，你該不會是……別啊，這可是最沒用的東西！”

“這世上沒有毫無用處的人，也沒有毫無用處的東西。”魏瓔珞卻笑了起來，一根手指輕輕撫過柔軟毛皮，眼中流過智慧光芒，“端看怎麼用，跟用在什麼地方了！”

一個月後——

“金玉作獻玉器4 件2 盒，萊石如意2 柄。”

“陶瓷坊獻翡翠丹鳳花瓶一對，水晶雙魚花瓶一對。”

“玻璃廠獻象牙雕花梳妝匣一盒，帶錶琺瑯把鏡一隻。”

“屏風處獻紫檀木座孔雀翎宮扇一對，紫檀雕花寶座一座，掐絲琺瑯仙鶴蠟台一對。”

長春宮外，各作各坊派來獻禮的太監宮女們排成長列，魏瓔珞立在其中，手中一方托盤，托盤上蒙一面黃綢，將盤中之物遮蓋的嚴嚴實實。

“放輕鬆點。”魏瓔珞心裡對自己說，“謀事在人，成事在天。”

這時兩名太監從大殿內躬身而出，許是年紀小，低聲議論時，竟沒有避開身旁耳目，卻聽其中一個道：“瞧見皇后娘娘的臉色沒，真叫一個難看，從頭到尾連個笑模樣都沒有！”

“貴妃娘娘也是狠。”另一個道，“送什麼不好，竟送了皇后娘娘一尊金子做的送子觀音。”

宮中誰人不知誰人不曉，自長子夭折之後，富察皇后便再無所出，慧貴妃所為，簡直是當眾撕扯開富察皇后心頭的傷疤，還往上面灑了把鹽。

魏瓔珞原本站在眾人中間，聞言心下一動，悄悄落後幾步。

雖說謀事在人成事在天，但若想成功，最好還是盡量避開人禍。

收了慧貴妃如此大禮，只怕皇后娘娘表面上不說什麼，心裡卻忍著一股怒氣，現在進去獻禮的人，無論獻的是什麼，都討不得好。

搞不好還會被遷怒……

“除非……”魏瓔珞回頭張望了一眼，“在那個人之後獻禮。”

步子越落越後，不知不覺，魏瓔珞就退到了隊伍最後。

前頭的宮女們一個個捧著托盤進去，殿內不斷有唱禮聲傳來。

不知不覺，就只剩下她了……

“繡坊獻禮——”

太監的傳喚聲從殿內傳來。

明明身後已經沒有別人，但魏瓔珞還是不斷的回頭張望，目露焦急。

“繡坊獻禮——”

太監的傳喚聲再次響起。

事不過三，若是讓第三聲傳喚聲響起，有禮也變沒禮。

魏瓔珞只得深吸一口氣，對自己說：“謀事在人，成事在天！”

她手捧托盤，腳步沉重而又緩慢的走進長春宮內。

縱素日節儉，但在這壽宴之日，長春宮同樣張燈結彩，金碧輝煌。一個個魏瓔珞認得與不認得的貴人們高坐宴上，一人高的珊瑚樹，比平靜湖面還要齊整光滑的西洋鏡，平民百姓只能在夢中見到的奇珍異寶，滿噹噹堆砌在殿上，都是獻與皇后的禮物。

傳喚太監喊道：“繡坊獻鳳穿牡丹女袍一件，石青緞繡鳳頭高底女鞋一雙！”

瓔珞跪下來，將托盤高高舉起：“恭賀皇后娘娘芳齡永駐，福壽綿長。”

托盤高高舉著，半天不見接下來的動作。

許是第一次見到貴人，激動得忘了接下來怎樣做？富察皇后好心提醒：“到了殿內，怎麼還不掀開黃綢？”

魏瓔珞抿抿嘴，躲到隊伍最後，放慢腳步，最後遲遲不揭黃綢，她已經盡力了，卻還是來不及。心中嘆了口氣，魏瓔珞正要掀開黃綢，卻在此時，她身後傳來一聲長長唱喝：“皇上有賞！”

彷彿一道電流流竄魏瓔珞全身。

她不得不拼盡全身力氣，才能壓制住心中狂喜。

那個人……總算來了

第二十七章 獻禮

大太監李玉肘間橫著一柄雪白拂塵，快步走入，身後隨著一串抬著紫檀木箱子的太監。

“皇后娘娘千歲！”李玉笑得如同一尊彌勒佛，“皇上囑託奴才，將今年千秋日的壽禮送來。”

皇后起身相迎：“皇上厚愛，臣妾謝恩。”

“娘娘別急，除去金銀綢緞這些常例，皇上還特意為您準備了一件禮物。”說罷，李玉拍拍手，兩名面容清秀的小太監便抬著一隻式樣精緻的妝奩進來。

時間剛剛好，子時，富察皇后出生的時刻。

妝奩頂部的小黑匣子忽然敞開，彈出一隻翠綠色布穀鳥，乍一眼望去，栩栩如生，待走近一看，才發現是由一整塊祖母綠雕刻而成，唯雙眼處點綴著兩顆黑色瑪瑙，靈光溢動，精緻可愛，一望見富察皇后，便舒展開綠色翎羽，發出“布穀，布穀”的叫聲。

皇后立時露出喜愛之色：“這是鍾表嗎？”

“皇上為了給您一個驚喜，早早吩咐做鐘處製造，他們搗騰了很久，做出來一隻祝壽鐘，但皇上說，咱們中國人不興壽辰送那玩意兒，特意命他們進行了改造，您瞧。”李玉將妝奩盒打開，裡面盛放著各式各樣的珠寶，大多是祖母綠與瑪瑙首飾，正好與布穀布穀叫喚的鳥兒交相輝映，李玉笑道，“這是一隻妝奩，但上頭的小匣子，能準點報時！”

珍貴倒是其次，最難能可貴的是，皇帝在這上頭花費的心思。

在座嬪妃個個羨艷不已，尤其是慧貴妃，假指甲生生摳進身旁侍女的皮肉裡，雖疼，對方卻咬牙不敢發出任何聲音。

“難為皇上為本宮花費了這麼多心思。”皇后娘娘終於露出此次壽宴上第一次微笑。

身旁的人紛紛圍了過來，對她說著恭維話，皇后揮揮手，眾人聲音一止，她對李玉道：“李公公，麻煩你去與皇上說，本宮稍候會親自過去謝恩。”

“是，娘娘。”李玉恭敬應道，轉身之際，腳步忽然停了停。

魏瓔珞立在道路一側，若無其事的高捧手中的托盤，有意無意，托盤正好遮住了她的臉。

雖覺得此女看起來有些面熟，但這裡到底是皇后的壽宴，李玉不好在這個時候命她抬頭一看，免得引起旁人的無端猜測，又有皇后的囑咐在身，便收回目光，抬腳離去。

他走後，眾人的目光與議論一直聚在布穀鳥身上，良久之後，富察皇后才記起還有一個前來獻禮的宮女在，轉過頭來，和顏悅色的問她：“繡坊送了什麼來？”

魏瓔珞慢慢展開托盤上照著的黃綢，露出下頭折疊好的鳳袍來。

四周響起一片驚嘆聲，卻不是驚嘆於鳳袍的美麗。

而是……驚嘆於它的粗劣。

“大膽！！”不必富察皇后開口，她身旁的大宮女明玉便已厲聲喝道，“你竟敢將這樣的東西送給皇后！！”

鳳袍繡工非凡，上頭的鳳凰展翅欲飛，比之先前巧奪天工的布穀鳥兒，竟也不遑多讓。

區別在於，布穀鳥兒是由珍貴的祖母綠雕成的，而托盤中的鳳袍，卻是由不知名的動物毛皮織成的。

“我記得給繡坊送去的乃是孔雀線，如今做出來的是什麼？”明玉快步走來，抓起鳳袍一看，面上怒色更重，“不是金絲，甚至不是銀線，好啊，繡坊竟然敢這樣明目張膽的貪墨了孔雀線，最後拿出這種粗製濫造的東西來湊數嗎？”

魏瓔珞迅速跪倒：“奴婢不敢。”

“你不敢？做都做了，還有什麼不敢？”明玉正要將手中的鳳袍擲到對方臉上，身後卻響起富察皇后的一聲：“慢。”

富察皇后招招手，命明玉將衣裳遞了上來，低頭打量片刻，她的眉頭也不禁皺了起來，抬頭望向魏瓔珞：“若本宮沒看錯的話，這是鹿尾絨毛搓成的絲線。”

“皇后娘娘聖明。”魏瓔珞半點掩飾也無，大大方方的承認道。

眾人嘩然。

竟真是繡線中最下等的鹿尾毛，連地位稍微高一些的宮女都不會用這樣的材料做衣裳，繡坊的人真是吃了熊心豹子膽了，還是受了什麼人指使，用這樣的東西來羞辱皇后娘娘？

一時之間，眾人的目光有意無意的瞥向慧貴妃。

連富察皇后心中都存了類似的懷疑，面色漸漸冷淡下來，問：“繡坊為何要選用這樣的絲線？”

皇后只配用這樣的繡線，還是上頭送來的材料出了錯？在眾人看來，無論是什麼樣的答案，對皇后來說都是一種羞辱。前者不必多說，若是後者，則說明皇后根本無力統御后宮，隨便什麼人都能調換材料，然後在壽宴這種重要時候，用鹿尾毛鳳袍來羞辱她。

且不論壽宴之後，皇后會如何處理這事，但眼前這個小宮女……是死定了！

在眾人看死人的目光裡，魏瓔珞深吸一口氣，仍舊維持著手捧托盤的動作，吐字清晰道：“聽聞皇后娘娘素來節儉，曾言金絲銀線奢靡浪費，又思及大清先祖入關之前，所有衣物裝飾，一律採用鹿尾絨線，此次奴才斗膽，捨棄金絲銀線，重返舊俗，既遵從皇后娘娘勵行節約之旨，又可提示眾人銘記先祖創建帝業之艱辛。”

“這……”明玉本已做好喚人處置魏瓔珞的準備，冷不丁聽她說出這樣一番說辭，登時啞口無言，挑了半天，竟挑不出她話裡的刺來，只得將求助的目光投向富察皇后。

富察皇后會如何處置魏瓔珞？

魏瓔珞已經猜得八九不離十。

先前她不肯進來送禮，是因為皇后那時候正因為慧貴妃送的送子觀音，而心情大壞。

即便是一個常年吃齋的善人，心情不好的時候，保不准都會伸腳踹一踹腳邊的家犬。

所以她左等右等，左拖右拖，最後總算拖到了皇帝的禮物來。

那隻翠綠色的布穀鳥兒，將皇后陰霾的心給唱得明亮了起來。

即便是一個脾氣暴躁的人，在心情好的時候，說話的聲音都會變得溫柔些，甚至會好心賞賜路邊乞兒一兩隻包子。

“謀事在人成事在天。”魏瓔珞心想，“蒼天……請不要辜負有心人。”

蒼天，自然不會辜負有心人。

“……你這丫頭，心思倒也巧妙。”她跪伏在地，只能聽見富察皇后的聲音從她頭頂傳來，帶著輕鬆與愉悅，“如今宮中奢靡之風漸起，若人人都能銘記祖先創業之艱辛，當捨棄奢華、簡樸度日才對。來人，賞！”

第二十八章 請罪

夜已經深了。

繡坊之中亮起了一盞盞燈。

燈火將窗戶紙暈染成橘黃色，透過一張張窗戶紙朝裡望去，明明已經是吃飯的時間了，宮女們卻全部聚在此處，縱使餓得肚子咕嚕嚕叫，卻一個離開的都沒有。

再次將針扎在指頭上，吉祥哎喲一聲，將流著血的手指頭含在嘴裡，回頭看了眼大門，口齒不清的問：“瓔珞姐姐還沒回來嗎？”

身旁的玲瓏一邊做著繡活，一邊頭也不抬道：“該不會是回不來了吧……”

“你說什麼呢！”吉祥怒道，“呸呸呸，快給我呸三聲！”

玲瓏撇撇嘴，才懶得做這粗俗動作，吉祥見此，心中更怒，正要與她好生說道說道，離門最近的一個宮女忽然喊道：“來了來了，外面來人了！”

吉祥一楞，立刻丟下玲瓏往外跑。

身旁刮過一陣風，有一個人跑得比她更快。

“張，張嬤嬤？”吉祥目瞪口呆地望著對方的背影。

猶如一個家中獨子遠赴科舉的老人，張嬤嬤幾乎是連滾帶爬的衝出大門，然後眼巴巴的望著外頭的太監，指望從他嘴裡能聽見點好消息，至少不要是壞消息！

“恭喜你了，張嬤嬤。”來的是三名宮女，領頭的那個位階比張嬤嬤還高些，此刻卻對她客客氣氣的，面帶笑容道，“你們繡坊的魏瓔珞在壽宴上大出風頭，這些是皇后娘娘賞給她的東西。”

她一招手，身後兩名宮女便捧著托盤過來。

一隻托盤裡放著兩匹綢緞，另一隻托盤裡放著一對簪子。

宮造之物，自是人間上等，更何況是皇后賞賜下來的東西，那更是一等一的做工，一等一的材質。

那兩根玉簪，眾人品評不出好壞，只知道顏色特別周正，上頭隱隱縈繞一層淡淡的煙雲之氣，若有若無，似霧非霧，許是傳說中的藍田玉所做，故而藍田日暖玉生煙。

而兩匹綢緞就不同了，大夥在繡坊里幹了有大半年了，自是認得料子的好壞，一個嘖嘖稱奇：“這料子真好，穿在人身上，就像穿了一件泉水，常穿不但養皮膚，也養人。”

“你懂什麼，這可是江南織造送來的貢品啊。”另一個更識貨的宮女羨艷道，“都是給主子們做衣服用的，瓔珞命真好……”

張嬤嬤拉著領頭宮女去一旁說了會話，又從袖子裡摸出些銀子硬塞給對方，對方推脫半天，最後只得勉為其難的收下，待親自將人送走，張嬤嬤滿臉喜色的歸來，對眼巴巴望著自己的眾宮女宣布：“沒事了，你們可以回去吃飯了。”

這個時候，眾人哪有心思吃飯！

吉祥第一個撲過來：“嬤嬤，好嬤嬤，您快跟我說說，瓔珞姐在壽宴上做了什麼？”

“是呀，嬤嬤，您就告訴我們吧。”玲瓏也走了過來，不動聲色道，“瓔珞到底做了什麼，皇后娘娘非但沒有懲罰她，竟然還給了賞賜？”

張嬤嬤心情極好，對她二人笑道：“這事我也說不清楚，不如等她回來，親口跟你們說吧。”

玲瓏沉默片刻，問：“她現在在哪？”

“領了賞。”張嬤嬤道，“當然要去給皇后娘娘叩頭謝恩啦！”

長春宮外。

明玉手裡提著一桿六角宮燈，橘黃色燈火，照亮眼前跪伏在地的單薄身影上，將她的影子拉得極長極長。

“娘娘。”魏瓔珞將額頭貼在手背上，“奴婢是來請罪的。”

“哦？”富察皇后已除去身上繁重的禮服，換上她平日里常穿的樸素白衣，於月下款款而來，宛如月中歸來的嫦娥，仙姿翩然，巧笑倩兮，“不是來謝恩，而是來請罪？”

“是。”魏瓔珞毫無掩飾的全盤托出，“繡坊前些日子遭了賊，被賊人竊走孔雀羽線，迫不得已，奴婢選用鹿尾絨線代替，為了在大殿上蒙混過關，編造了一套說辭。”

“既已蒙混過關，為何還要跟本宮坦白呢？”富察皇后笑著問。

魏瓔珞心道：因為我不相信。

事情進展的太過順利了，順利的就像是富察皇后有意配合她一樣。

想清楚這點之後，魏瓔珞背上出了一片冷汗，再也不敢存僥倖之心，二話不說就來富察皇后處請罪。

“皇后仁慈，體恤下人，不但不當眾揭穿我，還賞下禮物，我心惶恐，像我這樣犯了大錯的人，怎有臉收下您的禮物。”魏瓔珞叩首道，“還望娘娘收回賞賜，給我懲罰。”

“賞下去的東西，怎能再收回來，你將本宮當成什麼人？”富察皇后輕笑一聲，“再說了，事情過去就過去了，今日是本宮的千秋，不願有任何不愉快的事情發生，你懂嗎？”

魏瓔珞再叩首：“娘娘仁慈，奴婢銘記於心。”

“不過……”富察皇后拖長了一下語調，“有一件事，本宮覺得非常奇怪……”

“娘娘請說。”魏瓔珞忙道，“奴婢知無不言言無不盡。”

“明玉說你先前在殿外等候的時候，一直在拖延時間，拖到最後才進來。”富察皇后問，“你當時到底在等什麼？”

魏瓔珞眼珠子股溜溜轉，正琢磨著要給出個什麼答案的時候，富察皇后已經先一步給出了答案。

“你在等皇上。”富察皇后問，“對嗎？”

魏瓔珞大吃一驚，條件反射的抬起頭來，正對上一雙睿智的眼睛。

有這樣一雙眼睛的人，怎可能是省油的燈，怎可能是輕易就能矇騙過去的主！

電光石火之間，魏瓔珞已做出了決定。

“是！”魏瓔珞一咬牙，將整件事全盤托出，“皇后娘娘深受隆恩，奴婢想藉皇上這陣東風，讓娘娘高興。如此一來，奴才再進殿禀報，娘娘也不會大發雷霆了。”

富察皇后忽然面色一沉：“你好大的膽子！連皇上都敢利用！”

“請皇后娘娘恕罪！”魏瓔珞連連叩首，一副完全將自己的性命交付到對方手裡的認命模樣，“若要降罪，也請降罪奴婢一人，不要牽連繡坊無辜！”

“罰是當然要罰的，讓本宮想想……”富察皇后沉默下來。

直至魏瓔珞的呼吸聲漸漸沉重起來，她才噗嗤一笑，道：“就罰你重新製作本宮的常服，全部改用鹿尾短絨，記住了嗎？”

魏瓔珞猛然抬頭，猶如一個被赦免的死刑犯，呆愣了許久，才面露狂喜，咚得一聲將額頭砸在地上：“是！謝娘娘！”

“好了，時候不早了，你回去吧。”富察皇后溫柔的看著她，“日後繡完常服，你便親自送來長春宮吧，還有……”

她轉臉對自己身旁的明玉道：“宮中無緣無故出現盜竊，吳書來責無旁貸，叫他徹查此事！”

明玉連忙應是。

“好了，本宮乏了。”富察皇后點點頭，“你送送她吧。”

六角宮燈在前頭引路，照亮著出長春宮的路。

“明玉姐姐，就送到這裡吧。”魏瓔珞可不敢真的讓明玉陪自己走這麼一趟，從長春宮至繡坊，一個來回，即便腳步快，也要走小半個時辰，“剩下的路我自己走。”

明玉也不願意將時間浪費在這個小宮女身上，當即道：“行，那我先回去了。”

說完立即掉轉身，朝長春宮內走去。

魏瓔珞一直在背後目送她，與其說是目送她，不如說是凝視遠處的長春宮。

夜色已深，長春宮卻亮如白晝，照亮長春宮的，是宮女們挑掛在牆壁上的盞盞宮燈，海市上供的夜明珠，亦或者是今日壽宴上的那頂一人高的珊瑚樹？

那是富察皇后的寢宮，那是后宮最尊貴女人的住處。

從前她只能遠遠看著，但從今日開始，它不再那麼遙不可及。

“富察傅恆……”魏瓔珞用只有自己才能聽見的聲音喃喃，“等著我，我來找你了……”

遠處的長春宮亮如白晝，魏瓔珞身周卻一片漆黑。

黑夜吞沒了她的身體，吞沒了她的表情，將她變成了一張黑色剪影，與遠處燈火輝煌的長春宮，是那樣的格格不入……

第二十九章 好姐妹

“聽說了嗎？”一個宮女悄悄湊到玲瓏耳旁，“皇后娘娘很喜歡瓔珞，吳總管那日特意吩咐張嬤嬤，要將瓔珞調去長春宮哪！”

手指一顫，針頭扎出了一滴血珠，玲瓏不留痕跡的將血擦了。

“能去伺候皇后娘娘，她可真有福氣。”宮女嘆了口氣，“玲瓏，真為你可惜。”

玲瓏笑得雲淡風輕：“我有什麼好可惜的？”

“若論相貌，論繡工，你都不比她差，偏偏張嬤嬤那麼偏心！如果這次上去獻禮的人是你，現在去長春宮的人，可就輪不上魏瓔珞了！”見玲瓏臉色越來越難看，宮女急忙換了句話安慰道，“不過她走了也好，沒了她，你可就要出頭了！”

誰稀罕在這破繡坊出頭！

玲瓏面上還能維持風度，手下的針卻越來越亂，那日不小心偷窺到的畫面，不斷的出現在她眼前。

“嬤嬤，您太照顧我了。”

“你那傻姐姐是我最得意的徒弟，就算看在她的面上，我多照拂你兩分。”

這何止是兩分！

最好的資源，最好的機會，全緊著魏瓔珞一個人了！其餘人一點出頭的機會都沒有！

“若是張嬤嬤肯這般照顧我，我也能得到皇后的賞識，那兩匹綢緞跟簪子，也有我一份！哎喲！”玲瓏將再次扎破的手指頭含進嘴裡，看著眼前的繡繃，看著上頭繡的亂七八糟的圖案，她心下一怒，拿起手邊的剪子，咔嚓一聲——

“玲瓏！”

玲瓏手一抖，剪子在繡繃上拉出一條長長口子，繡繃上是她最擅長的錦貓圖，口子一劃，從左到右，正好割在錦貓的脖子上，將它生生斷頭，一副圖登時變得血腥不吉，那貓兒的兩隻眼，更像是在瞪著她。

玲瓏忙將繡繃反扣在桌上，起身相迎：“嬤嬤我在，找我什麼事？”

“不是我找你。”張嬤嬤道，“是吳總管找你。”

玲瓏眼中迸出兩道光來，心道莫非時來運轉，總算輪到她得貴人賞識了？

“……皇后娘娘有令，命吳總管找出盜竊孔雀羽線的竊賊。”豈料張嬤嬤下一句卻是，“從你開始，你們一個個過去回話，吳總管問什麼，你就回什麼，明白了嗎。”

她每多說一個字，玲瓏的面色就更白一分。

甚至連腿都有些酸軟。

彷彿有一隻斷頭的貓兒抱著她的腿，一雙不詳的貓眼盯著她。

也不是所有人都要受盤問，至少魏瓔珞就不用。

實際上吳總管過來，第一個見的就是她。

“我這雙眼睛，從來沒有看錯過人。”他和藹道，“打從第一次見你，我就知道你絕非池中之物，遲早是要飛出這個小小的繡坊的。”

“這都是託了您的福。”魏瓔珞仍舊是最初見他時的恭敬模樣，彎腰垂首道，“當日若不是有您主持公道，哪還有今日的我，只怕早就因為那無端污衊，被方姑姑誅除出宮去了。此恩我永記心中，日後有什麼用得著我的地方，還請吳總管隨意吩咐。”

“哈哈，客氣了，客氣了，大家互相幫忙嘛！”吳總管哈哈大笑。

宮中哪有無緣無故的好，今日對你好，圖的是來日回報。

吳總管非常看好魏瓔珞，也並不打算在這個時候用掉寶貴的人情，溫言囑咐她幾聲，甚至拐彎抹角的透露給她一些有關皇后的喜好，最後拍了拍魏瓔珞的肩，道： “到了皇后娘娘那，須得好生伺候，可別看她面善心慈，就偷懶怠工，皇后娘娘心慈，可不代表她身旁的人就心慈。”

魏瓔珞心中一動，點頭道：“瓔珞知道了，謝吳總管提醒。”

越是位高權重者，越是謹言慎行，說出的每個字，都是經過肚子裡的九曲迴腸之後，彎彎繞繞個無數次，最後才斟酌出來的。

每一個字，都有其深意。

“算了，回頭再想。”看了看天色，魏瓔珞笑道，“今天還有更重要的事情要做。”

宮女所飯廳裡，一碗長壽麵輕輕擱在吉祥面前。

雪白的麵條卷在湯中，上頭澆著味濃可口的大紅色肉沫，以及翠綠色的青菜。

“當知素日惹神饞，此物蟠桃不及鮮，屢屢絲絲緣可系，年年歲歲意相牽，龍鬚苒裊三千尺，鶴算恒昌八百年，壽麵芳辰堪祝嘏，天倫與月共團圓，一碗長壽麵，不成敬意。”魏瓔珞朝桌子對面的吉祥眨眨眼，“祝你長命百歲，歲歲平安。”

“瓔珞姐……”這可是個大驚喜，吉祥半天才回過神來，激動得說話都帶點口吃了，“你，你怎麼知道我，我今天過生日？”

“入宮那一天，管事太監核對大家名單的時候，不是特意報過？”魏瓔珞笑道。

“他只說了一次，你就記住了？”吉祥崇拜的看著她，“你記性真好。”

“是啊，我記性好。”魏瓔珞笑道。

她哪有那麼好的記性，是她見吉祥最近鬱鬱寡歡，特地找管事太監問來的。

就連碗裡這點麵，也來得不易。

主子們自然是想吃什麼就吃什麼，宮女們若想額外點些東西吃，就要往御膳房的廚子手裡塞銀子，魏瓔珞幾乎是兩手空空的進宮，手頭哪裡有什麼銀子，只能是以工代酬，幾夜不睡，替廚子做了幾幅繡品，這才換來了這碗麵。

“快吃吧，再放就涼了。”魏瓔珞將筷子遞給對方，“要一整根吃下去哦，這樣才能長命百歲。”

“嗯！”吉祥接過筷子，夾起麵條放進嘴裡，吸溜吸溜著，忽然落下淚來。

“怎麼了？”魏瓔珞楞了楞，“不好吃嗎？”

她用另外一根筷子沾了沾湯汁，放進嘴裡一嚐……味道很不錯啊，對得起她付出的幾幅繡品，怎麼就把人吃哭了呢？

“瓔珞姐，你對我真好。”吉祥哽咽道，“宮裡只有你真的關心我，嗚嗚，等你去了長春宮，就沒人關心我了。”

“我又不是一去不回。”魏瓔珞心中一軟，抱著她道，“就算我不回來，難道你就不能過來看我嗎？”

“我……真能去看你？”吉祥又期待又擔憂的看著她，“會不會讓你很為難？我雖然笨，但也知道，長春宮不是什麼人都能進的……”

“有什麼為難的。”魏瓔珞將早已準備好的一方帕子塞到她手裡，“拿著，這是給你準備的生日禮物，日後你要是想我，就到長春宮來，如果進不來，就託人把這帕子送進來，我見了帕子，就知道你想我了，立時請假出來看你，好不好？”

吉祥聽得心中發燙，眼淚又落了下來，微鹹的淚水落進湯裡，可她吃在嘴裡，卻只吃出了蜜糖的味道。

“魏瓔珞，魏瓔珞！”一個宮女的聲音在門外響起，“在不在？”

“在，怎麼了？”魏瓔珞回頭應道。

“長春宮來人了，你快隨我過去。”那宮女道。

“瓔珞姐，你快去吧。”吉祥一聽，登時比魏瓔珞還急，推著她的胳膊道，“我留在這裡吃麵，這碗麵料子足，夠我吃很久了。”

“嗯，我去去就回。”魏瓔珞抱歉的看了她一眼，然後隨宮女離開。

她走後，吉祥卻沒急著吃麵，而是珍惜地看著手中的帕子。

帕上繡了一隻黃狗，是吉祥在老家養的那隻，她在宮里活得艱難，在老家也活得艱難，父母重男輕女，弟弟吃飯，她只能喝湯，有時候連湯都喝不到，餓的哇哇哭，還是奶奶看不過去了，將她帶在身邊，從牙縫裡擠出點吃的給她。

贍養奶奶的也不是父母，而是家裡的老黃狗，雖然其貌不揚，卻有一手狩獵的好本事，時常從外頭叼些麻雀田鼠回來，否則她跟奶奶早就餓死了。

這些絮絮叨叨的往事，她很少跟別人說，因為沒人喜歡聽。

只有魏瓔珞不但聽了，還記在了心裡。

“謝謝。”吉祥將帕子按在滾燙的心口，不斷默念著，“謝謝你，瓔珞姐，能夠進宮，能夠認識你，真是太好了……吉祥只要活個五十歲就好了，剩下的壽命全都給你，望你長命百歲，歲歲平安。”

“哎。”

一聲輕嘆打斷了吉祥的思緒，她轉頭一看，立時拉下臉來。

不知何時，玲瓏竟坐到了她身旁，也不知道先前經歷過什麼，面色蒼白如紙，眉目間更是透著一股惶恐不安。

吉祥端起長壽麵就要走，卻被玲瓏伸手拉了回來。

“吉祥，你怎麼變成這樣子的人了？”玲瓏黯然神傷道，“小時候你可不是這樣的。”

兩人乃是同鄉人，彼此還是鄰居，只不過玲瓏的家境要比吉祥好得多，有時候會把自己吃不下的點心丟給她，因貪她手裡一口吃食，小時候吉祥什麼都聽她的，叫她上樹就上樹，叫她學狗叫就學狗叫。

“從前咱們那麼要好，可一進宮，你就跟我疏遠了。”玲瓏又嘆了口氣，“是因為魏瓔珞嗎？”

“哼，你還知道啊！”吉祥心直口快，立時回道，“她又沒惹你，你卻總在背地裡說她閒話！”

玲瓏面色一冷，為掩飾臉上的冷意，她抬起一片袖子，作出抹淚的模樣：“你怪我針對她，可你怎麼不想想，我那麼努力，繡活也不比她差多少，可嬤嬤總是偏向她，我心裡能沒有疙瘩嗎？”

“差很多啊，你只有貓繡的特別好，其他的都不行，哪裡像瓔珞姐，什麼圖案都能繡，什麼針法都會。”吉祥奇怪地看她一眼，理所當然道，“你要想嬤嬤看重你，你就多努力嘛，別總繡貓，多繡點別的……哎呀，你該不會是因為其他都比不過瓔珞姐，所以才一直繡貓吧？”

玲瓏抹淚的動作一止，一股森冷寒意從她身上冒了出來。

“……好。”過了許久，她才緩緩放下袖子，楚楚可憐的對吉祥道，“我以後多繡點別的。”

吉祥不是個記仇的人，又見發小這樣一副可憐模樣，心下一軟，嘴上也就跟著一鬆：“算了算了，只要你以後不針對瓔珞姐，咱們就還是好姐妹。 ”

“好，我在這裡對天發誓。”玲瓏三指一併，指向天空，“若我對你，對魏瓔珞有半點壞心思，就叫老天罰我撞壁而亡，不得好死！”

吉祥忙將她指天的手指按下來，低聲埋怨道：“不要說了，犯忌諱！”

“那咱們和好了？”玲瓏期待的看著她。

她都已經做到這個份上了，吉祥還能怎樣，哼哼唧唧個半天，最後只得點點頭。

“好吉祥！”玲瓏伸手抱住她，下顎擱在她肩膀上，眼睛裡透著凶光，嘴裡卻甜蜜的笑道，“說起來，今天是你的生日呢，我給你準備了一份禮物……”

第三十章 小偷

“也不知道娘娘看中你什麼，一個小小的繡女，竟然也一步登天，進了長春宮的大門！”明玉上下打量著魏瓔珞，眼神實在算不上友好。

長春宮派來的竟是這一位……

明玉在椅子裡坐著，手邊還放著一盤點心，糯米糰，綠豆糕，玫瑰酥，芝麻糖，四色拼湊而成的甜點，光看顏色已經秀色可餐。

明玉專心致志的品嚐著點心，不像是來替皇后辦事的，倒像是藉著這個機會，過來偷得浮生半日閒的。

她坐了多久，魏瓔珞就站了多久，想起吳總管先前的告誡，心中不禁嘆了口氣：“閻王好過，小鬼難纏。”

長春宮的台階，只怕不好上。

“行了，話已經給你帶到了。”明玉終於待膩了，將最後一塊點心放進嘴裡，拍拍手道，“早些把繡坊的事情結了，月底到長春宮來。”

“是，我送送您，明玉姐姐。”魏瓔珞一路將明玉送至長春宮門口，來回將近半個時辰，只是走走路，說說話，竟比她在繡坊工作五六個時辰還累。

天底下最苦最累的工作，莫過於伺候人。

拖著疲憊不堪的身軀回到宮女所，魏瓔珞眉頭一皺。

哪裡不對勁……

先前還嘈嘈雜雜的討論聲，在她進門的那一剎那，瞬間止住。

同住一處的宮女們或站或立，或遠或近，都用同樣奇怪的目光看著她，那目目光讓魏瓔珞很不舒服，似嘲似諷，似憐似憫。

為什麼要用這樣的目光看著她？

魏瓔珞滿心疑惑地走回自己的床榻邊，兩幅被褥挨在一起，兩隻枕頭緊挨在一起。

“吉祥呢？”魏瓔珞問，“還沒回來嗎？”

一碗麵也不至於要吃這麼久，算算時間，她早該吃完回來了吧。

一名跟吉祥關係還算不錯的小宮女低聲給出答案：“她被抓走了。”

魏瓔珞聞言一愣：“你說什麼？”

“她被抓了。”小宮女只得重複一遍，猶豫一下，又補了一句，“東西就藏在她身上……”

“什麼東西在她身上？”魏瓔珞心中生出一股不詳的預感。

“……一隻香囊。”小宮女嘆了口氣，“裡頭藏著先前失竊的孔雀羽線……”

“這不可能！”魏瓔珞幾步走到她面前，目光灼灼盯著她，“你說謊！”

“我沒說謊！是吳總管親自從她身上搜出來的！”魏瓔珞的目光實在太過可怖，小宮女嚇得驚慌失措，目光左右四顧，忽然停在一個人身上，抬手指著她喊，“據說還是玲瓏告的密！”

魏瓔珞緩緩轉過頭來：“玲瓏！”

玲瓏伏在自己榻上，半只枕頭都被她哭濕了，一雙紅腫的眼睛回望魏瓔珞，像是對她解釋，又像是對其他人解釋道：“我跟吉祥是一起長大的，她家裡窮，經常有了上頓沒下頓，所以手腳有些不干淨……我沒想到進了宮，有的吃有的穿了，她這壞毛病還是沒改掉……”

話音未落，一隻手就捏住她的領口，將她從床榻上提了起來。

“胡說八道！”魏瓔珞憤怒的面孔近在咫尺。

“我沒胡說！我也不願意相信她是這種人……只是，只是跟吳總管提起這事。”玲瓏吸了一下鼻子，委屈道，“後來我才知道，皇后娘娘只給了吳總管兩天的時限，恐怕是他心急抓賊，才選擇搜身，哪裡知道會真的搜出來……”

“哈！”魏瓔珞冷笑道，“你以為我會信？”

玲瓏驚愕看她。

“孔雀羽線失竊了那麼久，如今吳總管一來一問，就找出來了。”魏瓔珞將玲瓏提溜到自己面前，兩個人面對著面，眼對著眼，如同兩把戰刀交錯在一起，碰出不是你死就是我亡的火花，“玲瓏，你覺得我會信，你覺得吳總管會信？吳總管……他只是為了儘早結案罷了。”

一把將玲瓏摔在地上，魏瓔珞頭也不回的衝出宮女所。

樹木在她身側倒退，道路在她身側倒退。

一個人忽然衝出來，攔在她面前，擋住她狂奔的腳步。

“……嬤嬤。”魏瓔珞看清楚來人，邊喘邊道，“我要去找吳總管，再晚就來不及了……”

再晚，吉祥的性命就保不住了。

哪怕用掉先前好不容易積累下的情面，哪怕會因此欠下吳總管一個天大的人情，她也在所不惜。

只要能保住那孩子的命……

“別去。”張嬤嬤雙手如鉗，將魏瓔珞死死扣在原地。

“嬤嬤，你讓開！”魏瓔珞奮力掙扎起來。

掙到一半，忽然渾身一僵。

“別看！”張嬤嬤忙抬起一隻手遮住她的眼睛，卻被她用力扒拉了下來。

前方是通往宮正司的路。

犯了錯的宮女太監，少不得要進去吃一頓苦頭。

宮正司的大門敞開了，裡面飄出一股令人不舒服的氣味，像陳年的淚，像新鮮的血。

門後走出兩名太監，一前一後，抬著一隻擔架。

擔架上頭一張白布，從頭到腳蓋著一個人，布面凹凸，隱約是一張女人的臉，自魏瓔珞身旁經過時，擔架不小心顛簸了一下，一隻青白的手臂便從擔架旁無力垂落下來。

一張繡帕，從她指尖滑落。

魏瓔珞彎腰拾起那張繡帕，兩眼立即模糊起來。

繡帕上是一條憨態可掬的黃狗，吉祥老家養的那隻，據說極通人性，還知道在外頭打些麻雀田鼠，帶回家餵養一老一小。

這是她給吉祥的生日禮物。

“祝你長命百歲，歲歲平安。”魏瓔珞手捧繡帕，喃喃念道，“祝你長命百歲，歲歲……平安。”

念到最後，已成哽咽，魏瓔珞忽然轉身朝宮正司衝去，卻被張嬤嬤強硬的拉了回來。

“放開我！”魏瓔珞怒道，“我要去找吳總管，我要問問他為什麼要這麼做！他明知道這事情有貓膩，為什麼不能像之前處理我的事情那樣，秉公處理！ ”

“傻孩子，每個人都有他的難處啊。”張嬤嬤嘆道，“如果皇后娘娘不限定時間，他自會秉公處理，慢慢找出真兇，但皇后娘娘只給了他兩天的時間，他只能先緊著自己，再緊著別人。”

道理魏瓔珞都懂，她只是心有不甘：“可就算是查不出來，他頂多受點懲罰，而吉祥卻要丟了命……”

“沒人會為一個不相干的人受罰。”張嬤嬤說著說著，佈滿魚尾紋的眼角流下淚來，淚水在她臉上的皺紋間縱橫，她聲色沙啞道，“沒人……會為一個不相干的人哭。”

頃刻之間，魏瓔珞淚水磅礴。

第三十一章 最後的繡品

沒人會因為一個不相干的人哭。

起初還有人討論吉祥的死，一周之後，討論晚上吃什麼的有，討論某個侍衛年輕英俊的有，就是沒人再討論吉祥。

即便有人提起，也只是短短六字：“哦，那個小偷啊……”

這六個字，竟成了無辜少女的墓誌銘，成了她遺留在世人心中的最後記憶。

匆匆人生一過客，萬般辛苦與誰說？

“瓔珞！”張嬤嬤劈頭丟來一件衣裳，不偏不倚的打在魏瓔珞臉上，“這衣裳是怎麼回事！針法、配色全都錯了，你到底怎麼幹活兒的！”

眾人停下手中的針線活，驚訝地看著這一幕。

張嬤嬤可很少發這樣大的脾氣，尤其是對著她最喜愛的魏瓔珞，她究竟把衣服做成什麼樣了？

“對不起，嬤嬤。”魏瓔珞臉都被打紅了，慌忙抱著懷中的衣裳，一副生怕被人瞅見的模樣，垂頭喪氣道，“我馬上改……”

“這是這是什麼緞子，由得你拆了重改？瓔珞，你真是太讓我失望了！”張嬤嬤劈頭蓋臉的將她罵了一頓，然後嘆了口氣道，“我們都知道，你月底就要去長春宮報到了，這是你在繡坊最後的活……”

也是最好的活。

原本負責皇上常服的繡女病了，活兒趕不出來，需要有人幫把手，把接下來的活兒幹完。

衣服已經做好了大半，只剩下胸口一條龍紋。

這活兒又輕鬆又漲資歷，回頭就能跟其他人炫耀，我是個給皇帝做過龍袍的人了，即便日後年歲大了出了宮，也能拿這份資歷尋個好去處，無論是進江南織造局當繡娘，還是教有錢人家的閨秀刺繡，身價都能高一些。

“嬤嬤。”玲瓏不動聲色道，“許是因為吉祥的事，瓔珞最近有些提不起精神來，一時出了岔子，請您大人大量，不要和她計較。要不……這個活兒，還是交給我來做吧。”

“你？”張嬤嬤上下打量了她一眼，“你行嗎？繡龍可不比繡貓兒……”

四面八方響起一片竊笑聲，玲瓏攏在袖子下的手指猛然收緊，尖尖指甲，直扎肉裡。

“常服不比龍袍和朝袍費工夫，何況我的繡工已大有進步，一定可以勝任。”眼角余光掃過身旁神思不屬的魏瓔珞，玲瓏心中一動，忽道，“要不，讓我跟瓔珞比一比？”

“哦？”魏瓔珞緩緩轉過臉來，短短七日，她竟直接瘦了一圈，原先還帶些娃娃肥的臉頰，如今已經瘦成了瓜子臉，眼下兩道青痕，看起來十分憔悴，她望著玲瓏，幽幽一笑，“你想怎麼比？”

換了往日，玲瓏是不敢提出這個建議的。

但是今日不比往日，看看魏瓔珞繡的是什麼東西！

許是吉祥的死對她打擊太大，以至於她將龍繡成了蛇，說是蛇，還抬舉了她，照玲瓏看，分明就是一條扭曲的蚯蚓，剛學刺繡的小孩子都比她繡的好，這樣的東西哪裡能夠送上去給皇上穿，真是滑天下之大稽。

這樣一個踩人上位的好機會，玲瓏怎會放過，立時自信滿滿道：“繡活好壞，各憑本事，咱們兩個同時繡一套常服，然後讓嬤嬤來選，誰做的好，就選誰的獻給皇上，你敢不敢？”

魏瓔珞盯了她好一會，才呵了一聲，似笑非笑道：“行啊，這可是你自找的。”

兩道視線在空中一碰，宛若刀刃間的交鋒，火花飛濺，殺心自起。

玲瓏收回目光，低頭看著自己手中的繡繃，心道：“等著吧，我要證明給你看，證明給你們所有人看，我不是一輩子只能繡貓，我也能繡龍！”

為這比賽，玲瓏耗盡了全部精力。

每日天不亮就起床，在旁人還在床上熟睡的時候，她已經披衣而起，朝繡坊走去。每日三餐，在其他人細嚼慢嚥的時候，她三兩口就把盤中餐囫圇吞下肚，甚至一天都不怎麼喝水，免得出恭浪費時間。

“玲瓏真夠拼命的。”

“可問題是，瓔珞比她還要拼。”

忙碌一天，玲瓏拖著疲憊不堪的身軀回到宮女所，聽見的卻是這樣一番話，她微微一愣，然後環顧四周，眉頭蹙起道：“瓔珞……她又沒回來嗎？”

卻見宮女所內，一隻只銅盆熱氣氤氳，宮女們或撈水洗臉，或將雪白的雙足放在盆中洗腳，還一些動作快的，早早洗完了臉跟腳，現下已經美滋滋的躺在床上嘮嗑了。

“你說瓔珞啊？我先前路過繡坊，見她還在裡面幹活呢。”一個正在洗腳的宮女回她。

“呀，這麼晚了，她還在啊。”另一宮女驚嘆。

“畢竟是養心殿的活嘛。”之前的宮女一邊擦腳，一邊撇撇嘴，“咱們往常做的都是各宮下人的春裝，頂天了妃嬪們的衣裳，何曾碰過養心殿的活兒？那可都是最有資歷的繡娘才能接手的，她是鐵了心要贏玲瓏！”

門扉哐當一聲打開，兩人齊齊望去，啊一聲：“啊，瓔珞，你回來了。”

魏瓔珞抱著一件衣裳站在門口，衣裳折疊的極為整齊，沒人能看見上頭繡的是什麼，玲瓏心中一動，走上前道：“瓔珞，你繡的怎麼樣了，拿來給大家看看吧。”

一邊說，一邊毫不客氣的伸出手去。

魏瓔珞側身一避，避開了她的手。

玲瓏動作一僵，滿臉委屈道：“我又不搶你的，我就只是看看，你……你就這麼怕我嗎？”

“怕你？”魏瓔珞咯咯笑了起來，似乎聽見了什麼天大的笑話，直將玲瓏笑得面紅耳赤，她才搖搖頭，似憐似鄙的掃她一眼，“你也太看得起你自己了，繡坊裡的人誰不知道……你啊，只會繡貓。”

嘻嘻。

也不知是誰扑哧一笑。

玲瓏飛快轉過頭去，卻見一群宮女或者低頭洗腳，或者鋪著床鋪，明明每個人都沒在看她，她卻覺得每雙眼睛都在暗地裡笑話她。

我不是！玲瓏心中吶喊道：我也能繡龍！我不是一輩子只能繡貓！

“若不然，把你的繡品拿出來，給大夥……給我瞧瞧。”一隻柔美的手舒展到她面前，魏瓔珞朝她笑道，“看看你繡的是一對龍眼，還是一對貓眼。”

“魏瓔珞！”玲瓏再也忍受不了，一字一句道，“我警告你，別再羞辱我！”

“我說錯了嗎！”魏瓔珞的態度卻比她還要強硬，冷笑道：“畫龍點睛，龍的眼睛最重要，龍目講究神形具備，你——繡得出來嗎？”

話不投機半句多，兩人最終不歡而散，熄燭之後，背向對方而睡。

只是，玲瓏根本睡不著。

輾轉反复片刻，她終是按耐不住，解開床榻裡側放著的一隻藍布包袱，將快要完工的常服從裡頭取了出來。

藉著月光，抖開一看，也不知道是不是因為魏瓔珞之前那番話，居然越看越不對勁。

“怎麼會這樣……”玲瓏低頭看著常服胸口繡著的那條龍，抓著衣服的手指越收越緊，“你怎麼……那麼像隻貓？”

一條金龍，卻生著一雙貓眼。

活靈活現的一雙貓眼，裡頭盡是賣力的討好，希望旁人能夠喜愛它，崇拜它，承認它的才華。

這不是龍，而是她心中的貓。

玲瓏一動不動的看著眼前這雙眼，忽將衣裳一揉，力道之大，似要將什麼自己不忍卒視之物揉成碎片。

胸膛略略起伏了片刻，她有些氣息不穩的喚道：“瓔珞。”

屋子裡寂靜一片，只有悠長的呼吸聲。

玲瓏又低低喚了幾聲，見依然沒人回，便躡手躡腳的下了床，走至魏瓔珞床榻旁。

伸手不見五指的黑夜中，一雙貓一樣的眼睛，死死盯著床榻上的魏瓔珞。

之後，一隻手輕輕伸向她壓在枕頭下的常服。

不問而取，小偷行徑。

這不是玲瓏第一次當小偷，第一次是偷孔雀羽線，第二次是偷常服，一回生二回熟，比起第一次時的忐忑不安，現下玲瓏心中卻只有一片寧靜，甚至於理所當然。

就像是在拿回本該屬於自己的東西，拿回本該屬於自己的人生。

常服入手，玲瓏退回自己榻上，然後迫不及待的展開一看，忍不住哈了一聲，極盡嘲諷。

“吉祥，瞧，她也沒多關心你。”玲瓏又妒又嘲的笑道，“前幾天她還為了你的事，難過的出了一大堆錯，現在有了在貴人面前出頭的機會，轉眼就把你忘得一干二淨，一心一意撲在這上頭了。”

如若不是一心一意，如何繡的出這樣威風赫赫的金龍？

翩若驚鴻，婉若遊龍，尤其是一雙龍目，彷彿於雲端睥睨而下，俯瞰眾生，

凡夫俗子，皆要在這目光下俯首稱臣。

“這才是龍目。”玲瓏捧著手裡的衣裳，喃喃自語道，“這才是我的龍目……”

一夜無眠。

第二天，宮女所裡的宮女們陸續起床。

“咦。”一個宮女忽咦道，“玲瓏呢？”

玲瓏的床上空無一人，旁邊的人伸手一摸，被窩涼透，床上一絲熱氣都沒有。

“咦？”同一時刻，繡坊外，張嬤嬤有些驚訝地看著台階上坐著的人，“你今天怎麼來得這麼早？”

宛如一夜沒睡，整宿坐至天明，玲瓏的衣上髮上沾滿了清晨露水。

身上是涼的，心卻是滾燙的。

“嬤嬤。”玲瓏昂起因為激動而略略泛紅的臉，笑道，“我的衣服繡好了。”

她將緊緊抱在懷中的衣裳遞了過去，那赫然是——從魏瓔珞枕下竊來的常服。

第三十二章 針

“富察大人，您可來了，快，這邊請，這邊請，皇上等您很久了！”

富察傅恆一臉疑惑的踏進養心殿書齋。

“李玉這是怎麼了？”他看了眼身後大門，有些好奇的問，“平日可不見他這樣熱情……”

太監如同這紫禁城的一磚一瓦，皆屬於皇帝。

尤其是李玉這樣的大太監，深知自己一身榮寵皆來自於皇帝，故他只討好皇帝，不需要也特別忌諱討好外臣。

突然之間一反常態，對他如此熱情，實讓富察傅恆覺得渾身都不自在。

“你來了，他就不用被朕打板子。”弘曆仍埋首於奏摺中，頭也不抬道，“讓他找個人，找了幾個月也沒找到，真是個沒用的奴才。”

富察傅恆更覺好奇。

“皇上，您要找什麼人？”富察傅恆問，眼前的這位陛下居然會對奏摺之外的東西感興趣，還是個人，男人還是女人，宮裡人還是宮外人？

“算了，不提她了。”弘曆忽將手裡的奏摺丟過來，“看看這個。”

富察傅恆抬手接過奏摺，低頭一看，眉頭立時皺起：“這是……仲永檀彈劾步軍統領鄂善受賄一萬兩白銀的奏章……”

“不只是鄂善。”弘曆將雙手往唇前一叉，“他還告了張廷玉一狀！你就沒察覺出什麼來？”

“仲永檀是鄂爾泰大人的門生。”富察傅恆何其聰慧，當即察覺出奏摺中的深意，笑道，“所以這道彈劾的奏摺，就是鄂爾泰向張廷玉宣戰，他們還想借您的刀！”

弘曆冷笑連連。

“這兩人是先帝重臣，故而朕才對他們多番容忍，可他們都做了什麼？”弘曆沉聲道，“去年劉統勳曾彈劾張廷玉，稱桐城張、姚二姓，佔卻半部縉紳，朕還當他言過其實，如今看來，此言極為中肯！至於鄂爾泰，他的次子鄂實原配去世不久，就迅速繼娶大學士高斌之女，與高貴妃攀上了親戚，你說他到底想幹什麼！”

他的聲音越來越大，如同雷霆乍響，綿延千里，顯是動了真怒。

帝王一怒，血濺千里。

“皇上心急，奴才知道。”富察傅恆急忙安撫他，“但如今漢人多依附張廷玉，滿人則靠向鄂爾泰，不說朝中大員，甚至地方督撫也紛紛站隊！要動鄂爾泰和張廷玉，必須靜待時機。”

“朕已經等得夠久了！”弘曆忽然站起身，動作之大，不小心掀翻了桌上的茶碗，一碗碧螺春登時澆了他一身，他卻恍然不覺，只冷冷對富察傅恆道，“擒賊先擒王，朕要召集怡親王，和親王，大學士鄂爾泰、張廷玉、徐本，尚書訥親一塊兒公審，先摘了鄂善的腦袋！傅恆，這事你去辦！”

一個是君，一個是臣。

雖然有心勸誡，但是君既然已經下了決定，作為臣子的富察傅恆便只有拱手道：“是！”

發洩了一番悶氣之後，弘曆胸膛起伏片刻，心口的那攤熱火熄滅之後，漸漸感覺到一陣涼意，低頭看了看自己被茶水打濕的常服，他皺皺眉，喊道：“李玉！ ”

“奴才在。”李玉推門而入，見弘曆衣服濕漉了一片，大吃一驚之餘，立刻向外頭一招手，幾個小太監小跑著過來，又小跑著離開，不一會兒，便手捧托盤回來，托盤中盛著一件明黃色的常服。

李玉親自提著衣裳給弘曆換上。

弘曆敞開雙手，理所應當的享受著他的伺候，卻忽然眉頭一皺，抬手摀住了脖子。

待捂脖子的那隻手緩緩放下，卻見掌心之中，一滴血珠。

李玉的臉肉眼可見的白了起來，雙腿一軟險些跪在了地上：“皇，皇上……”

富察傅恆也嚇了一跳，幾步上前攔在弘曆身前，眼神警惕的打量四周，似乎想要從桌椅板凳，牆壁縫隙，以及其他一切可以藏人的地方，尋出那個膽敢刺殺皇帝的刺客。

“沒有刺客。”弘曆的聲音從他身後傳來，“是這個……”

富察傅恆轉過身，見弘曆已將先前剛換上的那件常服扯了下來，總是散發筆墨香氣的指間，捻著一根細長的銀針，他凝視著眼前尤帶血珠的針尖，聲音漸冷，“造辦處真是好大膽子。”

他言語間的殺氣，是個人就能聽出來。

富察傅恆心有不忍，勸道：“這是造辦處一時大意，並非故意謀害……”

不等他說完，李玉已經爬到弘曆腳邊，磕頭如搗蒜：“皇上恕罪，皇上恕罪！這幫造辦處的奴才，竟出這種匪夷所思的岔子，可見辦事何等散漫，最可恨的是居然還傷了龍體，真是罪無可赦，請陛下下旨，讓奴才徹查此事，凡涉事人等，必嚴懲不貸！”

轟！

繡坊大門忽然被人推開。

門外湧入一大群人，以吳書來為首，個個面帶殺氣。

“是誰？”吳書來環顧四周，目光之冷酷，猶如屠夫在挑選待宰羔羊。

來者不善，繡坊中的宮女們皆停下了手中的活，惴惴不安的望著吳書來，每當吳書來的目光在一個人的臉上停留得稍微久一些，那個人就彷佛被掐住了脖子，面色發青，幾乎無法呼吸。

“……是她。”張嬤嬤無可奈何的伸出一根手指頭。

眾人順著那根手指頭看去……

是玲瓏白中泛青的臉。

“拿下！”吳書來抬手一揮，身後的兩名太監立刻撲了上來。

“不，不，放開我！”知道自己若是被他們抓了去，恐怕九死無生，玲瓏立時掙扎起來，身體扭曲得如同一條蛇，沿途碰翻了不知道多少只桌子繡繃，哭嚎著，“我犯了什麼錯，為什麼要抓我！吳總管，您不能這樣，您總得給個理由啊！”

“理由？”吳書來氣笑了，“讓你給皇上做常服，你竟疏忽大意，領口漏了一根銀針！知道這叫什麼嗎，一個鬧不好，就變成謀逆大罪，咱們全都得跟著掉腦袋！”

“銀針？什麼銀針，我不知道啊！等等……”玲瓏眼神迷茫，卻又忽然之間想通了什麼，猛然回頭盯向身後人群。

惴惴不安的人群中，唯有一人鎮定自若。

彷彿早已料定會發生這樣的狀況，正面帶微笑，津津有味的看著事態的發展。

“是你！”玲瓏又恐又怒，“是你，魏瓔珞！”

那一瞬間，她覺得自己彷彿一隻可憐的蟲子，落進了一張精心製作的蛛網中，越是掙扎，越是難以掙脫。

“吳總管，那件衣服不是我做的，是魏瓔珞做的！”事情已經發展到這個地步，玲瓏哪裡還敢再繼續隱瞞，當即朝吳書來喊道，“是她疏忽大意，不，是她故意在衣服上留了一根針，就是為了陷害我！”

吳書來皺皺眉，朝魏瓔珞看去。

與旁邊抖如鵪鶉似的小宮女們相比，她的確顯得太過鎮定自若了一些。

“休要胡說！”立在他身側的張嬤嬤忽然呵斥一聲，“常服是你親自送來給我的，親口說是你做的，怎又變成瓔珞做的了，你可不要為了脫罪，隨便攀扯人！”

“張嬤嬤，你……”玲瓏雙目欲裂。

她終於反應過來，她陷入了一場陰謀之中。

旁人也就罷了，但張嬤嬤是什麼人？

繡工在她眼裡，如同每個人的字跡一樣，充滿辨識度。

她不會看不出來，常服上的龍其實是魏瓔珞繡的，但她一句話都沒說，就把衣服收下，然後當成玲瓏繡的獻了上去。

“你們是一伙的！”玲瓏朝魏瓔珞歇斯底里的尖叫起來，甚至差一點掙脫了太監的手，撲到魏瓔珞身上去。

太監哪能讓她在吳書來眼前做出這樣的事，立刻加重了手上的力氣，將她死死摁在地上，半邊臉貼在地上，半邊臉側向人群，玲瓏用一隻充滿血絲的眼睛盯著魏瓔珞。

“瞧，她又開始了。”魏瓔珞居高臨下俯視著她，聲音非常平靜，平靜的似早已準備好這番說辭，“先前是為了脫罪，攀扯於我，現在又攀扯張嬤嬤，等到了御前，她指不定還得攀扯吳總管您，說你連御用常服都不好好檢查，應當同罪論處！”

玲瓏一聽，兩眼一黑，險些背過氣去。

她即便原先還有一條活路，如今魏瓔珞將此話一說，她也沒了活路了。

吳書來果用懷疑猜忌的眼神盯著她，冷冷道：“這麼個陰險毒辣的東西，真是留她不得，帶走！”

玲瓏沿途不斷伸手，抓住一切能抓住的東西，柱子，椅子腿，甚至人腿，與她最要好的宮女忙一腳踹開她，朝後躲去，其餘人也一樣，如同海水退潮，離她而去。

“救命啊！救救我！”玲瓏涕淚橫流，聲如杜鵑啼血，“我是冤枉的！”

身後，魏瓔珞笑著目送她離開，然後慢慢捏緊了手中的帕子。

那是一條邊角處殘留了一道污漬的帕子。

污漬的顏色紅褐相間，猶如風乾後的血。

那是……吉祥的生日禮物。

第三十三章 雪恨

慎刑司囚室。

兩隻臟兮兮的手抓住木欄杆，可憐兮兮的朝外頭的看守道：“看守大哥，能否，能否給我一盆水，讓我擦一擦身子，我已經……已經七天沒擦過身子了。”

幾天沒洗澡，最可怕的是這個地方還有蝨子，癢得不行，一巴掌打上去，手掌心粘稠無比，一看，黑的紅的，是蝨子的屍體跟自己的血。

玲瓏覺得自己不用等到處決下來，就要先瘋了。

“水，給我一些水……”玲瓏略帶哭腔的垂下頭。

由遠至近，窸窸窣窣的聲音從欄杆外傳來。

最後停在欄杆外的是一雙鞋子，雪白的鞋面纖塵不染，竟比她的雙手還要乾淨。玲瓏沿著這雙鞋子慢慢朝上看：“……魏瓔珞！”

魏瓔珞立在欄杆外，似笑非笑的俯瞰著她。

“你居然還敢來見我！你這個賤人！”玲瓏雙手穿過欄杆之間的縫隙，似討債的惡鬼，拼命去抓外頭的魏瓔珞。

魏瓔珞輕巧的後退一步，避開了她污黑的指頭。

“為了能進來看你，我足足花費了二兩銀子呢。”魏瓔珞緩緩蹲下身，用一種令玲瓏毛骨悚然的眼神，雙目發亮地盯著她，“我當然要看，好好地看，仔細地看……”

玲瓏背上發涼，抖著嘴唇問：“我跟你無冤無仇，你為什麼要這麼陷害我？”

“無冤無仇？”魏瓔珞被她這話抖笑了，“你將吉祥置於何地？玲瓏，一切都是你咎由自取，我本來還在想要如何引你上鉤，沒想到我還沒提，你就自己先提出來要比試，很好，非常好……玲瓏，我太了解你了，你嫉妒心強，卻並無才能，這場比賽你一定會輸，卻又一定不會服輸，最後你一定會盜取我做好的常服——”

之後的事情不需要她說，玲瓏也能猜測得出來。

魏瓔珞偷偷將一根銀針縫進了領口，平時很難察覺，但只要皇帝穿上身，行動的時候便會走針。

或早或晚，被針紮傷的皇帝，一定會震怒之下派人來抓捕。

“……我知道你跟吉祥情同姐妹，但你也不能因為她，故意陷害我這個無辜的人！”玲瓏只得委屈哭道，試圖以自己的淚水騙得對方的同情，“她是因為偷東西，被吳總管責令打死的啊，與我有什麼關係？”

“你把我當成傻子麼？”魏瓔珞笑道，“吉祥為什麼要偷我的東西，又為什麼要在吳總管過來徹查此事的時候，將東西放在身上？你又為什麼知道東西在她身上？那天……是她的生日，我想，你一定是以慶生為理由，將放著贓物的香囊，當做生日禮物送給她了，對不對？”

玲瓏驚恐地望著對方。

她說對了，每一個字，每一個步驟都說對了。

就彷佛親眼看見整件事的過程。

玲瓏一直知道魏瓔珞很聰明，卻沒想過她竟聰明到這個地步，她也知道魏瓔珞一定會報復，卻沒料到她的報復會來得這樣快，這樣狠。

“瓔珞……”玲瓏匍匐在地，一隻手穿過欄杆伸出去，摸到魏瓔珞的腿上，搖尾乞憐的姿態，猶如一隻乞食的貓兒。

“省省吧，我不吃這套。”魏瓔珞仍笑著，眼睛裡卻一絲笑意都沒有，“你再怎麼求我，我都不會放過你的，你哭，只會讓我高興，你流血，才能祭奠吉祥的英靈。”

玲瓏仔細打量她片刻，臉色漸漸變了，從楚楚可憐變得瘋狂扭曲，忽然張狂大笑起來，笑得坐在地上，一副有恃無恐的模樣：“不錯，是我幹的！東西是我偷的，吉祥也是我害死的！但那又怎麼樣？衣服上多了一根針而已，多大點事，頂多判個一時失誤，打我幾十板子罷了。”

“幾十板子，流放寧古塔，永不歸京。”魏瓔珞悠悠道。

玲瓏聞言一楞：“你說什麼？”

“你的判決已經下來了。”魏瓔珞笑著重複一句，“杖八十，流放寧古塔，永不歸京。”

玲瓏的臉一點一點泛白，最後一絲血色已無，蒼白的如同一隻鬼。

“杖八十，你或許能強撐過去。可寧古塔是大清流放罪犯之地，氣候極為異常，一到四月狂風如刀，五至七月陰雨刺骨，八月大雪紛飛，九月千里冰封，積雪遍地，不似人間，你熬得過杖責，卻要在煉獄做一輩子苦役。”魏瓔珞緩緩起身，背過身去，悠長語調拖在身後，“求生不得，求死不能——這是你應得的。”

“回來！魏瓔珞你回來！你不許走！來人，快攔住她！她才是真兇，我是被冤枉的！”玲瓏恨不能將自己從欄杆的縫隙中擠出去，一隻手伸得筆直，最終無力的落下，披散的長髮下，漏出嗚嗚哭泣聲。

狂風如刀，陰雨刺骨，大雪紛飛，千里冰封，這些都要她用身體去熬麼？

即便能熬過去又如何，除卻天災，還有人禍。

遍地都是窮凶極惡的罪犯，她一個無依無靠的弱女子，去了，還不成人家眼中的肥美羔羊，誰嘴饞了都能來吃一口。

“我不去寧古塔。”玲瓏從喉嚨裡發出夢囈般的聲音，“我死也不去寧古塔……”

剎那之間，一個畫面忽然衝入她的眼前。

畫面裡有一碗熱氣騰騰的長壽麵，還有一個滿眼天真的小吉祥。

“好，我在這裡對天發誓。”玲瓏三指一併，指向天空，“若我對你，對魏瓔珞有半點壞心思，就叫老天罰我撞壁而亡，不得好死！”

哈！玲瓏險些笑出眼淚，這賊老天竟是有眼的！

狀若瘋狂的笑了一陣，玲瓏忽然轉臉望向身旁灰白色的牆壁，臉上擰出一個極為怪異的笑容：“魏瓔珞，別以為事事都能如你所願，我不能選擇怎么生，難不成我還不能選擇怎麼死嗎？”

玲瓏碰壁而亡了。

消息傳到繡坊的時候，魏瓔珞正在做一件衣裳。

寶藍色的緞子，緞面上繡滿蝙蝠，取一個“福”字，年輕人穿著略顯老氣，老人穿著卻顯福氣。

“都出去。”

紛紛亂亂的腳步聲響起，待到最後一個宮女的腳步聲消失在門口，繡坊中便只剩下魏瓔珞與張嬤嬤兩個人。

“……她原本可以不必死的。”張嬤嬤的聲音在她頭頂響起，“皇上震怒之後，也知道不過一時失誤，罪不至死。他明明下旨，杖責五十，充入辛者庫，可玲瓏已自盡身亡！聽人說，她死之前一直在嚷嚷，絕不去寧古塔。”

“嬤嬤，你看。”魏瓔珞有些答非所問，張嬤嬤質問她玲瓏自盡的原由，她卻將手中的衣裳攤給她看，眼神溫柔地笑道，“吉祥的奶奶年過七旬，全靠吉祥微薄的月俸生活，她還一直苦苦熬著、盼著，等孫女年滿出宮，吉祥常常跟我說，回家的時候，要給她帶一件自己做的衣裳，用寶藍色的緞子，上面繡滿蝙蝠，象徵福氣……”

“瓔珞！”

“如今吉祥沒了，而那位老人……我不知道她知道這件事之後，還能不能活下去，一條人命，或者是兩條人命啊。”魏瓔珞慢慢抬頭望向對方，“嬤嬤，你覺得造成這一切的罪魁禍首，輕輕五十板子就能放過嗎？”

她眼中只有無怨無悔。

無悔於自己所做出的一切！

張嬤嬤與她對視片刻，終是輕嘆一聲：“瓔珞，你這種愛憎強烈，睚眥必報的性格，實在不適合待在宮裡……你畢竟只是個宮女……”

如若是位主子，睚眥必報倒也算不上是什麼壞事，態度強硬一些，反而能壓制得住底下的人。

但魏瓔珞與她一樣，都只是一個伺候人的奴才……

“你很快就要去長春宮了。”張嬤嬤將自己心中的擔憂說出口，“去了那裡，若你還是這樣的性格，遲早會闖出禍來。”

“嬤嬤您在怕什麼？”魏瓔珞將她的話咀嚼一番，知道她在怕什麼了，伸手拉著她在自己身旁坐下，宛如小孫女依偎著自己的外婆一樣，嬌嬌的將腦袋輕靠在她肩上，溫柔的聲音裡充滿安慰，“我暫時還不打算對富察傅恆做什麼，即便真要做什麼，在那之前，我也要先問清楚他真相……”

這話沒能消弭張嬤嬤心中的不安，反而讓她的心中的擔憂更重了一些。她直直盯了魏瓔珞半晌，忽然試探性地問：“如果你姐姐的事，真是他幹的呢？”

魏瓔珞笑了起來。

那笑容是如此的美麗，讓人恍然之間，彷彿見到了古代的那幾位佳人。

鹿台一起商朝滅的妲己，烽火一笑周國滅的褒姒，紅塵一騎埋唐朝的楊玉環。

美人如刀，傾城傾國。

是夜，魏瓔珞做完了她在繡坊中最後一件繡品。

一件寶藍色的百福衣。

將這衣裳託付給張嬤嬤，由她明早遣人連同吉祥的遺物一同送回故鄉之後，魏瓔珞思索片刻，將姐姐遺留下的那塊玉佩佩戴在腰上，手指撫摸著玉佩上鐫著的那個名字，低低一聲：“長春宮，富察傅恆，我來了。”

第三十四章 少爺

魏瓔珞來到長春宮的第一個活兒，是打掃。

某個人似乎很怕她越過自己，得皇后喜歡，故而分配給她的活，總是最苦最累，且離皇后最遠。

“反正皇后娘娘也就圖個一時新鮮，等過上十天半個月，估摸著也就忘記有這個人了。”

無意之中偷聽到明玉說的這番話，魏瓔珞眉頭皺了皺，並沒說什麼。

明玉讓她掃地，她就掃，不但掃自己的份，有時候還替別人掃，今天也一樣，在旁人的笑話中，獨自一個人在長春宮大門附近掃地。

時常在這種地方掃灑的好處，就是可以在不引起任何人懷疑的情況下，撞見某個人，並且被某個人注意到。

“富察大人，您來了。”明玉笑著迎出來，“奴才這就去禀報主子！”

富察傅恆跨門而入，他今日身上仍舊是一身武服，但眼角下那一滴淚痣，卻為他平添一股富貴雍容之氣，似攜詩提酒，馬蹄踏碎洛陽花的公子哥，又似西子湖畔，對月舞劍的江湖客。

作為皇帝的寵臣，皇后的弟弟，他擁有出入長春宮的特權，忽見門前多了個陌生面孔，便多看了幾眼。

目光一垂，凝在她腰間懸著的一方舊玉佩上。

“……富察大人？”明玉的目光在他與魏瓔珞之間游移了一番，“您怎麼了，主子在裡面等你呢。”

富察傅恆回過神來，對她一笑道：“我就來。”

他先行一步走進門內，明玉惡狠狠地瞪了魏瓔珞一眼，然後急忙跟了上去。

目送他們兩人離去，魏瓔珞手持掃帚，繼續不緊不慢的掃著地上的落花，時候到了，該落的花一定會落，該來的人一定會來。

她沒有等很久。

堆砌成一小座花塚的落花前，忽然多了一雙男子的靴子。

魏瓔珞唇角一勾，緩緩抬起頭來，風剎那吹過，一縷輕飄飄的鬢髮，一朵極淡的白花吹過的她的臉頰，她對面前站著的男子笑：“富察侍衛，您怎麼來了？”

富察傅恆立在她面前，目光始終落在她腰間那隻玉佩上。

魏瓔珞謝下玉佩，握在手中，略略朝他遞近了一些：“這塊玉佩怎麼了？”

富察傅恆條件反射的伸手去接，但魏瓔珞卻飛快的收回了手。

“這塊玉佩，是我丟失的。”富察傅恆無奈回道。

“哦？”魏瓔珞懷疑的看著他，“是什麼時候，在什麼地方丟的？”

“時間……記不清了，約莫是在……御花園裡丟的。”富察傅恆模棱兩可的回道，“把它還給我吧。”

“時間地點都說不清楚，我可不能隨隨便便把它給你。”魏瓔珞笑著搖搖頭。

富察傅恆抿了抿唇，一副極為苦惱的模樣。

如他這般俊美的男子，一旦露出這樣的神情，天底下的女子，十個裡有九個，無法拒絕他的任何請求。

只可惜魏瓔珞是鐵石心腸的那個。

見眼前女子不為所動，富察傅恆只得嘆了口氣，道：“玉佩上有我的名字，除此之外，右下角還有一塊小小的裂痕，是我不小心掉在地摔壞的，你可以看清楚。”

魏瓔珞低頭看著手中的玉佩。

其實不需要驗看，她知道對方說的都對。

無數個夜晚，無數個白天，無數個噩夢中，她都低頭看著玉佩上的名字，手指摩挲著上頭的裂縫。

恨不能這玉佩能夠開口，回答她一個問題。

“你是不是真兇留下來的東西！”

魏瓔珞重又抬起頭來，心中恨疑交加，臉上卻不顯露半點，反而笑得更加甜美動人，彷彿散發蜜香的花：“伸手。”

富察傅恆楞了楞，伸出右手去。

魏瓔珞將玉佩放在他掌心，有意無意，柔軟的指尖蜻蜓點水般落在他掌心中，貓爪般撓了一下。

富察傅恆右手一顫，玉佩險些脫手而落，一急之下，他忙收攏了手指，卻一不小心將魏瓔珞的小手也收攏在五指之中。

男人的大手，包裹著女子的小手。常年握劍留下的老繭，觸碰到著她常年刺繡的繭子。

“對不起！”富察傅恆飛快的鬆開了她的手，飛快的後退幾步，耳根肉眼可見的泛上淺紅。

魏瓔珞起初也吃了一驚，後退幾步，搖搖頭道：“沒關係，少爺。”

這個稱呼讓富察傅恆挑了挑眉：“少爺？”

“皇后娘娘是我的主子，你是她的兄弟，自然是我的少爺呀！”魏瓔珞咬字清晰，尤其是少爺二字。

如她這樣嬌麗的美人，任何話從她嘴裡說出來，都動聽了三分，更何況是這樣婉轉動人的少爺二字。

富察傅恆觸到她的笑容，飛快的避開視線，只留一側通紅的耳朵對著她，沉聲道：“不要對男子這樣笑，很失禮。”

魏瓔珞聞言一楞。

她原先以為他是吃這套的。

卻沒想到，這人的性子與他的外貌相反，看起來是個花叢老手，浪蕩公子，實際相處起來，卻發現他在這方面似乎生澀得很。

心底冷笑一聲，魏瓔珞在心裡頭對自己說：“誰知道是不是裝出來的，就像他面前的我。”

“侍衛所還有事，我先走了，謝謝你幫我找回了玉佩。”富察傅恆轉身離去，與其說是有事離開，倒不如說是落荒而逃。

魏瓔珞望著他的背影，神色變幻不定，直至背後響起一個冷冷的女聲：“瓔珞，你好大的膽子！”

一回頭，見明玉一臉慍色站在不遠處：“光天化日，你竟敢勾引富察侍衛！”

魏瓔珞不知道她在那站了多久，看了多久，充滿試探性的笑：“不但光天化日，還眾目睽睽呢，有您盯著，我話都不敢跟富察侍衛多說一句，哪裡還有膽子勾引他？”

“你還敢頂嘴！”明玉的手揚了起來，“我親耳聽見你喊他少爺，你是什麼身份，他是什麼身份，你怎麼敢用這樣不堪的言語挑逗他？”

原來她只瞧見了這麼點，聽見了這麼點……

魏瓔珞的心立刻定了下來，既然沒有把柄在對方手裡，自然不肯白白受她一巴掌，立時攥住對方的手，笑道：“明玉姐姐，若我真的做錯事，你可以告到皇后娘娘那去，但無緣無故，恕我不能受教！”

明玉顯然不願意將事情鬧大。

又或者說，她更加不願意讓魏瓔珞近皇后娘娘的身了。

“好，很好，一個小小宮女，竟然處處頂撞，真把長春宮當你家，把自己當成主子了？”明玉甩開她的手，冷笑吩咐道，“看來還是手裡的活不夠多，讓你有空胡思亂想，忘了自己的身份——去！把整個大殿都打掃一遍！我待會兒會來檢查，若有丁點不干淨，扒了你的皮！”

若說先前還有些遮遮掩掩，從今日開始，明玉就開始明目張膽的針對魏瓔珞。

最苦的活歸她做，最累的活也交給她做，做完以後，還挑挑揀揀，但凡在在窗戶縫隙裡摸到一滴灰，便要魏瓔珞將整個長春宮重新擦過。

就連另一位大宮女爾晴都有些看不下去了，尋了個時間對明玉說：“你也不要太過分了，她若是扛不住，鬧到皇后娘娘那，你臉上也不好看。”

“你覺得我會給她這個機會？”明玉笑道。

若之前還只是晾著魏瓔珞，不許她與皇后見面說話，現在則不同，現在明玉一找著機會，就要在皇后面前編排魏瓔珞的不是。

“主子，洗臉水打好了。”

屋中一面明鏡，鏡面平如湖泊，鏡中的皇后皺皺眉頭：“明玉，怎麼是你來送水，瓔珞呢？”

明玉將盛著熱水的銅盆擱在桌上，熱水微盪，她嘆了口氣道：“誰知道跑去哪兒偷懶了，要不是我提前去問，主子連梳洗的水都沒有！ ”

皇后的眉頭蹙得更緊：“她真的如此憊懶？”

“可不是，事情不會做，光一張嘴皮子厲害。”明玉將帕子放進盆中打濕，嘴巴皮子不停的翻，“上回我不過說她兩句，都敢給我臉色瞧呢！主子，這樣的人，怎能留在長春宮呢！”

人言可畏。

一次兩次，皇后還能當成耳邊風， 次數多了，心底便不禁有了成見。

“爾晴，你說呢？”偏聽則暗，皇后倒也不至於對方說什麼，就信什麼，於是望著鏡子問，“瓔珞竟如此不堪麼？”

為她梳頭的手指停頓了一下。

鏡子照不到的地方，明玉頻頻朝爾晴使著眼色。

爾晴瞥了她一眼，不想得罪她，但也不想落井下石，於是斟酌了一下言辭，道：“許是不大適應長春宮的生活吧，跟老人之間頗有些磨合。”

“若真是這樣，明日一早，讓她返回繡坊去吧。”皇后頗有些恨鐵不成鋼道，“等等，外面是不是打雷了？”

一聲驚雷劃過天際，照得天地一片雪白。

皇后從椅子上驚起，連頭髮都顧不上梳了，直朝門外衝去：“我的花，我的茉莉！”

“主子，主子慢點！”爾晴與明玉急忙追上去。

這場雨忽如其來，而且越下越大，皇后等人一路走來，沿途葉子落了無數，在地上鋪了一條長長綠河。

“快，拿油布來！把花罩上！”皇后心焦如火，衝進花圃時，卻忽如愣住。

傾盆大雨下，瓔珞穿著蓑衣，用力拉扯油布，已經將茉莉花遮擋了大半兒。

“……皇后娘娘。”聽見人聲，她轉過臉，被雨水洗得雪白的清麗臉頰，猶如花圃中盈盈盛開的茉莉，笑道，“您怎麼來了？”

第三十五章 探病

“把這碗薑湯喝了吧。”

“謝主子賞賜。”

魏瓔珞接過對方親手遞來的薑湯，微微抿一口，熱意讓她冰冷的身體打了個顫。

“多虧有了你，花圃裡的花才保住了。”皇后好奇地望著她，“不過你怎麼會在那？”

“昨晚有月暈，清晨東方又有黑雲，恐怕今天會有風雨，我怕院子裡的花要遭殃，所以早上掃完內外院，就趕過去了。”魏瓔珞恭敬回道。

皇后聞言，卻斜了明玉一眼。

清掃內外院，這可不是一個人能做完的活，少說也得七八個宮女一塊做，而且若像她所說，早上掃完整個內外院，說不得天不亮就得起床了——明玉，這可與你之前說的不同。

“既知道今日要下雨，怎不提前跟其他人說？”畢竟同在長春宮那麼久，爾晴有意替明玉說句話，遂問魏瓔珞，“若提前跟大夥打好招呼，做好準備，花圃裡就不至於掉那麼多花了。”

一人之力，終有窮時，魏瓔珞雖然拼盡全力，但到底沒保住所有的茉莉花，雨打花落，花圃中落了一地殘紅。

“我說過的……”豈料魏瓔珞回道，然後有意無意地望了明玉一眼。

她雖然沒具體說告訴過誰，但宮中的人，都比旁人多長了一隻眼睛。

皇后登時就明白她話裡說的是誰，又看了垂頭不語的明玉一眼，她輕輕搖搖頭，柔聲對魏瓔珞道：“好了，今天你不必再幹活了，喝完這碗薑湯，回去洗個熱水澡，然後就早些歇息吧，可別感染了風寒。”

“謝娘娘。”魏瓔珞喝完薑湯，便倒退著離開，從頭至尾，沒說過明玉半個字的不好。

但皇后眼中的失望，卻藏也藏不住。

“主子，我……”明玉絞盡腦汁，試圖為自己的行為找一個合理的藉口。

皇后手一抬，阻止了她的辯解，又或者說是阻止她繼續將自己當成傻子糊弄。

“我有眼睛，我自己會看。”皇后半是警告半是勸誡，對她道，“記住一句話，言多必失！”

明玉狀似羞愧地垂下頭，卻在皇后轉過身去的那一剎，抬起一雙充滿怨憤的眼睛。

第二天，魏瓔珞沒有感染風寒，皇后卻頭疼腦熱起來。

垂落的紗帳內伸出一隻手，張院判將手指搭在對方的脈上，半晌之後，做出判斷：“娘娘頭疼身痛，乃是肺經鬱熱，外受風寒，不礙事的，待會兒臣開一劑清解寧嗽飲，以生薑、梨為藥引，好好調理半月，鳳體便會痊癒。”

皇后歪在帳內，聲音略帶一絲鼻音：“張院判是杏林聖手，本宮自然放心，否則也不會將愉貴人交給你。說起愉貴人，她近來身體可好？”

“這個……”張院判猶豫片刻，道，“皇后娘娘，愉貴人常有眩暈之症，臣費心替她調理，可惜收效甚微。究其根本，愉貴人心事太重，情志失調。長此以往，恐……恐……”

“會影響到她腹中龍胎，是嗎？”皇后將他不敢說的話補完。

張院判鬆了口氣，回道：“是。”

讓人送走張院判之後，皇后掙扎著要從床上下來：“爾晴，替本宮更衣，咳咳，本宮要去探望一下愉貴人，咳咳咳……”

“主子萬萬不可，您剛剛受了風寒，應該好好養病，怎麼能在這時候出去吹風？”爾晴忙替她拍背順氣。

皇后眼中也閃過一絲猶豫，她倒不怎麼在乎自己身上這點小病，就怕將這病過給了愉貴人，影響到她腹中胎兒，目光一轉，落到角落裡杵著的明玉身上，皇后忽然道：“明玉，你替我走一趟。”

“我？”明玉聞言一愣。

皇后點點頭：“帶上庫房裡剛送來的那盒貢參，你送去永和宮，告訴愉貴人，讓她好好安胎，本宮很快會去看望。”

“……是。”明玉回答得極為勉強。

從庫房裡出來，明玉滿腹委屈，這種跑腿的小事兒，從前都是隨便喊個小宮女做的……

忽然腳步一頓，明玉朝前方喊道：“你過來！”

魏瓔珞正在清掃大殿，聞言停下手中的掃帚，朝她走了過來。

明玉抬手一擲，參盒在空中劃了一道弧線，險險被魏瓔珞接住。

“去永和宮跑一趟，和愉貴人說，皇后娘娘一直惦記著她，讓她安心養胎，記住了嗎？”明玉吩咐完，立時轉身離去，不給對方半點拒絕的機會。

魏瓔珞也沒想過要拒絕。

許久未見，也不知道那位可憐的愉貴人怎麼樣了。

抱著參盒出了長春宮，魏瓔珞一路穿林過道，行至永和宮，紅門緊閉，她抬手敲了敲：“皇后娘娘命我過來探望愉貴人，還請開開門。”

等了半天，竟無人應門。

“愉貴人，愉貴人？”魏瓔珞又敲了敲門，“有人嗎？”

依舊無人應聲。

魏瓔珞心中升起一絲怪異感，宮中不比外頭，就算主子出去串門了，宮里至少也會留下一兩個太監宮女值守。

又在門前徘徊片刻，正拿不定主意是等是走時，忽然聽見門內哐當一聲巨響。

一股不妙感襲上心頭，魏瓔珞忽然一咬牙，低吼一聲：“愉貴人，得罪了！”

魏瓔珞後退一步，然後俯低身子，用盡渾身力氣往那門上一撞，轟得一聲，門扉朝兩邊敞開，她踉蹌幾步，然後目瞪口呆地望著眼前畫面。

只見永和宮內，佈置的猶如一間靈堂。

香燭，貢品，白布，一應俱全，地上還擱著一面銅製火盆，盆中餘焰未消，一點一點燒著紙錢元寶。

地上還滾著一面牌位，也不知道是被人碰落的，還是自己從桌子上跌落的，但正因它落地的聲響，魏瓔珞才衝了進來，然後見到——

愉貴人趴在地上，脖子高高昂起，上頭纏繞著一段白巾。

一名太監騎在她身後，雙手纏著白巾的末端，用力之大，手背上已經暴起猙獰的青筋。

“你幹什麼！”魏瓔珞厲聲喝道。

太監這才發現殿內竟多了一個人，眼中閃過一絲兇色，他丟下愉貴人，朝魏瓔珞飛撲而來，雙手死死掐住魏瓔珞的脖子，竟想殺人滅口！

“啊！！！”

一聲慘叫——從太監的嘴裡發出來。

他倒退著回去，右手死死捂著自己的脖側——那里扎著一根髮簪。

魏瓔珞從來就不是一個肯吃虧的主，一見對方朝自己衝來，她二話不說就拔下簪子插了過去，若非對方避得及時，這一簪子保准刺到他眼裡去。

太監拔下簪子，握在手裡。

魏瓔珞緩緩後退——她頭上已沒有第二根簪子。

忽然轉身就跑，魏瓔珞一邊跑，一邊大喊：“來人啊，快來人啊！有刺客！”

她一路衝進內院，前方傳來紛紛亂亂的腳步聲，喜色剛剛浮上魏瓔珞的臉頰，就生生凝住。

只見一行宮女太監，擁簇著一名艷如牡丹的宮妃，氣勢洶洶的朝這邊行來。

“慧貴妃。”魏瓔珞心中狂跳，“她怎麼來了？”

不對勁，非常不對勁。

永和宮雖然冷清，但愉貴人畢竟是個主子，還是個懷孕的主子，身邊不至於一個伺候的人都沒有。

那些人去哪裡了，被什麼人調開了，拖住了，亦或者是滅口了？

還有眼前這群不速之客……

來者近了，慧貴妃一行也瞧見了魏瓔珞，見慧貴妃皺起眉頭，芝蘭立刻抬手一指魏瓔珞：“抓住她！”

跑！

魏瓔珞轉身就衝回了大殿，飛快的關門上栓，然後移來桌椅擋在門後。

“來人！把門撞開！”

“嗻！”

一陣砸門撞門聲此起彼伏，猶如越來越急的海浪拍打著海岸。

屋內的情況也很不妙，見魏瓔珞去而復返，太監獰笑著朝她撲了過來，兩人扭打在一塊，所幸他脖子受了傷，不停流著血，魏瓔珞看準這點，手指頭不斷往他傷口處掐。

最後終於還是太監先撐不住，兩眼一黑，栽倒在地。

“呼，呼……”魏瓔珞也好不到哪裡去，衣衫頭髮皆被亂糟糟一片，身上還被對方用簪子插了幾個窟窿，每走一步，衣服就被血染紅一些，她忍著疼，踉蹌著走到愉貴人身旁，扶起她道，“貴人，醒醒，醒一醒。”

愉貴人一直醒不過來。

“怎麼辦？”魏瓔珞喃喃道，目光在屋子裡逡巡一圈，最後落在那面仍燒灼著紙錢的火盆上，略微猶豫了一下，一咬牙道，“沒辦法，只能藉助外力了……”

半盞茶時間過後，整個紫禁城一片大亂。

“快，這邊，這邊！”

“這點水怎麼夠，換個大點的桶子。”

“來了來了！”

正要去探望生病姐姐的富察傅恆停下腳步，拉住一個行色匆匆的小太監問：“出什麼事了？”

小太監手中提著一個盛滿水的木桶，氣喘吁吁的望向他身後：“那邊……永和宮走水了。”

富察傅恆聞言一愣，他回過頭，只見永和宮方向，一道滾滾煙柱直上雲霄。

第三十六章 幕後主使

“娘娘，娘娘不好了！”芝蘭去而復返，向慧貴妃通報道，“外頭來了很多人！全朝永和宮來了！”

正在撞門的太監們停了下來，一個個朝慧貴妃看來。

“看什麼？”慧貴妃怎肯半途而廢，咬牙道，“人不是還沒來麼，快點把門撞開！不然有你們的好果子吃！”

“嗻！”

大門頂了許久，終於還是頂不住了。

轟得一聲，連同背後的桌椅一同被掀開來。

慧貴妃大喜過望，領著眾人衝進殿內，目光一轉，落在窗邊擱著的那面火盆上，只見裡頭不但燒著元寶蠟燭，還有撕扯下來的床帳紗帳，黑煙滾滾，從盆內直飄出窗，熏黑了半個天空。

目光緩緩移動，落在盆旁的始作俑者身上，慧貴妃心中先是意外，緊接著生出一股被人戲耍的怒意：“居然是你！”

那個當著她的面吃下七碗藕粉丸子的傻子！

能從行刺太監手底下救下愉貴人，能用煙火找來整個皇宮的人當救兵，這樣的人，哪可能是真的傻子！

這一刻，慧貴妃竟連愉貴人都不顧了，抬手一指魏瓔珞：“殺了她！”

一個個太監朝魏瓔珞走來，如同一張網上爬來的蜘蛛，四面八方，無處可逃，隨著他們的走近，漆黑的影子從他們的身上，覆蓋到魏瓔珞的臉上，忽然一線光明照入魏瓔珞眼中，她眼中一亮，用盡全身力氣喊道：“富察大人，救救我！”

那道光明衝到了她的身前。

將魏瓔珞攔在身後，手裡的劍比著前方幾個太監，富察傅恆一臉凝重的質問道：“貴妃娘娘，這是怎麼回事？”

慧貴妃紅唇輕啟，毀人清白的話張口就來：“本宮今日路過永和宮，想著順路瞧瞧愉貴人，撞上這丫頭要殺人，自然要將她拿下！”

魏瓔珞早已預料到她會這麼做，當下道：“真相如何，等愉貴人醒了，一問就知。”

眾人這才注意到昏迷不醒的愉貴人，立刻上前查看的查看，出門找太醫的找太醫，待到太醫前來診斷愉貴人的病情時，富察傅恆將魏瓔珞拉到一旁，低聲問她：“究竟是怎麼回事，你且與我說個清楚。”

“我奉皇后之命，到這兒來看望愉貴人，發現這個太監要勒死貴人。”魏瓔珞指著地上剛剛醒轉的兇手道，“我打他不過，只能跑出殿外求救，結果遇上慧貴妃，她一見面，立刻就要殺我！迫於無奈，我只能藏入大殿，用煙引來眾人自救！”

富察傅恆的目光落在對方身上，冷厲道：“說，你是什麼人，是誰派你來的？”

比起魏瓔珞，這太監來得更為蹊蹺。

他一身是血，且一問之下，他壓根就不是永和宮裡的人。

此是被眾人圍在中間，他緩緩抬起頭來，充滿血污的臉上，忽露出一個詭異的笑容，道：“是皇后娘娘派我來的。”

“本宮何時主使你殺人？”

眾人循聲望去，見皇后不知何時已經站在了門前，顯是聽見了太監剛剛那番話，一張總是恬淡無爭的臉上顯出難得的怒意來。

太監微不可查的掃了一眼慧貴妃，慧貴妃瞇了一下眼睛，他重又垂下頭去，朝皇后娘娘磕頭如搗蒜：“皇后娘娘，奴才也不想說，可現在事情敗露，實在不得不說！ 您失了嫡子，嫉恨愉貴人懷上龍胎，便以內務府安排人手為由，將奴才安插在永和宮，囑奴才藉機除掉愉貴人！今日怡嬪七七之日，宮中不准祭奠，愉貴人只好支開眾人，奴才方才尋到機會——”

“一派胡言！”皇后氣得渾身發抖，原就身體不適，如今更加兩眼發黑，若非爾晴在身旁扶著，只怕已經倒到地上。

“皇后娘娘，小心身體！”富察傅恆急忙安撫道，轉臉看向太監時，眼中雪冷如刀光，幾步行至對方面前，一把將對方提起，“誰讓你誣陷皇后！你可知道，這是滅九族的大罪！”

“奴才不敢！若無娘娘吩咐，奴才怎敢來殺人，如今娘娘翻臉不認，奴才無話可說！但求一死，也算全了對娘娘的一片忠心！”說完，太監竟唇角上揚，朝他微微一笑，笑著笑著，一行黑紅相間血水順著唇角流了下來。

富察傅恆大吃一驚，忙喊道：“太醫！”

正在為愉貴人診斷的太醫忙從裡頭跑出來，將手指搭在太監的脖子上，又撐開他的眼皮與嘴唇看了看，搖搖頭，對富察傅恆道：“齒間藏毒，毒性劇烈，已經救不回來了。”

死無對證——這四個字猛地在富察傅恆心中閃過。

“他說謊。”就在富察傅恆心焦似火的時候，一個清冷的聲音在他耳邊響起，他望過去，見魏瓔珞長身而立，雖釵鈿凌亂，卻傲骨凌然，如蒼松爬於峭壁，對眾人冷然道，“若皇后娘娘要殺愉貴人，為何還要囑我來看望？太醫，請你告訴大家，這個太監身上有幾處傷痕？”

太醫雖不明白她的意思，但得富察傅恆眼神示意，便老老實實回道：“這太監身上大小三處傷口，頸項一道簪尖留下的血痕，後腦勺處還有被重物砸傷的腫包。”

“都是我做的。”魏瓔珞飛快承認道，順便捲起自己一邊袖子，露出青紫交加的淤痕，“類似的傷口，我身上也有不少，都是與他搏鬥來的，試問若是皇后娘娘真要取愉貴人的性命，為何還要派我來阻止他，這不是自相矛盾嗎？”

見眾人陷入沉思，慧貴妃瞇了瞇眼，輕飄飄的來了一句：“許是……皇后讓你來殺人滅口呢？”

“瞧瞧我這狼狽樣？”魏瓔珞在眾人面前走了幾步，將自己的傷口，自己亂糟糟的頭髮，將自己最狼狽不堪的一面展露在眾人面前，然後笑問，“我若來殺人滅口，為何兩手空空，別說是匕首，連棍棒都沒有！”

可不是？

男女之間本就力量懸殊，若連把趁手的武器都沒有，別說是殺人滅口，搞不好還會被對方給滅口。

“倒是您。”魏瓔珞忽將目光定在對方背後那群宮人身上，輕輕問，“您今日為何來永和宮？若說探望，可卻兩手空空，只帶了一群凶神惡煞的太監……”

眾人看著慧貴妃的目光立有不同。

“大膽！”慧貴妃怒道，“你竟敢懷疑本宮！”

身後一眾宮人皆看著她，只要她一聲令下，他們就會撲上去將魏瓔珞拿下。

“本宮倒是覺得，她一句也沒有說錯！”

但是這個地方，還有另外一個地位尊崇的人，只她一句話，任何人都不敢對魏瓔珞下手。

休息片刻，皇后已緩過來了些，她在爾晴的攙扶下，行至慧貴妃面前，兩人四目相對，她淡淡道：“瓔珞已經做出了解釋，你呢？慧貴妃，你要對你的行為作何解釋？”

魏瓔珞的一番話，很好的給她解了圍。

死無對證——不止對皇后如此，對慧貴妃也如此。

只憑言語，只論動機，兩個人半斤八兩，誰也逃不脫嫌疑，且慧貴妃的嫌疑還要更重些。

如若鬧到皇帝面前，你說他會幫誰？會信誰？

這麼多雙眼睛看著，這麼多雙耳朵聽著，慧貴妃只得深吸一口氣，打落牙齒往肚子裡吞：“……是臣妾錯了，一個兇手的話，怎麼能信，想來是他為了隱瞞背後主謀，故意誣陷娘娘你了。”

“是啊，一個兇手的話，怎麼能信。”皇后半是勸誡，半是警告道，“你身為貴妃，一言一語皆為眾人表率，更應該謹言慎行，好了，回去儲秀宮，好好靜思己過吧！”

皇后娘娘心中一片雪亮，整件事的前因後果，她已經猜測的七七八八。

回去長春宮的路上，她抬手將魏瓔珞喚至身旁，由她搭著自己的手，邊行邊道：“慧貴妃吃了這個暗虧，定會恨你入骨，你怕不怕？”

“我怕。”魏瓔珞低眉道，“但為了皇后娘娘，為了愉貴人，這些話我不得不說。”

皇后滿意的笑了起來，看著她的目光充滿憐愛：“若不是有你的那幾句話，今天這一盆污水，本宮是洗不清了，好孩子，你放心，本宮定不會讓慧貴妃動你分毫。 ”

她話裡話外的意思，顯是要將魏瓔珞當做心腹來培養了。

既是心腹，自然不比其他小宮女小太監，可以隨意交出去任人處置，自是要如長在自己身上的羽翼一樣，精心呵護的。

“謝主子。”魏瓔珞謝過之後，忽試探性問她，“可我們……就這麼算了？”

“最重要的證人已死，空口白牙，就算告到皇上那，皇上又能怎樣呢？”深諳宮中行事之道，又起了培養之心，故皇后細細與魏瓔珞分析道， “最重要的是，愉貴人也做了不該做的事……”

“您是說……”魏瓔珞蹙起眉頭。

“本宮知道她與怡嬪情同手足，怡嬪又是因她而亡故，故她才會在怡嬪七七之日，遣走身邊眾人，獨自一人私設靈堂，以祭故人。”皇后瞇起眼道，“可你要知道，在紫禁城裡，只有主子才配享受祭奠之禮，愉貴人此舉，說輕了，那是違背宮中規矩，說重了，就是公然詛咒皇上和太后，所以，哪怕是為了保住愉貴人，保住她腹中孩子，也不能將此事鬧大，尤其不能鬧到皇上面前去！”

“奴婢明白了……”魏瓔珞嘴上如此說，心中卻起了一絲兔死狐悲之感。

可憐的怡嬪。

也與姐姐一樣，蒙受不白之冤，死後連個正經牌位都沒有，全天下只有一個人記得她，偷偷祭奠她。

心情一沉重，身上的傷也跟著疼了起來，又不好在皇后面前齜牙咧嘴，魏瓔珞一路將皇后扶回長春宮，待其吃了藥睡下，才無聲的退出門去，一瘸一拐的往自己房間走。

路上無人，魏瓔珞捲起一邊袖子，看著自己雪白胳膊上的淤痕，皺眉心道：或許，我應該去太醫那求瓶藥。

“拿去。”

一個男人的聲音忽然從她對面傳來。

魏瓔珞腳步一頓，緩緩抬頭。

眼前是一隻雪白的藥瓶。

目光順著只藥瓶，滑向持藥瓶的那隻手，骨節分明，修長有力，最後望見他的臉，魏瓔珞有些訝異地問：“少爺？”

第三十七章 贈藥

富察傅恆別過臉去，只以一側通紅的耳朵朝向魏瓔珞，他距了魏瓔珞三步之遠，一個隨時都能逃走的距離：“拿去。”

魏瓔珞遲疑了一下，抬手接過他手中的藥瓶。

富察傅恆似鬆了口氣，轉過身去道：“這藥對外傷非常有用，早晚各擦一次。”

比起身上的傷，魏瓔珞更在乎他現在的態度，小心翼翼打量他：“少爺，你為何躲著我？”

“……”這問題似讓富察傅恒有些窘迫，半晌才咳嗽一聲，“男子不可直視女子身體，你……你把袖子放下來。”

魏瓔珞這才想起，先前為了驗看自己的傷勢，她將一邊袖子卷至肩處，一整條胳膊便露在他眼前，白生生如一條新鮮的藕，長在碧波清水中。

慢慢放下袖子，魏瓔珞輕輕道：“好了，你可以轉過身來了。”

富察傅恆這才回過身來，他著實有些臉薄，只是看見了女人的手臂而已，竟鬧紅了臉，看起來既狼狽又純情，偏自己還恍然不覺，以一副平日里嚴肅不可侵犯的模樣，問她：“今日你為何要點燃幔帳，可知一個不小心，可能會燒死愉貴人跟你自己？”

“我知道非常危險，但那種情況下，但在那種情況下，這是唯一能引來眾人的辦法。”魏瓔珞低聲道，“試想，我若大聲呼救，說慧貴妃要殺人，誰還敢進入永和宮？他們都怕撞上這種事，只會當聽不見。但宮中走水，可就大不一樣，所有人都會來救火，如此一來，我和愉貴人，就有可能得救。”

想起她當時絕望無助，朝自己大聲求救時的模樣，富察傅恆心中一軟，於是語氣也軟了下來：“若大家沒趕到，貴妃提前破門而入呢？”

魏瓔珞忽然抬頭望著他：“你不是來了麼？”

富察傅恆聞言一愣。

明明她衣衫齊整，沒有露出不該露的地方，也沒有對他笑，沒做任何出格的事情，他卻又想避開她的目光。

免得被她發現自己有些臉紅了。

“少爺……”魏瓔珞湊近一步，“你生病了嗎，你的臉有些紅……”

她伸出一隻手，似要探一探他額頭的溫度。

富察傅恆急忙倒退一步。

“抱歉。”似注意到自己現下的行為有些不妥，魏瓔珞收回了手，對他歉意一笑。

分不清自己心裡是失望還是鬆了口氣，富察傅恆低低道：“下次注意些，別……別再對男人這樣笑了，難道你額娘沒有教過你，什麼才是大家閨秀的禮儀？”

魏瓔珞不笑了，淡淡道：“我不是大家閨秀，也沒有娘。”

富察傅恆聞言一愣，正斟酌著補救的話語，便聽見魏瓔珞重又開口。

“我只有一個姐姐，名字叫魏瓔寧。”頓了頓，魏瓔珞笑道，“不過在宮裡，她還有另外一個名字，叫做阿滿。”

富察傅恆的面色刷得一變。

“怎麼？”魏瓔珞盯著對方，不肯放過一絲一毫變化，“少爺，你認識我姐姐？”

“不認識。”富察傅恆頓了頓，“藥已送到，侍衛所還有事，我先走了。”

與其說是藉故離開，倒不如說是落荒而逃。

他走得如此匆忙，以至於沒有註意到，直至他離開，魏瓔珞一直站在原地沒動，手指死死握著藥瓶，面無表情的望著他。

“這可是上好的療傷藥，一般人拿不到，只有品級高的武官才有。”

夜裡，張嬤嬤前來探望她，順便給她帶來瓶傷藥，雖也是從太醫那求來的，但比起桌上擱著的那瓶武官專用的療傷藥，卻是一個天上一個地下。

魏瓔珞趴在床上，身上衣裳已經盡數除去，光潔的背部露在外頭，她傷得最重的地方不是胳膊，而是背上——一個自己夠不著的尷尬地方。

歪頭瞥了眼桌子上玉光瑩瑩的藥瓶，魏瓔珞淡淡道：“富察傅恆送的，我暫時不想用。”

聽出她話中的冷意，張嬤嬤搖搖頭，一邊替她上藥，一邊勸道：“你還在懷疑他？”

“我今天見到富察傅恆了，他說不認識我姐姐。”魏瓔珞笑道，“可看他的臉色，卻完全不是這麼一回事……哎喲。”

張嬤嬤忙放輕了些力道：“現在怎麼樣，不疼了吧？哎，凡事都要講究一個證據，無憑無據的，你怎能將他當成兇手？”

“證據？”魏瓔珞眼中閃過一絲戾氣，“嬤嬤，你也認識我姐姐，當知道以她的個性，撿到貴重玉佩，必定交還失主，可她卻留下了玉佩。只有兩種可能，一是情人，二是仇人。姐姐自有心愛之人，縱被無情放棄，也不會輕易變心。那就只剩下一個可能，傅恆欺辱了姐姐！”

“又是你的猜測！”張嬤嬤曉得她已經有些魔楞了，忙與她分析，“也許玉佩真的是你姐姐偶然撿到，不知失主是誰無法歸還，又或者……傅恆的確認識你姐姐，卻與她的死無關……”

魏瓔珞的臉色陰晴不定，半晌之後，才緩緩吐出一口氣：“嬤嬤，你說姐姐失了清白，又執意不肯說對方是誰，宮裡的男人除了皇上，就是御前侍衛，若是皇上，就成了聖寵，沒什麼不好說的，那就只剩下宮內侍衛。姐姐外表柔弱，骨子裡卻剛烈，平白無故受了侮辱，一定會討回公道，她不說，不是不想說，而是不敢說！她怕連累家人，連累阿瑪和我，誰會讓她如此恐懼，只有位高權重的富察傅恆！”

她猛然回頭盯著張嬤嬤，似找到目標的刺刀，又似尋到了引線的火，咬牙切齒道：“他是富察氏金尊玉貴的少爺，是皇后的親弟弟，更是皇上的親信，將來的御前大臣，怎能出現這樣的醜聞，這就是姐姐被殺人滅口的原因！”

“你夠了……”張嬤嬤頭疼無比。

“嬤嬤，你敢說絕無可能嗎？”魏瓔珞反問。

張嬤嬤一時啞口無言。

如果魏瓔珞只是一味的胡攪蠻纏，她倒還能嚴厲訓斥，問題是，真有這個可能，且有玉佩這個線索在，可能性還很大。

“……好，就算是富察傅恆所為，你想怎麼樣？”張嬤嬤無奈道，“你又能怎樣？”

“我能怎樣？”魏瓔珞冷笑一聲，“自然是殺人償命，欠債還錢！”

知道她性子剛烈，卻沒想到竟剛烈到這種地步，張嬤嬤嚇了一跳，忙抓住她的手道：“你可不要衝動！不為自己，也為你姐姐，想想你姐姐辛苦養你長大，就是讓你去送死的嗎？”

魏瓔珞楞了一下，不是因為怕死，而是因為對方眼中流動的淚光。

不由得想起她先前嘆過的那句話——“沒人……會為一個不相干的人哭。”

“……你說得對。”魏瓔珞有些感動又有些羞愧得低下頭，“我還不能死。”

既然這世上還有人牽掛著她，那她便不能死，她怕自己死了，對方會變成第二個她，陷入痛苦與仇恨之中，為復仇不惜一切。

“好孩子，好孩子……”張嬤嬤憐愛的撫了撫她的秀髮，“來，翻個身，嬤嬤繼續給你上藥。”

魏瓔珞乖巧的嗯了一聲。

佈滿老繭的粗糙手指，一塗上就火辣辣疼的傷藥，一起落在魏瓔珞肩上。

她咬牙忍著，縱使傷痕累累，縱使有更好的選擇，但……富察傅恆送的藥，她一點一滴也沒用過。

第三十八章 回禮

“少爺。”

會用這個稱呼叫他的唯有一人。

富察傅恆回過身來：“找我什麼事……魏瓔珞。”

天氣已經漸漸有些涼了，宮女們紛紛換上了冬衣，卻見一抹淺紅自風雪中款款而來，那般鮮妍，那般嬌麗，如一根沾了口紅的妖嬈尾指，劃過之處，冬雪也染上了胭脂色。

“少爺。”紅衣少女行至富察傅恆面前，將一隻樣式古怪之物遞過去，語笑嫣然道，“這是給你的。”

富察傅恆沒有接，只低頭看著：“這是什麼？”

“皇后娘娘總念叨，擔心你老站在風口上會覺得冷，可男人不比女人，用不了手爐，我去小廚房討了一隻豬脬，灌了熱水，麻繩封口，揣在懷裡可暖和了。”她說著，忽將手中之物往他懷中一塞，“你瞧，是不是呀？”

富察傅恆心口一燙，也不知是因為她的關心，還是因為懷中之物。

可他身為宮中侍衛，怎可收下宮女的禮物，若是被人發現，他不會有什麼事，但魏瓔珞恐怕要倒霉，於是伸手將那物推了回去：“不用了，我不冷。”

卻見眼前少女笑了笑，不但禮物妥帖，連理由也為他找好了：“若有人問起，你就說是皇后遣身旁宮女送你的，怎麼，還不許皇后關心自家弟弟了？ ”

富察傅恆還有些猶豫，卻見她慢慢垂下頭，嘆了口氣。

“你送了我藥，我也想回贈你些什麼，只是實在拿不出什麼像樣的東西來……”魏瓔珞輕輕道，“你……可是嫌棄……”

“……不嫌棄。”富察傅恆沉默片刻，抬手接過那熱乎乎的豬脬，“謝謝你。”

魏瓔珞忽然抬頭對他一笑。

這之後的幾個時辰，富察傅恆一直有些神不守舍，眼前總是浮現出魏瓔珞的笑容，忽如一夜春風來，千樹萬樹梨花開。

“哈秋！”身旁好友海蘭察忽然打了個噴嚏，然後雙手搓了搓胳膊，“這都什麼時節了，紫禁城的風還這麼冷，直接往我脖子裡灌，嘖！”

其他侍衛也好不到哪裡去，寒風料峭，可苦了他們這群值守的侍衛，一個個冷得牙齒打顫，卻又不能擅離崗位，只能原地踏步，或者搓弄身體以取暖。

在一群凍得臉色發白的侍衛當中，面色如常，甚至還有些紅潤的富察傅恆便顯得極為顯眼。

“……你懷裡藏著什麼？”海蘭察眼睛好使，手腳更快，話還沒說完，手已經伸過去，一把將豬脬從富察傅恆懷裡搶了出來，被熱氣一燙，他忍不住打了個暢快的哆嗦，然後驚喜道，“呀，這什麼玩意兒，嗬，這麼暖和！”

一邊說，一邊忙不迭的將之塞進自己懷裡。

“還給我！”富察傅恆急忙伸手去奪。

兩人自小習武，富察傅恆雖強，海蘭察卻也不差，各種短兵相接的小巧功夫使出來，富察傅恆一時之間竟奪不回豬脬。

“這麼緊張幹什麼？”海蘭察還有空調戲他，“莫非是別人送的？這東西看著不起眼，心思卻很巧，瞧你這幅緊張模樣，估計也不是男人送的，莫非… …是哪個小宮女給你獻的殷勤？”

富察傅恆急忙否認：“不是！”

“不是？”海蘭察立刻嬉皮笑臉道，“如果是女人送你的東西，我可不敢要，但既然不是，那咱們兄弟兩個還分什麼彼此，你的就是我的，我不客氣笑納了哈——啊！”

樂極生悲，只見海蘭察慘叫一聲，鐵塔似的漢子竟一下子滾落到地上，剛剛還喊著冷，如今卻將胸膛緊緊貼在冰冷的雪上，如此還尤覺不夠，雙手不斷掏積雪往自己懷裡塞。

“海蘭察，海蘭察！你怎麼了？”富察傅恆急忙蹲下來探看，待看清情況，先是一驚，繼而一怒，“……怎麼會……”

“魏瓔珞！”

正在掃雪的魏瓔珞停下手中掃帚，回頭問：“怎麼了？”

一名宮女對她道：“富察侍衛在宮後水井邊上等你，說有話要問。”

這麼快？魏瓔珞楞了楞，然後點點頭：“多謝你了，我這就去！”

早上分別的水井旁，兩人又再次見面。

一樣的風雪，一樣的紅衣，不同的只有他的態度。

富察傅恆一把扣住魏瓔珞的手腕，俯視她的眼中難言怒意：“我和你有什麼深仇大恨，你要這樣害我！”

魏瓔珞昂頭望著他，故作驚訝：“少爺，你在說什麼啊？”

“那隻豬脬！”富察傅恆沉聲道，眼中除卻怒意，更多的是失望，“炸開了。”

卻不料下一秒，一樣溫熱之物探進他懷裡。

軟玉溫香，竟是一隻女兒家的手。

潑天的怒意，都被她這一摸一撫消弭了大半，富察傅恆如同被劍刺中似的，連連倒退了好幾步，直至靠在了井旁，被冰冷的井沿一涼，這才定了定神，但仍有些面紅耳赤道：“你幹什麼？”

“豬脬怎麼會炸了呢？”魏瓔珞的身體卻依偎過來，雙手重又朝他胸前伸去，“我瞧瞧，傷著你了沒有？”

她走得這樣急，撲得這樣義無反顧，簡直是要與他一同墮進井裡去。

富察傅恆忙接住她，下盤一用力，人就如青松咬石般定在了原地，嘆了口氣道：“不是我，是我的好友海蘭察，他被豬脬燙傷了。”

魏瓔珞楞了楞，然後慢慢低下頭，將自己此刻的表情藏於陰影中，只輕輕道：“不是少爺受傷就好，定是我太心急了，只想著要早點將禮物送您，結果豬脬的口沒有封嚴實，你的好友……他沒事吧？”

“沒什麼大礙，不過燙傷不輕。”富察傅恆頓了頓，有些懷疑的瞇起眼，“你當真不是故意的？”

魏瓔珞緩緩抬起頭，片片雪花融化在她的肌膚上，她呼出的熱氣幾乎要氤氳到他臉上，這熱意讓富察傅恆也不由得臉頰滾燙起來，甚至覺得她不用解釋，自己也會信她。

“少爺，你真的沒事嗎？”魏瓔珞慢悠悠抬起一隻手，輕輕撫向他的面頰，“你的臉這麼紅，是不是燙傷了？”

富察傅恆飛快抓住她那隻不守規矩的手：“不，我沒有……”

“可你的臉很紅。”魏瓔珞的視線移到他的手上，“手也很燙。”

富察傅恆真如燙傷般鬆開了手，頗顯狼狽的轉身就走。

背後，是少女清脆如鸝的笑聲：“少爺，其實豬脬夏天裝了冰塊，貼著皮膚涼爽極了，改日我重新做一個，給你夏天用！”

富察傅恆卻連回頭應一聲的勇氣都沒有，一路落荒而逃，回到侍衛值房中時，恰逢太醫剛剛為海蘭察換好藥，正在收拾藥箱。

“哎，我的命怎麼這麼苦啊？”海蘭察躺在床上，唉聲嘆氣，“沒死在戰場上，卻差點被個暖壺給炸死。”

“禍害遺千年，放心你死不了。”富察傅恆送走太醫，尋了條凳子在他身旁坐下，關心道，“太醫怎麼說的，要不要緊，需不需要給你批個假？”

“那就給我批十天假，我也好避開這鬼天氣。”海蘭察毫不客氣的討了個假，見富察傅恆一口允了下來，輕鬆之餘，又開始口花花，“我這可是代你受過，怎麼樣，跟我說說你那相好的事？”

這樣的玩笑，海蘭察平時開得不少，但唯獨這一次，富察傅恆楞了楞，面上竟有些燥，遲疑了一瞬才回道：“……哪有什麼相好。”

海蘭察一看，有門，登時連身上的傷都忘了，一下子從床上爬了起來，饒有興致的對他說：“傅恆，雖然這玩意兒炸了，但我還是得說句公道話！處理豬脬多麻煩，又要用麻繩串起封口，還不得熬上兩個通宵啊，人家這麼為你，除了芳心暗許，還能為什麼！”

“這麼麻煩？”富察傅恆忽然回過神來，對方這是在套他話呢！

“可不是麼？”海蘭察拍著他的肩，樂呵呵道，“我敢用性命打賭，這送你暖壺的姑娘，一定看上你了！你呢？你喜不喜歡她？喜歡她哪一點？”

哪一點？

一瞬間無數畫面湧入富察傅恆眼簾。

她宛若胭脂般染紅冬雪的衣。

她忽如一夜春風來，千樹萬樹梨花開的笑。

她被他扣在手中的滑膩肌膚。

“喂喂，問你話呢？”海蘭察搖了搖他的肩，“哪一點？”

每一點。

“……閉嘴吧你！”富察傅恆忽然惱了，卻不知道是惱對方還是惱自己。

“喂，別走啊，回來回來，開個玩笑而已，怎麼生氣了！”海蘭察在背後扯著嗓子喊，卻沒留住富察傅恆的腳步，卻也因此確定了什麼，嬉皮笑臉的朝對方的背影喊，“天氣冷了，下次你那相好若送你新的豬脬，記得借兄弟用用啊！”

第三十九章 心腹

“你又去掃雪了。”剛回長春宮內，魏瓔珞便被皇后叫到身前，慈愛道，“本宮已同你說過了，以後不必再幹這些活了，讓珍珠她們去做吧，你有空，就多讀些書，或者來本宮這裡，幫本宮研墨，替本宮處理一些事情。”

皇后顯是真心要將她當做心腹來培養，否則的話，會寧可她做一隻睜眼瞎，而不是讓她讀書寫字，明白事理，甚至拿變賣內務庫庫存之事與她討論。

魏瓔珞聽得心驚膽戰，又是憂慮自己是否爬得太高太快，又是感動於對方的看重，於是知無不言，言無不盡。

“一不留神，就到這個時候了。”兩個時辰過去，皇后擱下手中的毛筆，臉上顯出一絲疲態。

魏瓔珞立刻走到她身後，雙手輕柔的按著太陽穴，口中道：“娘娘，歇一歇吧，奴婢陪您說說話。”

“嗯。”皇后閉上眼睛，暫時拋開繁忙事務，與她閒聊了些家常，“說起來，前些時候太醫來報，說愉貴人最近經常半夜驚醒，整個人形銷骨立，瘦得都不敢認了，太醫說……這是心病。”

“心病還需心藥醫。”魏瓔珞斟酌道。 “怡嬪不在，皇上就是她唯一的心藥。”皇后嘆了口氣，“可皇上日理萬機，哪兒顧得上她！ 易求無價寶，難得有情郎，愉貴人不是董鄂妃，又去哪兒再尋一位世祖爺……”

天下皆知，順治帝獨寵董鄂妃，當年董鄂妃病故，世祖爺為她大病一場， 不惜落髮出家，尋常百姓家的男子都難為妻子做到這一點，更何況是一位坐擁天下的帝王。

頓了頓，皇后自覺失言，有些悵然地笑道：“瞧本宮都糊塗了，說的這是什麼呀！”

魏瓔珞知她心裡在想什麼，哪個女人不希望自己成為董鄂妃，但是期望太高，最後難免失望。

有心寬慰她，魏瓔珞想了想，道：“世祖爺待董鄂妃一片癡情，的確值得艷羨，但換個角度看，感覺就完全不同了！”

“哦？”皇后有些好奇道，“你說。”

“皇后娘娘，董鄂妃病故，世祖爺傷心欲絕，輟朝五日，燃兩座宮殿與無數珠寶，甚至下令太監宮女各三十名賜死！對董鄂妃而言，遇到癡情君王自是幸運，可那六十名無辜的宮人，他們也有至親家人，也是活生生的性命啊！更何況，世祖爺為了董鄂妃，置千萬臣民於不顧。”魏瓔珞嘆了口氣，“只怕文武百官、尋常百姓，以及后宮的其他妃子們，只願皇帝無情。”

“放肆！”

一個男人的聲音忽然響起，驚得魏瓔珞與皇后齊齊起身，然後朝對方跪了下去。

一雙明黃色的靴子行至魏瓔珞眼前。

這是她第二次看見這雙靴子。

“誰准你妄議世祖爺，真是罪該萬死！”弘曆的聲音自她頭頂響起，帶著無窮無盡的怒意，“來人——”

怎麼辦！

魏瓔珞心中叫苦，她也沒料到堂堂一個帝王，居然有聽牆角的喜好，如今一撞撞在槍口上，為今之計，唯有……

魏瓔珞一咬牙，在侍衛進門拿下她之前，大聲喊道：“皇上，這話不是我說的？”

“哦？”弘曆冷冷道，“那是誰說的？”

魏瓔珞：“ 是世祖爺。”

弘曆聞言一愣。

“皇上，世祖爺曾留下一則罪己詔，提及自己待董鄂妃過於優厚，未能以禮止情，深感後悔。”魏瓔珞趁他一愣，忙不迭將剩下的話說完，“奴才剛剛只不過是在覆述世祖爺的話。”

若要因此懲罰她，豈不是欺師滅祖？

弘曆沉默片刻，緩緩道：“那你指責世祖讓宮人殉葬一事呢，難不成又是世祖爺說的？”

“那倒不是。”魏瓔珞道。

弘曆立即冷笑：“來人——”

魏瓔珞：“是康熙爺說的！”

弘曆：“……”

魏瓔珞：“康熙爺早已下令，禁止殉死之行，從此之後，就再也沒有活人生殉之禮了！”

弘曆又是久久不語，或者說一陣憋屈。

這位似乎有些小心眼的皇上，似乎並不打算就這麼放過她，思來想去許久，終又想起一事，咬牙切齒道：“好，那朕問你，剛才你還說百姓寧願天子無情，又是什麼意思？”

聽了這個問題，魏瓔珞反而鬆了口氣。

因為她一共也只說了這麼多話，他既然拿這個來問，顯是最後一個問題了。

“回皇上。”魏瓔珞叩首在地，緩緩道，“奴才聽聞皇上每天卯刻起身，夏季天色尚明，冬月不過五更剛盡。當西陲用兵，有軍報至，便是夜半時分，皇上也會急招軍機大臣商議，軍機大臣五六日輪值一次，尚覺十分勞苦，何況皇上天天如此、年年如此，勤政之心，令人欽佩！ 然而，皇上忙於政務，無暇顧及后宮，妃嬪們不免落寞，可見要做一個明君，對百姓和天下有情，便只能對妃嬪無情了！”

弘曆聽完，張口欲言，半天沒說出話來。

“不錯，大愛無情，皇上就是這樣一位勤政的明君！”皇后忽走過來，揮揮手道，“好了，你下去吧，本宮要與皇上說說話。”

魏瓔珞的心立刻放了下來，知道皇后這是在順勢替她解圍，過了皇帝的三問，再出了這道門，她就徹底安全了……

“等等！”男人的聲音卻忽然在她頭頂響起，“抬起頭來！”

不禁魏瓔珞大吃一驚，連皇后也大吃一驚：“皇上？”

“你這語氣，你這聲音，朕越聽越熟悉……”弘曆的聲音裡帶著一絲疑惑，以及一絲審視。

魏瓔珞一聽這話，哪裡還敢再抬起頭來，只匍匐在地上，如同經年累月的石雕般一動不動。

“朕想起來了……”弘曆的聲音驟然變冷，“你就是——”

“出去吧！”皇后的聲音忽然插了進來，“別惹皇上心煩，到外面跪著去！”

“是，娘娘！”魏瓔珞連滾帶爬的衝了出去。

身後，是皇帝與皇后的爭吵聲。

“朕從前見她，還是個下等宮女，不出一月，就到了長春宮，還深受皇后的信賴，可見她心懷叵測、圖謀不軌！皇后，這樣的人，你怎能留在身邊？ ”

“皇上，瓔珞品行如何，臣妾這個主子最清楚。”

“皇后，過分寬容，小心養虎為患啊！”

“皇上，用人不疑，疑人不用，臣妾相信自己的眼睛，瓔珞絕不是您說的那種人！”

魏瓔珞忽然定住腳步，楞楞回望。

她不是那種人嗎？

不，皇帝說的是對的，她就是一個心懷叵測，圖謀不軌的人。

“可我不會辜負你的信任。”魏瓔珞在心底對皇后說，“我絕不會讓人傷害你。”

第四十章 惡犬

皇帝與皇后的爭執，暫時告一段落。

魏瓔珞原以為皇后會生來盤問她一番，但等了幾日，也沒有等來。

那句“用人不疑，疑人不用”原來真的不是一句托詞。

士為知己者死，得她如此看重，魏瓔珞在此之後，伺候得愈加用心。

皇后喜她心思靈巧，更是時時帶她在身邊，這日邀愉貴人一同遊園，身邊沒帶著爾晴明玉，而是帶著她。

園中景色秀美，只是略略有些冷，兩位娘娘肩上都披著厚實的披風，袖中籠著香爐，慢慢踱過蜿蜒的木橋，橋下錦鯉數尾，游過之處，如彩綢遊蕩。

“平時不要悶在永和宮，沒事多來長春宮走一走，園子裡也可以看看，只是，你得讓底下人多當心，身邊時刻都得留人。”皇后柔聲道。

愉貴人蒼白消瘦，強顏歡笑：“嬪妾受娘娘的恩惠，一輩子都還不清。”

皇后笑了：“本宮是皇后，理應照拂六宮，不值得你報答。”

愉貴人先是一笑，又是一嘆：“如果宮內人人都像皇后這般寬容大度，也就不會有那麼多是非了。”

皇后知道她話裡說的是誰，卻又不知該如何安慰，又擔心她思慮過多，有礙於生產，遂朝魏瓔珞使了個眼色，讓她尋些開心的事來逗逗她，別讓她鬱結於心。

魏瓔珞一時之間也尋不到什麼有趣的話題，倒是愉貴人自己，左顧右盼片刻，忽然停下腳步，哎呀一聲：“好可愛的小狗。”

只見前方不遠處，滾來一隻雪團子。

再仔細一看，原來是一隻毛色雪白，全無一絲雜色的小狗，幾個小太監追在它身後，一個懷中抱著彩繪食盆，盆中盡是精緻熱食，另一個邊跑邊喊：“哎喲我的小主子，等等奴才，等等奴才。”

魏瓔珞聽得好笑，一隻狗兒，竟也成了主子。

“什麼主子奴才的，真是不像話。”皇后卻是個最講規矩的人，面露不喜道，“也不知道是哪個宮的嬪妃養的……”

那小狗在空中聳了聳鼻子，然後不偏不倚，朝魏瓔珞等人的方向跑來。

愉貴人喜它幼小可愛，臉上浮出一絲笑意，微微彎了腰，似乎想要逗逗它，隨著那狗兒越跑越近，她臉上的笑容越來越少。

最後，只餘驚恐。

“汪汪！”小狗齜牙咧嘴，瘋了似的沖向愉貴人，在一片宮人的驚叫聲中，朝她狂撕亂咬起來。

“啊，別過來！”本該守在愉貴人身旁的大宮女芳草，此時彷彿被它嚇脫了魂，不但沒有護著愉貴人離開，反而在背後退了她一把，使她離那狗兒更近了。

愉貴人一張臉已經如雪一樣白，因為驚恐過度，連呼救都忘記了，整個人木頭似的定在原地。

“汪！”

一聲慘叫。

空中飛起一道拋物線，掉在地上，滾了好幾圈，皮毛與雪幾乎融成一色，小狗嗚咽幾聲，也不爬起來，只遠遠的，用畏懼的眼神盯著魏瓔珞。

“大膽！！”

一隻塗抹著大紅色蔻丹的手從它背後伸出，將它拎進懷中。

“你是什麼東西，竟然敢傷害本宮的愛犬！”慧貴妃冷冷道，“拿下她！”

魏瓔珞吃了一驚。

沒想到，不，她早該想到，宮中誰這樣囂張跋扈，敢將自己的狗都提拔成主子，唯有眼前這位慧貴妃了。

“貴妃娘娘！”眼見幾名太監受其指使，朝自己走來，魏瓔珞先聲奪人，大聲喊道，“可是您縱犬傷人，意圖謀害愉貴人肚中的龍胎？”

栽贓陷害，張口就來，慧貴妃縱有這個心，此刻也絕不能承認，更不能立刻處置了魏瓔珞，否則有殺人滅口之嫌。

“好個奴才，不但打傷本宮的愛犬，現在還敢污衊本宮。”慧貴妃冷笑道，“皇后娘娘，你說這種人應該如何處置？”

“處置人之前，先處置你的狗。”皇后怎肯讓她騎到自己頭上，當眾欺壓自己的心腹人，當即淡淡道，“狗是不會無緣無故鬧騰的，看看它的食盆裡有什麼！”

眾人立即撲向那懷抱食盆的小太監，卻發現原先盛在裡頭的食物居然不翼而飛，問那小太監，那小太監卻支支吾吾，只說已經被名喚雪球的狗兒給吃光了。

一派胡言，卻一時之間拿他沒辦法。

一名宮人向皇后獻計：“娘娘，食盆裡什麼都沒有，如今想要知道這狗兒究竟吃了什麼，就只有剖開它的肚……”

“放肆！”不等他說完，慧貴妃就尖利地喊道，“誰敢動它一根毫毛，本宮就撕了她！”

那宮人怎敢得罪慧貴妃，立刻噤若寒蟬，甚至有些後悔自己的多嘴。

沒有證物，事情就成了僵局，犯事的又是一條不懂人言的狗，總不能叫人提審這條狗吧？

最後只得作罷。

雙方人馬不歡而散，擦肩而過之時，皇后忽回頭道：“貴妃，瓔珞此舉算是幫了你，若剛才你的狗真傷了愉貴人，必定鬧得滿城風雨，依本宮看來，你要好好約束身邊的人了！如果他們再這麼無能，連條狗都看不住，任由它闖禍，下一回，本宮也不會姑息！”

慧貴妃撫弄小狗的手忽然一緊，惹得那小狗昂起頭，發出可憐的嗚嗚咽咽聲。

不但她在琢磨皇后的話，回去的路上，魏瓔珞也在琢磨皇后這番話。

“怎麼樣？”皇后笑著問，“看出蹊蹺地方來了嗎？”

“……慧貴妃是不是被人當槍使了？”魏瓔珞小心翼翼地問。

皇后緩緩點點頭，面色有些凝重道：“如果這次真出岔子，最後總不能拿狗出氣，肯定要找狗的主人，慧貴妃雖然囂張跋扈，但不會做出這種損人不利己的事情，背後，定還有別人……”

一時之間，無法確定這個人是誰。

但有一件事是可以肯定的。

那就是……有人要對愉貴人下手了。

魏瓔珞仔細回想起今日的狀況，心裡漸漸浮出個人影來，冷然一笑，對皇后道：“娘娘，奴婢想跟您討個差事……”

她向皇后討來了往永和宮探病的差事。

不但探病，還要送珍珠粉。

蓋因愉貴人受驚之後，日日噩夢，需按時服用壓驚丸才能入睡，但這東西對龍胎不好，不宜多服，若要服用，必須佐以上等珍珠粉，此物雖不是什麼稀罕東西，卻也不是一個不受寵的嬪妃能夠日日享用的，故而皇后聽說之後，特地從自己的內庫中撥了一些出來，讓人送去給她。

此事繁瑣，愉貴人又不是什麼大人物，沒人愛接這樣的活，魏瓔珞肯接下，其他人反而鬆了口氣。

今日她一如既往，攜珍珠粉前來探望，因走動的時間多了，永和宮上下都認識她，輕而易舉就進了寢宮內，見愉貴人仍蜷縮在床上，明明是有孕在身的人，卻形銷骨立，身上一點肉都看不見，強笑道：“瓔珞，你來了。”

魏瓔珞環顧四周，笑著問：“芳草呢？”

“她去為我調配珍珠丸了。”愉貴人嘆道，“上回的還沒吃完，你不必這麼急著送，咳咳，坐吧，本宮讓她給你倒茶，芳草，芳草！”

“奴婢在，奴婢在。”愉貴人身旁的大宮女推門而入，為魏瓔珞送上一杯好茶，結果茶盞剛剛放下，她遞茶的手便被魏瓔珞扣住。

“芳草。”魏瓔珞對她笑，“你的手怎麼了？”

顯是因為來得匆忙的緣故，芳草只匆匆洗了把手，手沒有完全洗乾淨，指甲縫裡還殘留著一些珍珠粉，微微泛著一些亮，一些黃。

“我，之前在做珍珠丸，手沒洗乾淨，我現在就去洗。”芳草想要抽回手，卻發現魏瓔珞的手指如同鐵鉗一樣，緊緊扣著她不放，不由得臉色一變。

愉貴人看看她，又看看魏瓔珞，疑惑道：“瓔珞，怎麼了？”

“貴人。”魏瓔珞慢慢轉頭看向她，“您身邊，出了叛徒。”

第四十一章 叛徒

“叛徒，怎麼會呢？”愉貴人吃了一驚，“芳草一直照顧我，日子最苦的時候也沒離我而去……”

“對，對啊！”芳草又抽了抽手，“奴婢對貴人忠心耿耿，怎麼可能是叛徒呢？”

“是嗎？”魏瓔珞手上一用力，將她強行拖到愉貴人面前，迫她展開手道，“貴人你看，珍珠粉是純正的白色，芳草指甲內的粉末明顯發黃，這根本不是珍珠粉的顏色！”

“珍珠粉就是這個顏色！”芳草咬牙道。

魏瓔珞立刻將自己今日帶來的珍珠粉拿了出來，無需多說，兩相對比，真假立辨，一者雪白無垢，如冬日最初的細雪，一者暗淡發黃，如細雪上的黃泥腳印。

愉貴人的眼睛又不是瞎的，一看之下，立時臉色鐵青。

“貴人，芳草先前為你做的珍珠丸呢，你這還有沒有？”魏瓔珞又問。

“有的。”愉貴人在枕邊一陣翻找，最後翻出一隻瓷瓶來，遞與魏瓔珞，“在這，我吃了大半，還剩下幾枚。”

魏瓔珞拔開瓶蓋，將裡頭僅剩下的三枚藥丸子倒在掌心，映入眼簾的是一片雪光，三枚藥丸，竟是一樣的雪白滾圓。

“都說你誤會我了……”芳草趁機在一旁爭辯。

魏瓔珞瞥了她一眼，將其中兩枚倒回瓶裡，剩下一枚捻在指間，用力一捏，藥丸破碎，粉末紛紛揚揚落下，在桌子上鋪了一堆小雪。

那雪，如同星子，微微發著亮。

“這絕不是珍珠粉。”魏瓔珞用手指沾了沾粉末，遞至愉貴人眼前，“具體是什麼，奴婢也瞧不出來，但御醫們肯定是瞧得出來的。”

宮中沒有真正凡庸之輩，即便是眼前飽受欺辱的愉貴人，也是有些見識的，但見她用手接了些許粉末，鼻子一嗅，眼睛一瞧，心裡立刻有了數。

“……這當然不是珍珠粉，而是貝殼粉！”愉貴人泛著血絲的眼睛盯向芳草，“芳草，你為何要魚目混珠，調換皇后送來的珍珠粉！”

見事情瞞不住，芳草立刻跪了下去，頻頻叩首，語帶哭腔：“奴才有罪！奴才額娘患病，無錢醫治，實在沒了法子，知道貝殼粉廉價，珍珠粉貴重，才偷換了皇后的珍珠粉，想拿來換取錢財！求貴人看在奴才一直精心伺候的份上，饒了奴才吧！”

見她模樣可憐，又念往日情分，愉貴人頗有些痛心疾首道：“你啊你，你額娘生病，只要告訴我一聲，難道我會不管？你竟幹出這種事情來，實在太令人失望！”

聽出她有放過自己的意思，芳草大喜：“奴才一時糊塗……”

“一時糊塗？”魏瓔珞笑了起來，“不，你精明得很呢。”

愉貴人與芳草齊齊一愣。

“貴人你看。”魏瓔珞將瓶中剩下那兩枚藥丸倒在桌上，“用廉價的貝殼粉調換珍珠粉，表面看是盜竊，可您仔細看看，貝殼粉泛黃，貝殼丸必定泛出雜色，可芳草給您的貝殼丸外表卻是雪白的， 唯獨內裡有些微閃粉，若不捏開，壓根區分不出……”

她緩緩抬頭，盯著眼前面色發白的女子道：“她的目的根本不是為了錢，而是——讓你不起疑心的將這些假丸子吃下去。”

愉貴人忍不住抬手握住自己的喉嚨。

彷彿前些日子吃下去的那些珍珠丸子，重又回到了她的喉嚨裡，剝落了表面的雪衣，冒出綠水毒液。

她想吐。

“說！”魏瓔珞朝芳草冷厲道，“如今你已經將事辦砸了，你背後那位主子是不可能出面保你的，你唯一的生路，就是把一切都說出來，看貴人肯不肯原諒你，為你在皇后娘娘面前說說情！”

事情若真鬧到皇后面前，她還有活路嗎？

芳草這下真的怕了，再也不敢有所隱瞞，張口喊道：“嘉嬪，是嘉嬪娘娘吩咐奴才這麼幹的！”

本以為從她嘴裡冒出來的會是慧貴妃的名字，豈料忽然蹦出這麼一位來，愉貴人震驚道：“嘉嬪？”

“是。”為留住小命，芳草竹筒倒豆子似的說，“嘉嬪娘娘前些日子尋到奴才，對奴才說，怡嬪已經去了，永和宮就只剩下您這一位主子，可您又一直蝸居不出，整日戰戰兢兢，就算生出一個阿哥，也定不會受寵。咱們永和宮，注定一輩子做冰窖！”

愉貴人氣得渾身發抖：“所以你就背叛了我？”

“怪不得，怪不得。”魏瓔珞則想通了一件事，“上回在御花園，愉貴人被狗襲擊，你不但沒有護著愉貴人離開，反而在背後退了她一把，使她離那狗兒更近了。想必那時候你就已經是嘉嬪的人了吧？”

芳草抽噎著不敢回話，只希望自己的眼淚能夠打動愉貴人一二。

“芳草，我且問你，你究竟在貝殼粉裡加了什麼？”愉貴人冷聲道。

芳草欲言又止半晌，最後低低道：“要改貝殼粉的顏色，得用染料去洗……”

“混賬！”愉貴人再也按耐不住，厲叫一聲，“你竟如此惡毒！”

她懷著身孕，染料成分含毒，長期使用還能生下健康的孩子嗎？

再多的舊情，也被芳草種種惡毒的手段消磨得沒有了，愉貴人狠狠一偏頭，連看她一眼也嫌噁心：“瓔珞，帶她去見皇后！”

“不，不！”芳草撲過來哭道，“奴才已經什麼都說了，別帶奴才去見皇后！”

愉貴人閉上眼睛，狠心不看她，身旁的魏瓔珞琢磨片刻，卻忽然開口道：“芳草，嘉嬪把東西交給你的時候，可有其他人瞧見？”

芳草搖搖頭。

果然如此，魏瓔珞對愉貴人道：“對方使得好手段，沒人證，物證也不充足，貿貿然告上去，恐怕還會被對方倒打一耙，說永和宮有意栽贓陷害。”

愉貴人楞住：“這……”

“與其現在就處置了這叛徒，讓對方換個我們不知道的人繼續害您，不如暫時留著她。”魏瓔珞冷冷看了芳草一眼，“這樣，她會以為您還在繼續吃有毒的貝殼粉……”

愉貴人琢磨片刻，發現這的確是個最好的辦法，至少不必敵明我暗，時時警惕來自身後的冷刀子。

“就依你說得去做吧。”愉貴人沉沉點頭，“芳草，若是嘉嬪那邊遣人來問，你就說她送來的貝殼粉，我全都吃完了……”

“得定個限期。”魏瓔珞想了想，“就半個月後吧，你自己去通知嘉嬪，說貝殼粉都用完了，讓她送新的來！聽懂了嗎！”

芳草哪裡還有第二個選擇，只能當了這個雙面間諜，跪俯道：“是！”

如此便好。

魏瓔珞俯視她，心中一片冷意。

她此番行動，不但是為了拯救愉貴人，更是為了拯救待自己一片赤誠的皇后。

畢竟若是愉貴人出了什麼事，下面的人一查，很快就會查到珍珠粉的源頭來自於長春宮。且不論送來的是珍珠粉也罷，還是人參或其他補物，只要有芳草這個叛徒在，總能在上頭下手。

這一點，魏瓔珞早已預料到。

“背後主謀喜歡栽贓陷害，我們宮里送的是珍珠粉，她八成要在上面下手。”魏瓔珞心想，“將計就計，果然抓住了你，只是不知道慧貴妃什麼時候才會發現，她身邊有一個看似忠心耿耿的叛徒……”

浩浩盪盪，一條長隊自甬道內行過。

每兩名太監抬著一隻木桶，木桶用紅綢遮住，蒙的嚴嚴實實，乍一眼望去，彷彿蒙著紅蓋頭的新嫁娘，腳不沾地的讓人抬著。

“那是什麼東西，神神秘秘的。”慧貴妃坐在亭中，遙指前頭的隊伍。

“福建巡撫歲貢的荔枝樹。”嘉嬪一直消息廣通，一問就答，“一共一百桶，除賞賜王公大臣外，剩下的全送去了長春宮。”

慧貴妃眼中閃過一絲妒色：“我這兒一顆都沒見著，卻連樹都送去給她了。”

隔著千山萬水，一路從福建運過來，成批的樹因為水土不服，果子落下大半兒，剩下的分給宮中太后、皇后和妃嬪們，還有受寵的宗親、大臣，每個人能得一顆品嚐，就算是天大的福分，由此可見皇后在皇帝心中之分量。

“左右不過是幾棵樹。”嘉嬪安撫道。

“是啊，左右不過是幾棵樹。”慧貴妃撫了撫懷中雪球，“皇上待皇后真是不錯，本宮待你……也算不錯吧？”

嘉嬪一楞，覺得她意有所指，忙小心翼翼的回道：“這是當然，嬪妾能有如今，多虧貴妃的照顧。”

慧貴妃微微一笑，美麗而又惡毒的眼睛盯著她：“那你為何要背叛我？”

第四十二章 荔枝宴

嘉嬪大吃一驚。

她當然可以矢口否認，但仔細一想，慧貴妃既然能問出這番話，顯見已經查到了什麼，慧貴妃沒有理由都能要人命，更何況是有理由？

嘉嬪立刻撲倒在她腳邊：“娘娘，嬪妾這麼做，可都是為了您啊！”

“為了本宮？”慧貴妃冷笑道，“用本宮的狗，來栽贓陷害本宮，然後說是為本宮好？只怕不是為了本宮，而是為了你的四阿哥吧，免得愉貴人再生一位阿哥出來，壞了你的好事！”

若是完全否認，就顯得太假了，嘉嬪一咬牙：“是，嬪妾承認，不希望愉貴人再生一位阿哥，但嬪妃這麼做，也是為您著想啊，娘娘已經跟永和宮結下死仇，若不徹底斷了愉貴人的後路，只怕後患無窮！”

慧貴妃沉吟片刻：“你對愉貴人做了什麼，說來聽聽。”

“是……”嘉嬪忙將自己先前的算計全盤托出，聽聞愉貴人已吃了半個月的假珍珠粉，慧貴妃略帶一絲驚訝：“這女人真這麼蠢，半點也沒察覺出來？”

“那女人本來就蠢，又只有芳草這麼一個心腹，一旦芳草反了，她就完了。”嘉嬪笑道，“昨兒芳草來報，說上回送的貝殼粉已經見了底，讓送新的過去。”

“給她！”慧貴妃暢快一笑，“要多少給多少，全塞愉貴人肚子裡去！”

見她開懷，嘉嬪鬆了口氣：“是，娘娘。”

慧貴妃當然可以只圖一時暢快，成箱成桶的貝殼粉往永和宮里送，但嘉嬪不同於她，比起快，她寧可要一個穩。

“若對芳草的話全盤皆信，我們就成了第二個愉貴人。”嘉嬪收起在慧貴妃面前的奴顏媚骨，冷靜的吩咐自己身旁心腹，“去外頭打聽打聽，尤其是太醫那，看永和宮最近有什麼新消息。”

心腹很快帶回了消息。

“愉貴人最近總是腹疼得厲害，太醫院的人看不出異常，又開了些安胎藥，讓每日多吃幾顆珍珠丸。”心腹試探問，“娘娘，奴才這就去準備新的貝殼粉？”

“去吧……等等！”人走了一半，嘉嬪忽然從背後叫住對方。

“娘娘還有什麼吩咐？”心腹忙回頭問道。

“你去告訴芳草……”嘉嬪沉吟一番，“貝殼粉需精心調配，得有兩天準備，約她荔枝宴時再見。”

心腹面帶疑惑：“貝殼粉明明還有啊……”

嘉嬪打斷她：“照我的吩咐去做！”

雖然心中充滿疑惑，但既然是主子的命令，心腹只得將所有疑問吞回腹裡，福了福轉身離去。

“希望我只是想多了，愉貴人可不像是能想出這種計謀的人。”望著她離去的背影，嘉嬪喃喃自語，“但以防萬一……”

今日一如既往，魏瓔珞來永和宮送珍珠粉。

芳草已等了她許久，一見她來，立刻心急火燎的衝上去：“瓔珞，嘉嬪剛剛派人來找我，讓我在荔枝宴的時候去她那領貝殼粉。”

“她倒是消息靈通。”魏瓔珞笑了起來，“皇后娘娘才剛決定舉辦荔枝宴，她那兒就得了消息……”

可見嘉嬪此人不簡單，竟不聲不響的將爪子伸進了長春宮。

“你做得很好，繼續保持。”魏瓔珞拍了一下芳草的肩，“只要你助我逮她一個正著，就算你將功補過。”

芳草期期艾艾道：“你可要說話算話。”

兩人相議妥當，接下來就是靜靜等待荔枝宴。

這宴開在半個月後，主角是皇上賜予皇后的那三棵荔枝樹，荔枝一顆未摘，全長在樹上，準備開宴時再一顆顆摘下來，以最新鮮水靈的姿態送到賓客盤中。

路過宴席時，魏瓔珞偷偷看了一眼，宴上有嫻妃，純妃，慧貴妃，嘉嬪，還有先前選秀時見到的兩個出眾秀女，最後，還有皇上……魏瓔珞忙低下頭，加快腳步離開。

行至約定好的暗巷處，魏瓔珞於牆壁陰影處靜靜立了片刻，不遠處漸漸行來兩個人。

一個是芳草，另外一個則是嘉嬪身旁的心腹。

對方行事極為小心，怕隔牆有耳，也不與芳草多話，裝作擦肩而過的樣子，將一隻繡花錦囊塞至對方懷裡，然後立刻就要抬腳離開。

魏瓔珞哪里肯讓她走，飛快從牆壁後跳出來，抓住對方的胳膊道：“竟敢替換貴人的珍珠粉，你這是謀害皇嗣！”

她本以為自己先聲奪人，運氣好的話，能從對方嘴裡嚇出些話來。

豈料對方竟極為平靜的回望她：“我不懂你在說什麼。”

她的鎮定，讓魏瓔珞心中生疑，半晌之後，忽然當著她的面，將手中繡花錦囊展開，身旁的芳草啊了一聲：“怎麼會是香草？”

只見錦囊之中，不見半粒珍珠粉，只有一串香草。

“除了香草，還能是什麼？”對面的心腹似笑非笑，“這是嘉嬪娘娘親手為將來的小阿哥繡的祈福錦囊，可不是什麼珍珠粉貝殼粉的。”

“嘉嬪娘娘可真是機警，原來早有防備……不好！”既然嘉嬪已經發現異常，為何還要特地派人來赴約，除非……魏瓔珞臉色一變，“中計了！”

她丟下兩人，轉身朝存放今夜主角的庫房跑去。

還沒進門，就听見裡頭傳來一陣哭聲。

“不是我！”等進了門，負責看守荔枝樹的小宮女臉色發白，拼命朝她解釋道，“我也不知道是誰，我就走開了一小會，回來發現，荔枝樹被人，被人用開水活活澆死了！”

魏瓔珞一把推開她，幾步走到荔枝樹前。

只見樹從根部開始被人泡爛，滿樹荔枝落在地上。

“怎麼辦？”小宮女嚎啕大哭，“皇上會殺了我的頭……”

何止是她的頭，貢品被毀，只怕有一大群人要因此人頭落地，連魏瓔珞也不能肯定自己是否能置身事外。

“別哭了！”魏瓔珞臉色難看，她蹲下身，從地上撿起幾個荔枝細細觀察片刻，然後對身後哭哭啼啼的小宮女道，“你想死還是想活？”

“我，我自然是想活……”小宮女哽咽道。

“把手張開。”魏瓔珞將手中的荔枝放在她掌心裡，“照這個標準，從地上的荔枝裡挑出能入眼的，送去御茶膳坊，告知他們皇后要辦荔枝宴，讓他們立刻想法子！到時候，你就禀報皇后娘娘，兩棵樹的荔枝做了菜，剩下一棵現摘！”

“現，現摘？”小宮女嚇楞，“那，那豈不是立刻會漏洩。”

“這個不歸你管，你只負責我交代你的事！”魏瓔珞冷冷道，“還不快去？”

“是，是！”小宮女見她願意承擔一半的責任，哪裡還有不願意的道理，立刻跪在地上，手忙腳亂的挑撿起地上的荔枝來，眼角余光處，見魏瓔珞匆匆離開了庫房。

皇后既然一早便說要親手摘下荔枝獻給皇上，當然不能輕易反口，必須有 一棵樹抬去宴會。

若是最後一棵樹都沒送上去會怎樣？

“皇后定會顏面無存。”魏瓔珞心道，“慧貴妃與嘉嬪定會趁機指責宮人辦事不利，讓皇上處置了負責荔枝宴的這批宮人，而這批宮人……恰恰是皇后身邊最得力的心腹，以及準備栽培的對象。”

因荔枝宴涉及到貢品與皇上，所以皇后是點身邊最得力與最看好的宮人來負責的，其中包括魏瓔珞。

若荔枝宴上出了意外，這批人一定會受罰，也不得不受罰。

如此皇后不但損了顏面，還傷及筋骨，搞不好會一下子損失好幾個心腹……

“我怎可讓這樣的事發生在她身上？”魏瓔珞咬牙心想，“必須想個法子，必須想個法子……有人！找她！”

第四十三章 荔枝亂

一疊疊用荔枝製成的菜，流水般送至席上。

有荔枝蝦球，雞蛋炸荔枝，鮮荔枝涼拌烤鴨，荔影殷紅卷，荔枝豬肉丸等等，皇后舀起一勺白湯，湯水里滾著一粒雪白荔枝，以及幾顆鮮紅的枸杞，白中透紅，如同雪中飄飛的一兩朵紅梅，煞是可愛。

“皇后娘娘，這是御廚特別製作的白雪紅梅。”爾晴見她面露好奇，便在一旁解釋道，“荔枝容易上火，所以用了溫鹽水浸透，又特意配上枸杞中和。 ”

“茶膳坊倒是頗有心思，光是這個賣相，就十分雅緻了。”皇后笑道，“皇上，您嚐嚐。”

弘曆一副心不在焉的模樣，目光四下逡巡，也不知在人群中尋找著誰。直到白雪紅梅送到他面前，他才對皇后微微一笑：“皇后有心了。”

慧貴妃眼中閃過一絲妒色，撫著自己的玳瑁指甲笑道：“荔枝製菜很尋常，畢竟每年都有乾荔枝送來，可加了調料，就不是那個味兒了！真正會吃荔枝的人，對鮮荔枝最感興趣。皇后娘娘，今日不是要親自採摘荔枝麼，怎麼遲遲不見動靜！”

皇后也覺奇怪，按理來說，這個時候荔枝樹已經該搬上來了，卻不知為何，遲遲沒有動靜。

“說起來，負責此事的是誰來著……”慧貴妃別具深意的一笑，“臣妾想起來了，是那個叫魏瓔珞的宮女吧。”

弘曆夾荔枝肉的手忽然一頓。

皇后並未察覺，只是因為慧貴妃的笑而皺起眉頭，彼此之間打了這麼久的交道，當了這麼久的敵人，皇后可以算是世界上最了解慧貴妃的人，這個笑容明顯不懷好意，她想做什麼？她能做什麼？

“時候也不早了。”弘曆忽然開口，“讓那個叫……魏瓔珞的宮女，把荔枝樹送上來吧。”

皇后心中一驚，雖然有些心中不安，但皇帝既然都已經開了口，哪裡有當眾駁回的道理，只得道：“瓔珞呢，讓她把荔枝樹送上來。”

話傳下去，卻遲遲不見人來。

漸漸的，議論聲四起。

“喲，那魏瓔珞好大的架子，居然讓這麼多娘娘，讓皇上等她一個下人。”慧貴妃笑意更深，“也就皇后您宮裡能教出這樣的下人，呵呵。”

皇后眉頭一皺，以她對魏瓔珞的了解，魏瓔珞不會好端端的出這樣的岔子，怠慢如此多的宮中貴人，對她而言又有什麼好處，一定是發生了什麼意外狀況。

眼角余光掃向慧貴妃，見對方一副等著看好戲的模樣，皇后心中一凜：“只怕此事與她有關……”

皇后有心將此事搪塞過去，然而箭在弦上不得不發，皇帝，慧貴妃，嘉嬪……這麼多雙眼睛盯著她，等著她做出回覆。

她該如何回覆……

“娘娘！”正在皇后焦頭爛額之際，爾晴的聲音忽在她耳畔響起，“是魏瓔珞！她來了！”

魏瓔珞來了？

眾人齊齊看去，都想看清楚這個膽大妄為的宮女長什麼樣。

第一眼望去，她的衣著打扮與其他宮女沒什麼不同。

第二眼望去，卻又覺得她與所有宮女都不同。

這個樣貌……未免太過標致了些。

吐氣如蘭，清如蓮蕊，莫說宮女了，就連層層選拔上來的秀女們，都沒有幾個能在相貌上與她比拼個一二的。皇后也是心大，竟將這樣一個美人放在身旁，也不怕被皇上看中？

對比之下，被魏瓔珞攙扶著的女子，便黯然失色，憔悴的如同一朵開敗了的花，唯一能比得過魏瓔珞的，或許只有身上那件屬於主子的衣服。

“愉貴人，你怎麼來了？”皇后驚訝道。

被魏瓔珞攙扶而來的女子，正是本該在永和宮養胎的愉貴人。

她對皇后笑道：“皇后娘娘設宴，嬪妾理應到場。娘娘體恤，嬪妾就更不能偷懶了。”

弘曆的目光從魏瓔珞臉上，慢慢移至愉貴人臉上：“愉貴人的病，好些了嗎？”

愉貴人忙向他福了福：“多謝皇上關懷，嬪妾的精神已經好多了。”

“那就好，你要多注意身體，別讓皇后跟著擔憂受累。”弘曆點點頭，“坐吧。”

愉貴人這才在自己位置上就坐，落座之時，與魏瓔珞交換了一個心領神會的眼神。

幾乎是同一時刻，慧貴妃與嘉嬪也交換了一個同樣的眼神，嘉嬪開口道：“皇后娘娘，什麼時候開始摘荔枝呀？嬪妾嘴饞，還等著品嚐色香味俱全的鮮荔枝呢！”

皇后一楞，目光擔憂的望向魏瓔珞。

“讓主子們久候了。”魏瓔珞回她一個放心的笑容，然後大聲道，“送上來！”

話音剛落，兩名太監便合力抬著一隻木桶上來，上頭高高蒙著一片紅綢，將荔枝樹從頭蒙到尾。

“皇后娘娘。”魏瓔珞遞送來一隻托盤，盤子裡放著一柄金剪刀，“請您親自來摘。”

皇后已經看出此時不同尋常，她一時之間想不出主意應對，但她相信魏瓔珞，相信對方已經想出了應對之法，於是笑著接過金剪刀，一步步走向木桶，然後緩緩伸手揭開紅綢……

“汪！”

皇后驚得後退一步，待看清楚眼前狀況，不由瞠目結舌：“這，這是……”

只見紅綢底下，荔枝樹枝葉凋零，滿樹荔枝已不剩幾個，大多數都跌進了盆中泥裡，再仔細一看，樹身上抓痕累累，罪魁禍首顯然是……

眾人齊齊朝著樹下那隻雪白毛團看去。

似是感覺到了眾人不善的目光，那毛團又汪汪喊了幾聲，然後迅速從盆中跳了下來，朝慧貴妃的方向跑去。

“啊！！”愉貴人忽然尖叫一聲，猛然抱住了身旁魏瓔珞的胳膊，一個勁兒往對方身後躲，“別過來，別咬我，別咬我！”

她喊得這樣撕心裂肺，就彷彿那狗兒的牙齒已經扎進她的喉嚨之中，咬嚼著她的血肉一樣。

弘曆看了她一眼：“來人，抓住那條狗。”

太監們撲了上去，七手八腳，終於逮住了那毛團，那毛團顯是嬌生慣養慣了的，鮮少被人如此粗暴對待，立刻委屈的嗚咽幾聲，然後朝著一個方向汪汪大叫起來。

“你們手腳輕些……”慧貴妃臉色難看的望向弘曆，“皇上……”

不等她為毛團求情，愉貴人已經失聲痛哭：“慧貴妃，一次不夠還有第二次，你是一定要嬪妾的命嗎？”

弘曆眉頭一皺：“這是怎麼回事？”

“回禀皇上。”魏瓔珞一邊拍著愉貴人的背，一邊恭順的回道，“一個月前在御花園，這只名叫雪球的狗兒突然闖出來，驚嚇了愉貴人。因當時無人受傷，皇后娘娘寬宏大量，便沒有追究，只是苦了貴人，每日要喝壓驚湯才能入眠，不想今日精神才剛好了些，又撞上了！”

“大膽奴才！”慧貴妃厲聲道，“你這麼說什麼意思，難道懷疑本宮指使那畜生嚇人！”

為保全自己，她已不再喊雪球小乖乖，改口喊它小畜生了。

“奴婢不敢。”魏瓔珞垂下頭，“奴婢只是實話實說。”

愉貴人忽然掙開她的懷抱，撲在弘曆腳下哽咽著：“皇上救命，皇上救救嬪妾吧！再這樣下去，嬪妾撐不下去，也要落個一屍兩命的下場！”

弘曆垂眸看了她一眼，宛如廟堂上的神佛俯瞰跪俯在地的凡人。

“來人，扶貴人起來。”他緩緩道，“放心，此事朕會為你做主。”

“皇上！”慧貴妃急忙道，“難不成您真信了她的鬼話？您仔細看看那荔枝樹，明明是被開水燙死的，卻硬要說是被狗給抓死的……”

被開水燙死的？

皇后心中一道，好呀，你又沒仔細看過那荔枝樹，你怎知是被開水燙死的？只怕是你喊人暗地裡下的手吧？

“慧貴妃！”皇后不給她辯解的機會，當即嚴厲道，“你三番兩次驚擾愉貴人還嫌不夠，今日本宮的荔枝宴，你也要故意搗亂，險些又嚇到愉貴人，到底意欲何為！”

“雪球平日都很乖巧，從未闖過禍！”慧貴妃咬牙道，“這一次，只怕是有人故意栽贓陷害，利用它陷害臣妾！”

“栽贓陷害？”皇后搖搖頭，“這只惡犬上回在御花園裡襲擊了愉貴人，今日它不咬人，卻盯上了福建的貢品，皇上專門送給本宮的禮物！”

慧貴妃啞口無言。

若無先前御花園裡的襲擊事件，眾人還能信她的話。

但既然已有襲人之事在先，這樣一隻惡犬，怎可能如她所說的那般，平日乖巧不闖禍？

“貴妃。”弘曆淡漠的目光掃來，“你還有什麼想解釋的嗎？”

在宮裡頭，想要活下去，活得好，就一定得學會看人臉色，尤其是看皇帝的臉色。

慧貴妃撲通一聲跪在弘曆腳下，哭道：“都怪雪球這畜生，臣妾回頭一定剝了它的皮……”

“虎兕出於柙，龜玉毀於櫝中，是誰之過與？”弘曆忽地打斷她。

“老虎犀牛跑出籠子，龜甲美玉毀於匣中，自然是看守者的過錯。”魏瓔珞忽然在一旁跪下，“今日運送荔枝樹的時候，雪球就在腳下竄來竄去，偏生是貴妃娘娘的愛犬，奴才們不敢轟趕，結果出現這樣的事，是奴才看管不力，甘願受罰！只是……”

她眼角余光掃過哭成淚人的愉貴人，低聲道：“奴才斗膽，替愉貴人多問一句，看守荔枝的已經罰了，那破壞荔枝的呢？”

“大膽！”嘉嬪拍案而起，“這裡哪有你這奴才說話的地方！”

“……她是為嬪妾問的。”愉貴人幽幽一嘆，抬起被淚水沾濕的面孔，旁人懷孕都是胖一圈，唯她不但沒有長肉，兩邊臉頰還朝內凹陷，渾似一具骷髏，“嬪妾也想知道，這宮裡頭，還有嬪妾的容身之地嗎？”

嘉嬪一時啞口。

“皇后娘娘仁慈，皇上仁慈，請恕奴才無禮！”魏瓔珞悍然開口，“愉貴人懷著龍嗣，身份貴重；荔枝是福建歲貢，天子御賜；皇后寬宏大度，然地位尊崇，容不得一再挑釁！樁樁件件，都與雪球有關，但惡犬畢竟是牲畜，它不懂禮儀，不懂規矩，要怪，就怪它的主人，既不管教，又不約束，以至連連闖禍！奴才斗膽，請皇上聖裁！”

弘曆俯視跪在自己眼前的女子良久，然後緩緩轉過頭，聲色淡淡，卻又帶著一種居高臨下，難以拒絕的威嚴：“慧貴妃。”

那聲音裡沒有喜，沒有怒，沒有責備，卻讓慧貴妃的身體輕輕發抖。

“……是，雪球在管教上出了錯。”慧貴妃雙手抓成拳，忽道，“嘉嬪！還不快過來跟皇上請罪！”

棄車保帥！

所有人心頭都閃過這樣一個詞。

包括嘉嬪也是。

心中暗暗叫苦，卻又知道自己逃不過這一遭，畢竟是自己給慧貴妃出的主意，又是自己辦砸了事。

“皇上，都是嬪妾的錯。”嘉嬪起身朝弘曆跪下，“貴妃娘娘生怕雪球太過頑劣，破壞了皇后娘娘的宴會，特意叮囑嬪妾看好雪球，是嬪妾不小心，才會惹出這樣的事兒，與貴妃娘娘全不相干！皇上要罰，就罰嬪妾吧！”

弘曆的手指在桌子上敲了敲，他是不大相信嘉嬪這話的，但慧貴妃身後勢大，不可能真的因為幾棵樹而重罰她，板子落在嘉嬪身上，倒也皆大歡喜，於是淡淡道：“荔枝樹是福建的歲貢，千里迢迢運來京師，朕親自將它送來給皇后，就是為了讓她高興，可你這一疏忽，就讓朕的努力打了水漂。現在你不該向朕請求原諒，該向皇后賠禮道歉才是！ ”

“是！”嘉嬪咬緊牙關，膝行兩步，重重向皇后叩頭：“嬪妾無能，約束不力，請皇后娘娘恕罪！”

惹出這樣大的禍，怎可能因為輕飄飄幾句話就原諒她？

見皇后一言不發，嘉嬪無法，只得繼續朝她叩首，一時間宴席上竟沒了別的聲音，只餘她砰砰砰的叩頭聲。

“……好了。”幾十個頭磕下去，皇后終於開了口，“本宮只是毀了一場宴會，愉貴人可是受了很大驚嚇！一個鬧不好，傷了龍嗣，你要如何賠償！”

這就是要她不但對自己磕頭，還要對愉貴人磕頭認錯了。

嘉嬪心中一陣屈辱，給皇后叩頭不算什麼，畢竟是后宮之主，誰在她面前都要矮三分，可那愉貴人是什麼東西？也配讓她跪？

“怎麼？”皇后冷冷道，“你可是心中有怨，不肯認錯？”

“……嬪妾不敢。”形勢比人強，事已至此，嘉嬪只得一咬牙，朝愉貴人的方向磕下頭去，“愉貴人，一時疏忽，竟險些闖下禍事，請你大人大量，原諒姐姐這一次！”

這頭磕下去，猶如覆水潑出去，再難收回。

從今往後，宮裡但凡消息靈通些的人，都會知道，她嘉嬪給愉貴人下了跪，磕了頭。

愉貴人看著跪在自己眼前的女人，似對她，又似對站在她身後的慧貴妃道：“但願你是真心悔過，別再縱容惡畜傷人！”

“汪汪，汪汪！”雪球似乎覺得有人提起了它，便汪汪叫喚起來。

“好了，朕不想再看見這條狗！”弘曆厭惡的瞥了它一眼，下了最終論調，“嘉嬪一時疏忽，闖下大禍，降為貴人，禁足三月！慧貴妃身為儲秀宮主位，管不好人，也管不好狗，實在無能之極，罰一年宮份，好好閉門思過吧！”

說完，不願再看這群女人爾虞我詐，直接拂袖而去了。

不知是不是魏瓔珞的錯覺，離去之前，弘曆似乎回頭看了她一眼，那一眼頗為複雜，魏瓔珞理不清其中的意思。

而弘曆這一走，剩下的人也都心不在焉，萌生去意。皇后看在眼裡，也不勉強他們，勸了幾杯酒之後，便結束了這場離了主題的荔枝宴。

曲終人散，愉貴人卻留了下來。

知道她有話與自己說，皇后另外開了一席，桌上擺了幾盤果點茶水，笑著與他說：“你今兒怎麼會來，不是在永和宮養病麼？”

養病只不過是藉口，兩人心知肚明，愉貴人不來，是害怕與慧貴妃撞面。

“是瓔珞讓我來的，她說服了我，我越是怕慧貴妃，慧貴妃越是要折磨我，就算不為了我自己，也要為怡嬪出一口氣……”愉貴人撫了撫自己略顯臃腫的肚子，笑著說，“就算我說話的分量不夠，但加上這個孩子，就勉強夠了……”

兩人又閒聊了些家常，許是因為懷孕的緣故，愉貴人臉上顯出一絲疲態，皇后見了，便讓爾晴送她回宮歇息，待人一走，瓔珞撲通一聲跪在她身旁：“奴才擅作主張，請皇后娘娘恕罪。”

皇后卻一點也沒責怪她的意思，反而親暱的伸指一點，點在她的額頭：“你呀你，竟然能出這樣的主意，慧貴妃利用雪球驚嚇愉貴人，未清的前賬正好移到今日來算，倒也不算冤枉了她。”

魏瓔珞極誠懇的回她：“奴才認罪受罰是小事，慧貴妃和嘉嬪的所作所為，就是要讓娘娘顏面全失，又怎能讓他們得逞？奴才看守不力，荔枝毀壞本是大事，但比起慧貴妃教唆惡犬傷害愉貴人，毀掉福建歲貢，破壞皇后宴會，可就要輕得多了。”

皇后忽笑道：“你可知，皇上已經看出來你在利用他了。”

魏瓔珞大吃一驚，幾乎是立刻抬頭看著皇后。

她臉上的傻樣似乎取悅了皇后，皇后樂呵呵的笑道：“不過你不必太過擔心，皇上既然看出來了，還肯讓你利用，就說明他也覺得慧貴妃做得太過，藉機敲打敲打她。”

魏瓔珞鬆了口氣，覺得背上微微有些涼。

“瓔珞。”皇后忽問她，“你覺得咱們萬歲爺平日是個什麼樣的人？”

魏瓔珞不知道她為何要問自己這個問題，思慮片刻，給了個中規中矩的答案：“勤政愛民。”

皇后搖搖頭：“本宮不是說這個，本宮是問你他的脾性。”

魏瓔珞一連說了好幾個詞，皇后都是搖頭，直到她吞吞吐吐的說出一個：“殺伐果斷？”

“是啊！”皇后如孩子似的一拍巴掌，“皇上是什麼人哪，大清帝王，天下之主，只要他看不順眼的人，喀嚓一下，腦袋落地，這不就完了！什麼還要留下人，這不給自己找氣受麼？”

魏瓔珞又覺得背上有些涼了，汗水簡直如瀑布般洗刷著她的背，她勉強笑道：“這……也許皇上有什麼顧慮？”

“不能！”皇后斬釘截鐵道，“皇上能有什麼顧慮，那鄂善何等恩寵，多少官員求情，說殺也就殺了，眼都不眨！”

“那……那……”魏瓔珞哭喪著臉，“娘娘，皇上真的會秋後算賬，要了奴才的腦袋嗎？”

她可憐巴巴的模樣，彷彿一隻闖了禍的貓，時刻準備跳到女主人的膝蓋上，撒著嬌打著滾喵喵叫，求得女主人的保護。

“放心，你不會有事的。”卻見皇后若有深意的笑道，“你是個女孩子，一個長相標致的女孩子。”

雖然她說不會有事，但聽了後面那句話，魏瓔珞只覺得自己不僅是背，是整個人都一片冰冷，彷彿掉進了一譚井水中。

第四十四章 處置

“汪汪，汪汪！”

李玉用手一壓，將汪汪叫聲，以及探出籃子的雪白狗頭都壓回籃中。

“索倫侍衛。”他將籃子往眼前的侍衛手中一塞，“皇上有命，處置了這條狗。”

目送他離開之後，海蘭察呸了一聲：“什麼皇上的命令，八成是你的主意，怕慧貴妃秋後算賬，就把這糟心活硬塞給老子！斷子絕孫的狗東西！”

當著大太監的面，他不敢有所抱怨，人一走，他就開始罵罵咧咧。

“索倫侍衛。”

海蘭察吃了一驚：“誰？誰在那偷聽我講話？”

拐角處轉過來一個黃杉女子，聽了他的話，微微一愣：“我才剛來，你剛剛說什麼了嗎？”

見對方表情不似作假，海蘭察這才鬆了口氣，又咦了一聲，覺得對方相貌有些眼熟：“你是……上回在永和宮那位……”

“我是長春宮的宮女，魏瓔珞。”魏瓔珞自報家門道。

“我記得你。”海蘭察笑了起來，“你下手真狠啊，就算沒有侍衛來，你一個人也能殺了那個小太監。”

“為求自保，迫不得已，請見諒。”魏瓔珞笑了笑，不與他再討論這個話題，直奔主題道，“今日我來，只因雪球傷了愉貴人，毀了皇后宴會，又害我受了罰，我想把這條狗帶回去。”

“哦？”海蘭察眉頭一挑，“你要怎麼處置？”

魏瓔珞面上帶笑，宛如春風拂面，可說出來的話，卻如東風刺骨：“自然是先先出一口惡氣，然後宰了，再將皮剝下給您送來，好讓您向上頭交差。”

“你一個姑娘家，下得了手？”海蘭察說完，自己心裡先有了答案，當然下得了手，她能對人下那樣的狠手，自然也能對狗下同樣的狠手，略微猶豫了一下，便將籃子遞過去，“行，那就交給你了！不過回頭若是有人問起來……”

魏瓔珞伸手接過籃子，心領神會的對他說：“大人放心，瓔珞自會守口如瓶，不會讓您難做。”

海蘭察這才放心的鬆開了手，任她將籃子拿走。

直至魏瓔珞的背影消失在甬道口，海蘭察才吐出一口氣，靠在柱子上道：“呼，可算擺脫了這份苦差……”

“海蘭察！”

“又是誰？”海蘭察驚得一回頭，今兒是怎麼了，怎麼到處都有人偷聽他講話？

柱後轉出來一個人，穿著與海蘭察一樣的侍衛服，腰間別一樣的刀，只是相比之下，氣質更加雍容華貴，彷彿盛世花開。

赫然是富察傅恆。

“你好大膽子。”傅恆面色難看道，“竟然把皇上交代給你的事，丟給一個小宮女去做。”

“瞧你說的。”海蘭察急忙否認，“我可沒硬塞給她，是她主動要求的。”

“你可以拒絕的。”傅恆眉頭皺得更緊，“你不拒絕，是怕慧貴妃回頭醒過神來，追究起愛犬被殺的罪過……”

“是啊，慧貴妃不能奈何皇上，還奈何不了區區一個侍衛麼？”海蘭察一攤手，在好友面前承認道，“女人發起火來很可怕，尤其是有權利的女人。”

“那你還把事情退給魏瓔珞？”傅恆略帶一絲怒意道。

“她是長春宮的宮女，長春宮本來和儲秀宮便是仇敵，仇上加仇，怕什麼！不過話又說回來……”海蘭察若有所思的望著眼前的俊美男子， “你對她挺關心的麼，居然為了她跟我發火……”

傅恆心中一慌，別過臉去：“沒這回事……只是覺得她一個女孩子家家的，下不了這個狠手，回頭這活還不是要回你手上？”

幾天后，魏瓔珞再次找到海蘭察，將一面雪白的皮毛塞到他手中。

“這是……”海蘭察看了看皮毛，又看了看她，“你真殺了？”

“當然。”魏瓔珞柔柔一笑，“先打一頓，然後殺了，皮剝下來與你交差，剩下的肉本想送去御茶膳坊，結果他們說大清入關之前，旗人以狩獵為生，與獵犬相伴，從太祖開始立下一條規矩，禁止吃狗肉。如今雖奉旨殺了雪球，一樣吃不得，只得拿去埋了。”

海蘭察一個大男人，都聽得背上有些發涼，忙道：“行了行了，狗皮我留下了，你回長春宮伺候皇后吧。”

魏瓔珞從善如流，朝他福了福，轉身回長春宮去了。

她的背影一消失，海蘭察就轉過身，將手中的狗皮朝對面的柱子一丟。

一隻手從柱子後伸出來，接住了那張毛皮。

“你還說她不敢殺。”海蘭察抱著胳膊，朝對方笑道，“瞧瞧，人家可比你我心狠手辣多了。”

傅恆眉頭緊鎖，低頭看著手中的毛皮。

“我日後如果要找女人，可不敢找這樣心狠手辣的，不然若是在外面找了小的，回到家裡，只怕等著我的不是熱飯熱菜，而是一把菜刀……哎呀！你去哪？”海蘭察朝傅恆的背影喊道。

傅恆充耳不聞，反手將毛皮丟還給海蘭察，然後徑自朝魏瓔珞離開的方向追去。

也不知是他腳程快，還是魏瓔珞腳程慢，亦或者是魏瓔珞刻意在等他，不消片刻，他就追上了對方。

伸手將對方的手臂一拽，傅恆冷然質問：“為何要欺騙海蘭察？”

魏瓔珞轉過身來，有些驚訝得看著他：“少爺，你在說什麼？”

“魏瓔珞，不要再裝模作樣！”傅恆下意識的收緊了手指，“你送來的那塊狗皮，尾部有一塊黑色斑點，可我記得，雪球渾身都是雪白的！你為何要拿一張假皮讓海蘭察交差？誰指使你這麼做的，是不是想陷害海蘭察？”

也無怪傅恆會這樣想，宮中多得是爾虞我詐，有時候說錯一句話，上錯一道菜，便注定下半生坎坷乃至於沉淪。

海蘭察是他的好友，他不能眼睜睜看他掉到陷阱裡去。

時間一分一秒過去，他沒有等來魏瓔珞的解釋，她只是仰頭望著他，眼中漸漸蒙上一層霧氣。

“汪！”

一聲狗叫打破了兩人之間的寂靜。

傅恆循聲望去，只見花葉一陣搖曳，一隻雪白的狗頭從樹葉後鑽出來，朝他們汪汪喊了兩聲。

“雪球？”傅恆楞道。

那隻理應被處理掉的小狗，怎生還活著？

雪球從樹葉後鑽出，邁著小短腿，一路汪汪叫著跑到魏瓔珞腳底下，脖子上還拖曳著一條長繩。

“你這孩子，不好好待在屋裡也就罷了，怎還到處亂跑。”魏瓔珞嘆了口氣，忽對傅恆道，“……能鬆開手嗎？”

傅恆啊了一聲，鬆開了手指。

但五根紅紅指印，卻如烙鐵一樣烙在她雪白的手腕上，像一個自私的男人，在得到心儀女人身上蓋下的章。

眼神複雜的看著她逗弄著雪球，還從隨身攜帶的香囊裡拿出些吃食餵牠，傅恆忽然問：“你在養牠？”

“嗯。”魏瓔珞低低應了一聲，“狗哪里分得清對錯，只知道聽主人的話，主人讓它看家，它就看家，讓它害人，它就害人。”

傅恆不再說話，只是低頭看著這一人一狗，眼中猜忌漸漸淡去，如同冬雪被春風融化。

“……少爺，還有什麼事嗎？”魏瓔珞忽然仰頭望著他，“沒什麼事的話，我先帶它回去了，免得被人瞧見……”

搞不好要告她一個欺君之罪。

傅恆心中一跳，一句話幾乎不經過大腦，就脫口而出：“把它給我吧。”

魏瓔珞聞言一愣，下一刻如護犢子的母牛般，將雪球緊緊抱在懷中。

“……我不是要處置它。”傅恆似看出她心中所想，苦笑一聲道：“紫禁城才多大地方，遲早會被人發現，到了那個時候，你就罪犯欺君了……不如讓我送它出宮，找個好人家收養。”

讓他覺得高興的是，魏瓔珞似乎極為信任他，他只這樣一說，她就鬆開了眉頭，極不捨的撫了撫雪球，然後將之遞向傅恆，柔聲道：“謝謝你，少爺。”

傅恆自她手中接過雪球，目光卻不由自主的落在她手腕上的紅痕上。

“……回頭我給你送些藥來。”他帶些歉意的說。

“又不是什麼重傷，連點皮都沒破，就是略有些紅，吹一吹就涼了。”似乎是因為雪球的事情得到了解決，魏瓔珞心情極好，竟難得的與他開了個玩笑，然後自己將手腕拐至面前吹了吹，忽兩眼一抬，有些狡黠的朝他眨眨眼，“少爺一直盯著我看幹嘛？是想替我吹一吹嗎？”

言罷，將手一伸，凝雪似的一段皓腕便送至傅恆面前，距離他的唇，只有一吻的距離。

傅恆驚得後退幾步，兩頰肉眼可見的紅了，慌忙垂下頭道：“時間有些緊，我先去處理雪球的事情了……”

魏瓔珞的笑聲在他身後傳來，傅恆離開的腳步更快，心中有些懊惱，有些疑惑，這是他第幾次與她見面了？又是他第幾次從她面前落荒而逃了。

明明他一隻手能殺死十個她……

可最後的勝利者卻總是她。

傅恆被人撚狗咁撚

第四十五章 螻蟻

夜，繡坊。

燭火搖曳，照亮了屋中兩人。

張嬤嬤坐在椅子上，魏瓔珞如同一個侍奉長輩的兒孫，跪在她身旁，將手中的皮套戴在她的膝蓋上。

“進了紫禁城，我就覺得腿都不是自己的了，不管是在假山、在石子路，只要碰上主子，說跪下就跪下，我年紀還輕，倒還受得了，嬤嬤可不行，將來一定會留下後患的。”魏瓔珞絮絮叨叨道，“您試試，這皮套墊在膝蓋上，是不是舒服多了！”

被人這樣惦記著，侍奉著，即便裹在膝上的是幾束雜草，張嬤嬤都會覺得舒服到心裡的。她笑道：“很好，你的手越來越巧了。”

膝套是魏瓔珞自己縫的，她手巧，皮料也選得好，只是自己還覺得不滿意，有些挑剔的看著膝套道：“我也是看那些太監們佩戴的，只可惜沒找到太好的皮料，將來得了好的，再給您換。”

張嬤嬤嘆了口氣：“瓔珞啊。”

“怎麼了？”魏瓔珞望著她。

張嬤嬤欲言又止片刻，終開口道：“雪球明明渾身皮毛都是雪白的，為何你要特意尋一塊有瑕疵的交出去呢？”

魏瓔珞做事從來不瞞她，在給張嬤嬤換膝套的時候，已經輕描淡寫的將自己今天的所作所為告訴了她。

“因為索倫侍衛和富察傅恆是好朋友啊！”剩下的事，自然也不會瞞她，魏瓔珞笑道，“索倫侍衛粗枝大葉，富察傅恆卻很聰明，他一定很快會發現我動了手腳，不出幾日，定會過來找我。”

“你故意在他面前演了這齣戲？為什麼？” 姜還是老的辣，張嬤嬤略一沉吟，得出了答案，“你先前一念之差，送他做過手腳的豬脬，雖然蒙混過關，但他過後一想，必定起疑！如何才能讓他消除疑心呢，只能演一齣戲，讓他覺得你心地善良，是一個連小動物都不忍下手的人。”

“嬤嬤，我是不是很壞？”魏瓔珞將臉頰枕在她的膝上，喃喃道，“但為了給姐姐報仇雪恨，我只能當個壞人。”

“你若是壞人，就不會三番兩次救愉貴人，甚至不惜和慧貴妃做對。”張嬤嬤嘆了口氣，輕輕撫摸她的頭髮，“你若是壞人，就不會給雪球做窩，還把自己的吃食省下來給它。”

魏瓔珞：“我為了脫身，連一條狗都利用。”

這個傻孩子！張嬤嬤忍不住笑出聲來：“你若真是壞人，就不會耿耿於懷，你若真想當個壞人，就要壞得徹底，斬草除根，絕不心慈手軟——學學慧貴妃！ ”

儲秀宮。

嘉嬪跪在地上。

她已經跪了多久了？她記不得了，只覺得兩條膝蓋已經不屬於自己，汗水順著額頭落下，滴答滴答打在地上。

“那個臭丫頭，幾次三番壞本宮好事，偏偏皇后護著她。”慧貴妃的聲音自她頭頂響起，淡淡道，“本宮顧忌身份，不好隨意處置她，你說說，該怎樣才能處置了她，也好讓本宮消消氣？”

嘉嬪心念急動，最後一咬牙，吐出一個名字：“怡親王！”

“他？”慧貴妃語氣中透出不屑，“那個繡花枕頭，能做什麼？”

“他畢竟是一位親王。”在謀算人上頭，嘉嬪得天獨厚，當即自信滿滿的笑道，“雖怡親王府聲勢大不如前，但到底是個鐵帽子王爵。”

慧貴妃沒有說話，似乎在等她將話接下去。

“這位正經宗室，現在卻只做了個乾清門侍衛，連御前侍衛都沒當上，心裡正窩著火呢！”嘉嬪為她分析道，“如今他和小高大人是至交好友，又指望娘娘提攜一二，自是想著法兒的討好！娘娘若是有什麼吩咐，想必他一定極樂意去做的……”

慧貴妃的聲音總算不再那麼冰冷：“他畢竟是個乾清門侍衛，多少雙眼睛盯著，手怕是伸不到后宮來！”

嘉嬪鬆了口氣，知道自己又熬過去了一關，面上卻還是恭恭敬敬道：“打蛇便要打三寸，嬪妾早已派人去繡坊打聽了魏瓔珞，發現她曾和一名侍衛有首尾……”

“哦？”慧貴妃略感意外，坐直了身子道，“那個侍衛的名字是？”

“傅恆！”

侍衛所內，富察傅恆一回頭，就見自己的好友海蘭察吊兒郎當的朝自己走來。

“怎麼了？”海蘭察伸手在他眼前晃了晃，“昨天睡覺沒睡好？怎麼一副神不守舍的樣子？”

傅恆的確一夜沒睡好，一閉上眼，眼前就浮現出凝雪似的一段皓腕，以及上頭僅屬於他的紅印。

他在現實裡有多拘謹，在夢中就有多放肆，竟如她所願，也如自己所願，將自己的唇印了上去……

搖搖頭，將那些亂人心神的畫面揮出腦袋，傅恆問：“找我什麼事？”

“沒什麼事不能找你啊？”海蘭察說完，忽然朝一個方向使了使眼色，壓低聲音道，“最近這傢伙可勤快了，不是勤快的工作，而是勤快的找宮裡的宮女… …”

傅恆望了過去，見一個尖嘴猴腮，偏神態倨傲無比的男子立在不遠處，正與一名宮女拉拉扯扯，兩人幾乎俯首帖耳，也不知道在說什麼悄悄話。

“怡親王！”

對方一驚，轉過頭來：“富察傅恆？”

身旁的宮女見來了人，還是富察傅恆這樣的大人物，立刻驚得臉色發白，匆匆行了一禮，就低著頭跑開了。

“這宮女是親王的熟人？”傅恆笑問。

“不熟。”怡親王笑道，“我前幾天在這裡丟了扇子，正在問她瞧見沒有。”

“哦？”傅恆審視的望著他，“是嗎？”

“不然呢？”怡親王頓時臉色一變，冷哼一聲，“難不成你懷疑我堂堂一個親王，會和一個宮女有首尾？”

沒憑沒據，即便心中有所懷疑，傅恆此刻也只能搖搖頭：“不敢。”

“哼，不敢就對了！”怡親王端起親王的架子，如同上司訓斥下屬般，拿下巴對著傅恆道，“我九歲襲爵，是大清世襲罔替的鐵帽子王，你算什麼？別以為有皇上的寵信，就能不把我看在眼裡！”

說完，也不等傅恆回應，便拂袖而去。

“待我辦好貴妃派來的差事，得了貴妃的支持，看你還能不能在我面前耀武揚威！”路上，怡親王仍有些憤憤不平，覺得天道不公，富察傅恆那樣的小人竟也能得勢，“不過貴妃也真是的，這點小事，還要千叮嚀萬囑咐的……慶錫！”

值房裡，慶錫正準備出門接上輪侍衛的班，冷不丁見外面走進來一個人，略驚一下，也不知道對方為何要找上自己，但還是恭恭敬敬道：“慶錫給怡親王請安。”

怡親王弘曉頗對他的態度頗為滿意，這才是下等人看見他這位王爺時應有的姿態，拉著對方走了幾步，走到一個沒人的角落，弘曉笑道：“慶錫，聽說你最近一直在籌謀升官兒啊！”

慶錫奇怪的看了他一眼，他是從哪得來的消息？兩人素來沒什麼交際，他打聽這些幹嘛？於是斟酌著言辭：“王爺說笑，如今我只是個二等侍衛，誰不想當頭等呢？”

弘曉似乎早在等他說這句話，當即哈哈一笑，然後開門見山道：“要是我開口舉薦，自然不是難事。”

雖然是個家道中落的王爺，但鐵帽子王就是鐵帽子王，如他所言，有他開口，事情的確會好辦許多，只不過……

“王爺真願幫我？”慶錫知道這個世界上沒有免費的午餐，對方跟自己又不是什麼親戚朋友，肯出手相幫，定然是對自己有所求，“若是王爺真能為我在侍衛內大臣面前美言幾句，刀山火海，慶錫都願為王爺去。”

“不需要你上那刀山火海。”慶錫笑瞇瞇道，“只要你替我踩死一隻小小的螞蟻……”

“哦？敢問王爺，那隻螞蟻的名字是？”

第四十六章 夜會

筆尖在雪白的紙張上留下墨痕，少女伏案執筆的身姿窈窕秀美。皇后在旁看了一陣，皺起眉道：“瓔珞，你有心事？”

魏瓔珞微微一愣，腦海中浮現出慶錫的話語：“我查到瓔寧的真正死因了，今夜三更，我在御花園等你，不見不散！”

她搖搖頭，回答：“禀娘娘，沒有。”

皇后走到魏瓔珞面前，從她指尖取下毛筆，溫柔地說：“心不在焉，是練不好字的，你身體不舒服嗎？”

魏瓔珞心中一動，向後退了兩步，行禮道：“娘娘，奴才的確有事，要向您告假！”

三更天，月光如紗似霧，籠在花枝梢頭。

慶錫走過石子小徑，瞧見一個熟悉身影，正是魏瓔珞。見魏瓔珞如約而至，慶錫心中一鬆，頓生鄙薄：到底是個小姑娘，感情凌駕於理智之上，太蠢了。他走上前，道：“魏瓔珞！”

少女轉身看向他，目光冰冷如刀，慶錫心中莫名一涼，便聽她驚慌地高聲嚷道：“來人，有賊啊！”

一群太監從四周衝出，一擁而上將慶錫按倒，慶錫怒道：“你們好大膽，我是乾清門侍衛！魏瓔珞，你發瘋了？”

魏瓔珞置若罔聞，向其它太監說：“不必怕他，此人擅離職守，深更半夜跑到御花園心懷不軌，只要不打死就沒你們的錯處！”

那些小太監們被這句話壯了膽，當真把慶錫打了個滿臉開花，慶錫雖有武藝，卻雙拳難敵四手，只能不停叫罵。

不遠處燈火熒熒，一隊人馬快步趕來，為首的一人衣著華麗、神情倨傲，是那不可一世的怡親王弘曉，他上前踹翻一名太監，勃然大怒：“瞎了你們的狗眼，誰敢動手！”

魏瓔珞見了怡親王，唇邊泛起一絲冷笑。

眾太監跪成一片，戰戰兢兢地齊聲道：“奴才給怡親王請安！” 魏瓔珞也似模似樣地行禮問安。

弘曉狠狠瞪了魏瓔珞一眼，一把扯過慶錫，問：“怎麼回事！”

慶錫渾身劇痛、口角溢血，伸手指向魏瓔珞，恨聲道：“是魏瓔珞！她秘密約會我到御花園，想勾引我！”

魏瓔珞輕蔑地打量慶錫兩眼，好笑地問：“你長這麼大難道沒照過鏡子？”

慶錫摸了摸高高腫起的臉頰，心中更恨，道：“魏瓔珞，想不到你是如此歹毒的女子，我今夜來是想勸你不要錯付情意，你卻惱羞成怒、糾結人手、動手傷人！王爺，她約會我的事情早已上報給您，您可要嚴懲這個不知廉恥的宮女！”

弘曉等的就是這個時候，揮手道：“還不把人拿下！”

兩名侍衛上前要拿人，魏瓔珞早有準備，正要開口，卻聽一道清朗男聲道：“深更半夜，你們在這兒幹什麼？”

魏瓔珞怔了一下，她看向聲音來處，眾人讓開的道路間，傅恆踏著如水月光走了過來。

傅恆在看她，魏瓔珞本能地想皺起眉別過眼，但她不能讓他起疑，她必須迎著那令人厭煩的關切目光，回一個親近的示好微笑。

她也的確這樣笑了一下。

弘曉也說不好魏瓔珞和富察傅恆自己更厭惡哪一個，雙眉擰起，語氣不善地問：“富察傅恆，今日可不是你當值，你為何會出現在這兒！”

傅恆的目光從魏瓔珞身上移開，對弘曉微微一笑，道：“皇上今夜頗有雅興，正在御花園賞月，召我手談一局，只是沒想到，剛清淨沒多久，便聽到此地喧嘩令人煩擾，令我前來查看。”

弘曉神色微微一變：“皇上也在？這兒有個宮女私約侍衛，被我當場拿住，正預備交去慎刑司， 就不打擾皇上雅興了，帶走！”

傅恒有意無意地擋在魏瓔珞身前，面上仍是讓人如沐春風的微笑，道：“皇上就在前面的亭子，怡親王，既然驚動聖駕，還是請皇上聖裁吧！”

雅緻的涼亭前烏壓壓跪了一片人，弘曆坐在石凳鋪著的錦墊上，在棋盤上落下一枚黑子，才轉過臉來慢慢問：“說吧，鬧什麼呢？”他的目光掠過魏瓔珞，皺了皺眉。

有這麼句俗話說得好：惡人先告狀。

魏瓔珞氣定神閒地看弘曉搶先開口：“皇上，這名宮女膽大包天，私下勾引宮中侍衛齊佳慶錫，齊佳慶錫再三拒絕，這宮女卻約他今夜三更時分來御花園私會！奴才收到禀報，不能容忍此等淫亂宮闈的卑賤之人，剛剛的喧嘩是在捉拿此女，不料打擾了皇上的雅興，真是罪該萬死。”

弘曆看向魏瓔珞，問：“你可認罪？”

傅恆聽弘曆向魏瓔珞開口就是問罪，心中一跳，手在袖中緊握成拳。

魏瓔珞心中亦是一冷，她暗暗深吸一口氣，微微抬頭，應道：“親王殿下所言，奴才一無所知，不知如何認罪。”

慶錫捂著腫大的臉頰，質問：“你若不是為與我幽會，為何三更半夜來御花園中！”

魏瓔珞捧起身邊的花籃，一臉無辜：“天氣漸漸熱了，主子不喜歡驅蚊草的味道，我是來採夜來香的，哪想到就撞上你這個登徒子，還好皇后娘娘體恤，特派了幾個小太監和我一同來御花園，若說是幽會，我怎麼會帶這麼多人？”

慶錫爭辯道：“你帶這麼多人是想報復我拒絕你！你約我來御花園，讓他們把我當賊痛打一頓，這是故意洩憤！”說到這裡，慶錫快速從懷裡掏出一張宣紙，高高舉起：“皇上，奴才有證據，這是魏瓔珞派人送來的信件， 請您御覽。”

弘曆看這一出鬧劇，意興闌珊地道：“呈上來。”李玉將紙展開，奉給弘曆。

那雪白宣紙上寫著一行字：今夜三更，御花園瓊苑東門，不見不散，瓔珞字。弘曆看完勃然大怒，猛然將宣紙丟在魏瓔珞臉上：“你還有什麼話說！”

宣紙輕飄飄從魏瓔珞臉上落在她膝頭，上面的字歪歪扭扭，的確是她的字跡。

魏瓔珞神情異常冷靜，她拾起宣紙，道：“這字迹的確像出自奴才之手，但奴才也有證據，證明這不是奴才所書。”言罷，她從懷裡取出一疊紙，繼續說：“回禀皇上，承蒙皇后娘娘厚愛，親自教導瓔珞寫字，瓔珞資質愚鈍，卻不敢辜負娘娘心血。這一月來，瓔珞嘗試各種方法練字，為了比較優劣，特意將所有練習的紙都排上序號。今天下午，奴才發現第二十八頁不見了！所以，必定有人盜竊瓔珞的書法……”

她目光轉過慶錫與弘曉，一字一頓地道：“栽贓陷害！”

慶錫不自然地避過魏瓔珞目光，弘曉則嗤笑一聲：“你說丟了就丟了？我還說是你自己藏起來了！”

魏瓔珞施施然問：“敢問怡親王，我寫信用的紙是什麼紙？”

弘曉不耐煩地回答：“當然是練字的宣紙！”

魏瓔珞神情恭敬道：“皇上，瓔珞俸祿有限，不敢浪費宣紙，所以用手紙來代替——哦，就是白棉紙。”

傅恆眼中微帶笑意，接過魏瓔珞手裡的密信與她自己拿出的紙，再奉給弘曆查看：“皇上，慶錫提供的這封信，紙張潔白稠密，紋理細緻，是出自安徽涇縣品級最高的生宣，但魏姑娘的這些紙，只是宮內最普通的白棉紙。”

弘曉臉色一沉，還要強辯：“你這女子心機深沉，說不得是你故意避嫌，專門找了張上等生宣！”

魏瓔珞輕輕嘆了口氣，竟似有些無奈：“不是瓔珞厚顏，皇后娘娘說過，瓔珞練的這一百五十張字，每天都有進步，你們怕我發現，不敢動最新的，便從中間抽取，第二十八恰是一月前的字，只要與這兩日的字體比對，真假立知。”

鐵證如山，再難辯駁。

慶錫額頭沁出細密汗珠，不自覺地抖了起來。

弘曉忽然一腳踹在慶錫身上，破口大罵：“混賬東西，竟敢矇騙於我！皇上，奴才沒想到慶錫竟然撒謊，一定是他——”

“一定是齊佳慶錫勾引我不成，特意栽贓陷害，怡親王是這個意思吧？”魏瓔珞笑盈盈地對慶錫道：“齊佳侍衛，你聽清楚了嗎，你勾引我不成又栽贓，你自己再不識趣，可沒有人會救你啊。”最後一句十分意味深長。

慶錫臉色青白，弘曉要棄車保帥，他怎麼會不懂？他把心一狠連連磕頭道：“皇上，是怡親王威脅奴才去陷害瓔珞姑娘！奴才不知道他為什麼要這樣做，但一切都是他指使的，奴才對天發誓！”

弘曉踹上慶錫胸口，暴怒：“狗奴才！竟然敢往我身上潑髒水！”

魏瓔珞故作驚訝地道：“是怡親王指使你？奴才深居內宮，與親王素昧平生，不知親王為何要誣陷奴才？奴才身份卑微，只有長春宮宮人的身份值得親王多看一眼……難道，怡親王殿下其實是想藉誣陷奴婢往——”

“夠了。”弘曆忽然開口，聲音中隱有怒意。

天子之怒，威如雷霆，眾人齊齊噤聲。

弘曆道：“慶錫攀誣長春宮宮女，不配乾清宮侍衛一職，杖責一百，革職查辦！把他堵住嘴，給我拉下去！此事到此為止。”

慶錫來不及再說一個字，便被侍衛堵住嘴拉走，弘曉暗暗鬆了口氣。

到此為止四個字砸在魏瓔珞身上，字字似乎都有千斤重，她不甘心地還要開口，傅恆伸手用力拉了她一下，認真地對她輕輕搖了搖頭。

“到此為止”，天子金口玉言，誰能違背？

弘曆瞧見了魏瓔珞與傅恆的小動作，心中更為不快，冷冷道：“魏瓔珞，你這種破爛文墨也好意思叫書法？還覥著臉說每天都有進步！朕都替皇后難受，你回去練上一百張，練不完，不准休息！”

魏瓔珞咬住牙，垂首應道：“……是。”

第四十七章 吃肉分福

怡親王和魏瓔珞的那一場鬧劇，在宮中還是掀起了一場不小的風波，長春宮拔出了一個內應，而儲秀宮，嘉貴人夥同怡親王誣陷皇后的貼身宮女敗露，不配再教養四皇子，皇上下令將四阿哥交給嫻妃撫養。

而魏瓔珞……還在練那一百張的大字，天子讓練一百張，就不能只練九十九張。

長春宮中，魏瓔珞懸腕提筆一勾，終於寫完最後一個字，長長呼出一口氣。皇后看著白紙上工整不少的字跡，笑道：“是個有慧性的丫頭，寫得越來越好，皇上罰你練字真是罰對了。”

魏瓔珞將湖筆放在筆架上，抿了抿唇，問：“有錯當罰，娘娘，被罰是瓔珞錯了嗎？”

皇后沉默片刻，嘆了口氣，道：“天子是永遠也不會錯的，他說你錯了，你就是錯了，無論如何，嘉貴人被處置，也算皇上給了你一個公道。”

公道？魏瓔珞看著桌案上厚厚一疊白紙覺得有些諷刺，她搖頭道：“若有公道……這公道也不是給我的，是給您的，給長春宮的，還是那句話，有錯當罰，嘉貴人錯了被罰，可怡親王呢？”

皇后瞧向窗外，日光照在她裙裾金線所繡的鳳凰上，熠熠生輝，她的語氣十分平靜：“你何必鑽牛角尖？怡親王是皇上的親堂弟。”

那文彩輝煌的鳳耀眼的近乎刺目，魏瓔珞輕輕說：“對，怡親王是皇上的親堂弟，奴才只是一個卑微的宮女，別說只是受了冤屈，就算當場沒了性命，皇上也不會多瞧一眼！他所以大發雷霆，只是怪怡親王參與內廷紛爭，又鬧得很難看，丟了皇家體面！所以，嘉貴人尚有處置，怡親王卻逍遙得意！”

皇后看著面前的少女，緩和口氣道：“瓔珞，怡親王畢竟是十三皇叔的親兒子，大清堂堂正正的鐵帽子王，皇上不好過分苛責。”

魏瓔珞回望皇后，長春宮是她唯一的立足之地，皇后娘娘也是她在重重宮闈裡必須要抓牢扶穩的靠山。長春宮和怡親王的樑子已經結下，與其一味防守，還不如以攻為守。她眸光轉冷，暗想：鐵帽子王……有什麼大錯，是有鐵帽子王這樣的尊崇也保不住的呢？

皇后見面前的小姑娘忽然出神，奇怪地問：“你在想什麼？”

魏瓔珞回神，對皇后一笑，道：“沒什麼，只是在想，無論如何，我都會保護您的。”

皇后微微一怔，心中柔軟，語氣愛憐地說：“傻姑娘。”

時日易度，又消磨幾日光陰。宮裡的日子，今天與昨天沒什麼不同，見一樣的人、看一樣的景、做一樣的事，而這樣的日子，一旦稍有變化就會十分明顯。

這日去永和宮送完東西，魏瓔珞回到長春宮，拉著爾晴說話：“爾晴，什麼是吃肉分福？”

爾晴稍稍一想，反問：“你是不是看見吳書來他們準備黑豬了？”

魏瓔珞點點頭，道：“回宮的路上瞧見的，一群人扛著好大兩頭整豬，大得簡直怕人。”

爾晴扑哧一笑，說：“也難怪，咱們平時哪見得到那些東西，瞧著是不是新鮮？這是宮裡的老規矩，坤寧宮朝夕二祭，每隔一月還有一次大祭，皇上要賞賜御前侍衛、朝臣們吃肉分福，后宮嬪妃也有份，算算時候，明天就是大祭日啦。”

說到這兒，爾晴又犯起愁：“說是分福，但那胙肉不過是白水所煮，沒滋沒味，有時候都是半生的，咱娘娘素來最厭吃那東西，還吃壞過肚子，只望這次吃了鳳體無恙。”

魏瓔珞想到皇后的身體，不免也憂心起來，問：“不能不吃嗎？

爾晴嘆了口氣：“這是分福，誰敢拒絕就是對先祖、對神靈不敬！以前有位大臣吃吐了，還被杖責八十呢！”

對先祖、神靈不敬，杖責八十。

魏瓔珞心中一動，時機稍縱即逝，她發現了一個絕好的機會，就一定不會就此錯過。魏瓔珞雙眼微微一瞇，對爾晴甜甜一笑，道：“我忽然想起有事沒辦完，下次再找你說話。”說完，提起裙擺快步向外走去。

爾晴愣愣地看著魏瓔珞的背影，嘀咕道：“你不是才辦完事回來嗎……”

侍衛處。

“吱——吱——”海蘭察拼命對傅恆使著眼色，口裡還發出怪聲。

傅恆莫名其妙地看了他一眼，問：“你今兒怎麼了？失心瘋了？”

海蘭察洩氣，沒意思地說：“唉，咱倆真是一點默契也沒有啊，不玩了不玩了，你往那邊瞧，看看是誰？”

傅恆聞言望去，不遠處，穿著宮女服色的少女亭亭而立。傅恆立刻起身，拍了一下海蘭察的肩膀，說：“我很快回來。”

海蘭察看著傅恆大步流星地走向魏瓔珞，嘖嘖兩聲，道：“這可真是鐵樹開花，哈！”

傅恆的步子很快，不過片刻，這一段距離就被他走過了大半，但真的快走到魏瓔珞面前時，他的步子又慢下來。

那個女孩子站在一棵柳樹下，身姿也如弱柳，她本來在出神，但聽到腳步聲很快回過頭看他，清凌凌的眼底是他的倒影，瓔珞對他笑起來，脆生生地喊：“少爺。”

心底的確有花在開，層層疊疊，傅恆不自覺就用了最溫柔的語調問：“你怎麼來了？”

魏瓔珞把一隻小紙包交給傅恆，道：“我來送這個給你。”

傅恆打開，輕輕捏了一點觀察，疑惑地說：“是椒鹽？”

魏瓔珞點點頭，態度殷切又體貼：“明天是大祭日，我聽說胙肉半生不熟，毫無滋味，經常有人吃吐了受罰，便特意準備了椒鹽給少爺，待人不注意的時候，你悄悄抹上一點，就能吃下去了。”

傅恆把紙包交還給魏瓔珞，不贊同地說：“瓔珞，這不妥。”

紙包遞到手裡時，魏瓔珞忽然連著傅恆的手一併握住，又推了回去，她波光瀲灩的眸子對上傅恆的雙眼，勸道：“少爺藏一包在袖子裡，到場那麼多人，誰會注意到呢？”

少女細膩柔軟的掌心簡直像一團火，碰到傅恆的瞬間，燙得他立刻收回了手，讓他的臉一直紅到了耳尖。

魏瓔珞卻好似看不見那通紅的耳尖，自然而然地收回手，笑道：“我就當少爺收下了，皇后娘娘還在等我，我先走了。”

層疊盛放的心花慢慢枯萎，傅恆靜靜看著魏瓔珞走遠，握緊了手中的紙包。

次日，坤寧宮正殿。

大祭日禮儀繁雜，坤寧宮殿內架著兩口大鍋，熱氣騰騰，白肉翻滾。太監們將煮熟的豬肉恭敬地擺上供桌，供桌上祭祀的是滿族人的神--穆哩罕神。薩滿太太口中唱著祈禱奏樂，不時發出“鄂囉囉”的聲音，同時擊打手鼓，搖晃金鈴。

弘曆與皇后居於眾人之前，群臣列後，在手鼓鈴音之中，所有人向穆哩罕神行叩首之禮。禮畢後，弘曆與皇后於南炕升坐，諸位大臣坐在各自的氈墊上。

李玉一擊掌，太監們捧著初步分出前後肘的豬肉，呈送上來。弘曆親自用匕首割下一塊，李玉高聲道：“請大人們吃肉！”

魏瓔珞和眾宮女上前，每個人手裡都端著一隻盤子，盤內是準備好的大塊白水肉，旁邊配上一柄小刀和一塊棉紙。

弘曉盤腿坐在氈墊上，望著魏瓔珞的眼神居高臨下，充滿譏嘲。魏瓔珞姿態十分謙卑，微微屈膝，高舉托盤讓請弘曉取刀。弘曉冷哼一聲，棉紙狠狠擦過匕首，他用力一刀刀斬下去，白肉在刀下分成數塊，湯汁飛濺而出，濺上魏瓔珞的面頰。

魏瓔珞神情不改、笑容得體，待弘曉割完肉後，若無其事地收了刀和棉紙，將托盤放入其他托盤之中，回到皇后身邊。

接下來就該眾人享用白肉，弘曆切好一片正要食用，吳書來卻忽然湊到弘曆身邊，低聲耳語了兩句，弘曆勃然色變，將手中刀釘在案上，厲聲道： “立刻給朕查！”

殿內諸人都是一愣，吳書來一揮手，太監們一擁而上，硬生生從眾位臣手里奪了肉檢查。群臣茫然相顧，齊齊惶恐伏跪在地。

檢查弘曉托盤中白肉的太監大聲道：“回禀皇上，找到了！”

魏瓔珞低下頭，不動聲色地掩去面上笑意。

第四十八章 解釋

弘曆走下南炕，疾步走到弘曉面前，眼神複雜，他失望地問：“弘曉，大清為何要分福吃肉，你還記得嗎？”

弘曉一臉莫名，答道：“奴才不敢忘記，當年太祖少年分家，帶著兄弟入山採參狩獵，依靠白水煮肉為生，後來就保持了這樣的習慣。大清入關之後，坤寧宮每日朝夕二祭，隔月一大祭，讓後代子子孫孫，銘記先祖創業艱辛，大清立國不易——”

弘曆忍無可忍地截斷他的話：“既然你都知道，又為什麼要在肉內加鹽！”

殿內其它人聽到這句，不敢在天子盛怒時交頭接耳，但目光相匯，都互使眼色。

弘曉懵了一下：“加鹽？奴才沒有啊！”弘曆伸手指向盤子內的肉，命令：“你自己嘗！”

弘曉只好切下一塊肉嚐了一口，咬下肉的瞬間，他整個人都頓住了。所有人都在注意他的神色舉動，弘曆的怒意升到了頂點，他抬手掀翻弘曉面前的托盤，斥道：“先祖都能忍受，你卻忍受不了！在祭神的肉內加鹽，這是藐視先祖、不敬神靈，你簡直膽大包天！”

弘曉的王服濺上了肉汁，他撲通一聲跪倒在地，驚慌失措地分辨：“皇上，奴才不知道為什麼這肉是鹹的，奴才真的不知道啊！這是有人蓄意陷害，一定是陷害！”

弘曆沉聲問：“肉都是同鍋所煮，又有誰會陷害你？”

弘曉怨毒的目光在殿內逡巡，眾人都避開他的目光，只有一個人，平靜地與他對視，平靜地欣賞他的狼狽，弘曉陡然驚醒，伸手指著魏瓔珞：“她，一定是她！她剛才端來的刀，刀上一定有鹽！ ”

魏瓔珞怯懦地向後退了退，柔順如風中弱柳，皇后怫然不悅：“怡親王，你自己做了不敬祖先的事，想冤枉別人脫罪！我長春宮的宮人就這般好攀咬嗎？”

弘曆看了魏瓔珞一眼，眼中盡是不快，道：“是不是冤枉，查一查那刀就知道了，吳書來，查！” 吳書來應聲而動，拾起落在地上的銀刀反覆檢查後，向弘曆搖了搖頭，道：“回禀陛下，刀上並無鹽粒。”

弘曉一愣，看到盤中的棉質像發現了救命稻草，立刻說：“那棉紙呢，一定在棉紙上！”

吳書來檢查過棉紙，再次搖頭。

所有人都看著弘曉，眼中隱藏著同情或是幸災樂禍。

弘曉慌亂地道：“皇上，奴才真的沒有攜鹽入宮，這是對祖宗不敬，是數典忘宗，奴才怎麼可能幹出這樣的事，一定要那個賤人陷害奴才啊！”

皇后面上怒意不掩，提高聲音道：“怡親王，注意你的身份言辭！”

弘曆對弘曉徹底失望，閉上眼說：“朕早就听說，有大臣嫌惡胙肉難吃，或攜帶鹽巴藏於袖口，或收買太監動手腳，還以為是謠傳，沒想到不是別人，竟然是愛新覺羅自己的子孫！弘曉，朕不是沒給你機會，但你一而再再而三讓朕失望！來人，怡親王不敬先祖，玷污胙肉，褫奪乾清門侍衛一職，交宗人府處置！”

侍衛魚貫而入，按住弘曉拉出殿外，弘曉不斷掙動高聲喊冤：“皇上！皇上！奴才是被人冤枉的，奴才真的是被冤枉的！皇上！”

魏瓔珞輕輕咬住下唇，她簡直怕自己會笑出聲來。

弘曆冷眼掃過眾人，煞氣極重地道：“坤寧宮朝夕祭祀，分派胙肉，這是先祖的福蔭，神靈的庇護！可是以怡親王為首，原本驍勇善戰的八旗子弟，已變成倚賴先輩功勳，到處遛鳥逗狗，不務正業的蛀蟲！別說上陣殺敵，連吃胙肉都視同苦差！朕警告你們，大清先祖創業不易，朕絕不容許大好的江山，就這麼毀在一群貪圖享樂、不敬先祖的敗家子手上！查，外面的侍衛也一併查清，朕要看清楚，還有誰敢這麼幹！”

吳書來領命而去，一番兵荒馬亂後，吳書來匆匆趕回。弘曆坐在炕上，神色陰沉地問：“抓到人了嗎？”魏瓔珞立在皇后身邊，心情愉悅地等著吳書來的回答。

吳書來陪著笑臉道：“皇上，御前侍衛、乾清門侍衛全都接受了盤查，沒有人私動手腳。”

魏瓔珞一怔，難以置信地看向吳書來，皇后看了她一眼，似有所察。

弘曆神情稍緩，擺了擺手：“總算還有明白事理的，繼續進肉吧！”

大祭日繼續進行，再無風波。禮畢後，眾人散去，各司其職。

魏瓔珞心神不定地跟隨鳳駕回到長春宮，一進正殿，皇后便拉下臉，吩咐眾人：“你們都出去，帶上門窗，瓔珞留下。”

魏瓔珞自入長春宮以來，一直深得皇后寵愛，這一次皇后如此疾言厲色，叫眾人心裡惴惴不安。明玉得意地瞥了魏瓔珞一眼，爾晴則滿目擔憂，兩人隨眾人退出。

正殿內空空盪盪，魏瓔珞與皇后相對而立。這是她第一次見到皇后生氣，在她的印象裡，皇后殿下高居雲端美得雍容華貴，但她震怒時，有著與陛下相似的氣勢。

那是獨屬於上位者的威嚴。

皇后冷冷道：“跪下。”魏瓔珞依言跪下，一言不發。

皇后居高臨下地俯視她，問：“魏瓔珞，你知不知錯？”

魏瓔珞神情平靜，道：“奴才此身俱為娘娘所有，娘娘所言無有不對，瓔珞有錯，請娘娘責罰。”

皇后氣極反笑：“所以是本宮說你有錯你才有錯？魏瓔珞啊魏瓔珞，你真是恃寵而驕，你是長春宮的宮女，是本宮身邊最親近之人，你耍小聰明陷害怡親王，一旦被人揭發，本宮能逃脫管教不力的罪名嗎？”

魏瓔珞猛然抬頭，她雖然隱隱猜到皇后可能發現了此事，但真被說破，心中仍不免驚訝。

皇后不悅道：“說話啊！”

魏瓔珞深吸一口氣，附身叩首：“這是奴才一人所為，真有那一日，也當奴才一力承擔，即便捨去性命，也不敢牽連娘娘。”

殿內靜了片刻，魏瓔珞的額頭貼在光滑冰涼的地板，她聽到皇后輕輕嘆了口氣，竟似有些無可奈何：“你呀你，叫本宮說什麼好，到底是吃了熊肝還是鳳膽，怎麼都不見你胖呢？”

魏瓔珞一怔，便被按著肩頭拉了一下，皇后道：“小姑娘家家，心思這樣重，一天到晚生生死死的，你才多大？”語意裡有兩分憐惜。

魏瓔珞被皇后拉起來，小心翼翼地問：“您不生我的氣了嗎？”

皇后輕輕點了點魏瓔珞的額頭：“怡親王之前誣陷你，也是打了長春宮的臉面，本宮自然不高興，也想讓他受教訓，可他畢竟是皇上的親堂弟，皇上不點頭，本宮都不能苛責，你膽子就這麼大，連鐵帽子王都敢動手？”

魏瓔珞摸了摸額頭上被點的地方，試探地問：“娘娘，您怪奴才，就是為了這件事？”

皇后一臉懷疑：“你還犯了其他錯？一口氣說完了，免得本宮再受驚嚇。”

傅恆的臉在眼前揮之不去，魏瓔珞一直在想，他為什麼沒有被抓住。魏瓔珞搖了搖頭，又問：“娘娘是怎麼知道這件事是我做的？”

皇后狐疑地打量了魏瓔珞一陣，才說：“傅恆之前捎信給我，說你膽大妄為，讓本宮好好管教，你也不要怪他，他是怕你再闖禍。”

魏瓔珞臉色唰白！他知道，他什麼都知道，自己交給他椒鹽時，他就什麼都知道了！魏瓔珞的指甲掐入了掌心，問：“富察侍衛沒有說別的？”

皇后恨鐵不成鋼地道：“沒有，幸虧是傅恆發現了，換了別人，早就一狀告到御前，不過告了也沒用，證據一定早就處理掉了吧。”

魏瓔珞鎮定下來，頷首道：“是，請您放心，絕對不會留下馬腳。”

“本宮不是擔心這個——”皇后蹙起眉，頓了頓，又道：“算了，瓔珞，為人處世，斤斤計較，絕不會開心，相反，退後一步，才有海闊天空，這件事你要多謝傅恆，這樣，你替本宮給他送參湯過去，一定要向他道謝。”

道謝？那包椒鹽送出去，他向皇后娘娘告了這一狀，就算自己和他富察傅恆撕破了臉。魏瓔珞還真有點好奇，現在傅恆看到自己會是什麼態度，她柔順地對皇后說：“是。”

大祭日分肉之後，不用當值的侍衛們都回到侍衛處休息。

傅恆坐在竹椅上看書，海蘭察從背後走過來一瞧，“噗”地笑出聲：“我說你真是越來越本事了，書倒著也能看進去？”

傅恆回神，見手中書冊果然是倒著的，煩躁地將書丟在桌上。

海蘭察拍拍他的肩膀，問：“心情不好？那我告訴你一個好消息，有漂亮的宮女妹妹來給你送湯了，唉，我怎麼就沒人疼呢……”

傅恆一愣，回頭一看，魏瓔珞提著食盒站在門口。

海蘭察笑嘻嘻地退出去，一邊關門一邊說：“兩位聊，好好聊。”

魏瓔珞走到桌邊，將一碗熱氣騰騰的參湯端在桌上，甜甜笑道：“少爺，娘娘命我來給您送湯。”

傅恆沒有說話，表情帶著洞悉一切的冷靜。

屋簷上的水一滴、兩滴、三滴落下，兩人面對面站著，寂靜無聲。魏瓔珞的神情從天真變得冷漠：“放心吧，皇后娘娘讓我送來的湯，我是不會在裡面下毒的。”

傅恆看著盛湯的白瓷碗，問：“是你陷害怡親王。”

魏瓔珞漫不經心地回答：“你不是都向娘娘告了我的狀了嗎。”

傅恆心中一刺，勉強維持表面的平靜，問：“你怎麼做到的？那柄匕首和棉紙上，什麼都沒有。”

瓔珞笑了笑，攤手答道：“其實非常簡單，我用棉紙浸透鹽水，曬乾後表面結晶，再拿去擦刀， 在方肉剁成碎塊兒的過程中，刀鋒上的鹽晶都滲入肉塊，去查刀自然一無所獲， 但棉紙卻很容易查到，所以我趁大家不注意，偷換了乾淨棉紙，自然查不出來。”

傅恆猛然起身，死死看著魏瓔珞，開口道：“你——”

魏瓔珞不閃不避與他對視，氣勢絲毫不弱：“我怎樣？你要指責我，不該收拾怡親王！因為他是大清鐵帽子王，是宗室子弟，皇孫貴冑，所以他叫我跪就跪，叫我賤人，我就得全收下，是不是！哈，我魏瓔珞想做什麼，想害誰，一個都別想跑！”

傅恆忍無可忍地道：“瓔珞，他畢竟是親王！”

魏瓔珞嘿然冷笑：“滄海桑田，世事變幻，從前山峰疊起，將來一馬平川，哪兒有一成不變的理！君不見，昨日他高高在上，今日卻像一條狗，跪在地上求饒啊！拼命磕頭說我沒有我不敢……哈哈哈，真是笑死我了。”

傅恆閉上眼，又慢慢睜開，幾近自虐地問：“那我呢？你再三設計，是因為阿滿，是不是？”

魏瓔珞冷眼瞧著他：“是，不過你不是已經逃過一劫了嗎，表面看來，少爺可真是個君子，但世上哪兒有毀人清白的君子呢！”

傅恆已經有些無法忍耐，他忽然抓住魏瓔珞的手腕，急切地問：“如果我告訴你，不是我做的，你信嗎？”

魏瓔珞嗤笑一聲：“你覺得我會信嗎？”

傅恆鬆開魏瓔珞的手，頹然後退一步，他突然拔出腰間的匕首，送到魏瓔珞手中。魏瓔珞手中被塞進一把凶器，皺眉道：“你這是幹什麼？”

傅恆看著她的眼睛，漆黑的眼底壓抑著滾燙的岩漿，他按著她的手握住刀柄，將刀鋒對準自己的胸膛：“此事與我無關，如果你不信，可以在這兒殺了我！”

魏瓔珞握住匕首，嘲諷地笑笑：“在這裡殺了你，我也逃不過啊，我可不想和你一起死。”

傅恆煩躁地說：“與其被你憎恨，我倒寧可和你一起死。”

魏瓔珞微微一愣，神色略有些不自然。

傅恆嘆了口氣，將刀扔在桌上，輕聲說：“抱歉，我剛剛考慮得不周全，真要以死明志，也不能在侍衛處，的確會讓你脫不了關係，但瓔珞，沒有就是沒有！我沒有傷害你的姐姐，我沒有傷害阿滿！若我說了假話，就叫我被千刀萬剮、五馬分屍、不得好死、死後還要背負罵名受萬人唾棄！”

這誓言太毒太狠，魏瓔珞渾身一震，傅恆望著她，認真坦蕩地說：“魏瓔珞，我再說一次，富察傅恆未做一件傷天害理之事，從來沒有！我從未傷害過你的姐姐，更不想……傷害你。”

魏瓔珞終於開口問：“第一次，我問過你，是否認識阿滿，為何要裝作不識？”

傅恆眼中一亮，忙答道：“阿滿一事，曾鬧得滿城風雨，直到她離開皇宮，流言也久久沒有停息。我聽說過這件事，卻從未見過阿滿，自然說不認識。”

魏瓔珞抿起唇，取出一塊玉佩給傅恆看，不信任地問：“你的玉佩，為何在她手裡？”

傅恆神情也很疑惑，道：“這塊玉佩的確是我遺落，但為何阿滿要留在身邊，我也一無所知。”

魏瓔珞定定望著他：“你說的一切，都是發自真心，絕無一字虛假嗎？”

傅恆搖頭，苦笑道：“我沒必要騙你，若我真是兇手，大可以告訴皇后，你還有機會找我報仇嗎？”

雖仍有疑點，但的確有道理。

魏瓔珞躊躇再三，輕輕點了下頭：“好，我暫時相信你，但若有一天，讓我發現你撒謊，哪怕我變成惡鬼，也要找你償命！”言罷，她惡狠狠瞪了傅恆一眼，轉身便要離開。

傅恆被那一瞪激出火氣，又抓住魏瓔珞的手腕，不忿道：“從前你要找我報仇，就虛以委蛇、笑臉迎人，如今發現我毫無用處，立刻棄若敝履、不屑一顧！魏瓔珞，你是不是會變臉？”

箍住手腕的那隻手如同鐵鉗，帶著讓人心悸的熱度。魏瓔珞站住不動，垂首不語。

傅恆滿心苦澀，無力地道：“其實從你第一次出手，我就懷疑過你，可後來見你對雪球那麼溫柔，我又一次自我欺騙。魏瓔珞，從來不是你騙我，是我騙自己！你對我說的每一個字，展露的每一個笑容，我都會在腦海裡反復回想，哪怕明知你一直在騙我，我也不願意相信。”

魏瓔珞望著他的手半響，突然抬起臉，露出明媚笑容：“少爺，你這樣的舉動，好像，不太得體？有道是男女授受不親，你……”

傅恆一怔，也看向自己的手，發現自己還握著魏瓔珞的手腕，想要立刻放手，但見那截皓腕如雪，他一時又有點不捨得放開。

門外忽然傳來一聲怪笑，海蘭察從門外跳進來，大叫：“好哇，郎情妾意，你儂我儂，被我抓住了吧！” 傅恆立刻放手，瓔珞也快速站起來，匆匆出門道：“長春宮事多，告辭了。”說完拎著食盒快步離去。

海蘭察一見自己壞了兄弟好事，忙道：“喂！我就是開個玩笑，瓔珞姑娘，別走啊！”

魏瓔珞已經跑得人影不見，海蘭察滿懷歉意地看向傅恆，陪笑道：“哎，對不起，沒想到你的小姑娘這麼不禁逗，姑娘走了還有兄弟，來，兄弟來餵你喝湯！啊，張嘴！”

傅恆被噁心地一腳踢在海蘭察身上，海蘭察嗷嗷叫。

第四十九章 閒言碎語

“聽說了嗎？”

“什麼事兒啊？”

“嘉貴人和嫻妃的事啊，鬧得這麼大！之前皇上不是把四皇子交給嫻妃教養了嗎？嘉貴人一直求皇上想把四皇子要回來，結果鬧出來，嘉貴人為了奪回四皇子，故意令四皇子生病再誣陷嫻妃，皇上已經下令將嘉貴人降為答應，褫奪封號，遷居北三所！”

“嘉貴人真是心狠啊……都說虎毒不食子呢。”

“是啊，不過聽說慧貴妃也想要撫養四皇子，但還是沒成，嘉貴人明明一直唯她馬首是瞻，她還想搶人家的孩子。”

“嫻妃以後就真是有四皇子傍身了呀，我覺得嫻妃娘娘人挺好的。”

兩個小宮女坐在廊下嘰嘰喳喳說得正熱鬧，忽然聽見有人清咳了一聲，兩個人驚慌失措地回頭，見是為魏瓔珞雙手環胸看著她們，都鬆了一口氣，嗔道：“瓔珞姐，你嚇我們幹嘛！”

魏瓔珞彈了她倆一人一個腦瓜蹦兒，恐嚇道：“你們有幾條命，敢背後嚼舌根？今兒不是我聽見，換個人在這兒，你們倆舌頭都被人拔了！”

兩個小宮女心有餘悸地認錯：“……知道了，下次不敢了。”

魏瓔珞還要教訓兩句，明玉遠遠望見她，喊道：“魏瓔珞，你在那兒幹嘛，娘娘找你，還要轎子來抬你嗎？”

魏瓔珞忙應道：“來了。”邊走邊回頭點著兩個小宮女，道：“下次再瞧見就打你們板子！”

兩個小宮女笑嘻嘻地跑遠了。

長春宮正殿，皇后和爾晴也在說這事。

皇后喝了口茶，皺眉問：“金答應（嘉貴人已撤封號，以姓氏稱呼）怎麼就尋了短見？看她不像是這麼熬不住的人。”

爾晴應道：“錦衣玉食慣了的人，北三所的日子還是受不了，金答應的後事已經安排妥當了。”

皇后放下茶盞，點點頭道：“好，只是可憐的永珹，那麼小就沒有了親額娘。”

爾晴猶豫片刻，小心翼翼地問：“皇后娘娘若是可憐四阿哥，為何不將他帶來長春宮撫養？”

皇后嘆了口氣，道：“本宮主持六宮，事務繁忙，而嫻妃品行高潔，正直無私，是最適合照顧永珹的人選。更何況，她剛剛失去至親，四阿哥對她……多少是個安慰。”

爾晴欲言又止：“皇后娘娘，請恕奴才多嘴，長春宮太冷清，是時候添一位小阿哥了，您是正宮皇后，理應為皇上生一位嫡子，才能承繼大清正統。 ”

皇后臉色立變，呵斥道：“爾晴，怎麼連你都說這種話！”

爾晴撲通跪下，苦口婆心地勸說：“奴才知道，您寬容大度，母儀天下，將其他妃嬪的孩子也視若己出，但貴妃一直虎視眈眈，若儲秀宮搶先一步誕下龍子，您的地位必受動搖啊！”

皇后已經十分不悅，拍案道：“不要說了！”言罷，她忽然抽了一口氣，咬緊牙關坐下。

爾晴見皇后似是不適，慌忙起身上前問：“娘娘？”

魏瓔珞進入正殿時，正趕上這一幕，忙也湊上來詢問：“娘娘怎麼了？”爾晴六神無主地道：“太醫……我去叫太醫！”

皇后一把拽住爾晴的手臂，冷靜地說：“沒什麼，不要驚動別人，我只是忽然累了，扶我去床上歇息。”

爾晴急切地說：“可是——”

皇后緊緊抓著爾晴，用力之大幾乎令爾晴有些疼痛，她說：“聽話。”

魏瓔珞與爾晴無法，只好先扶皇后去榻上歇息，魏瓔珞輕聲問：“娘娘，你真的沒事嗎？”

皇后點點頭，又道：“你們請純妃來吧，好久沒見她了，忽然想和她說幾句體己話。”

魏瓔珞和爾晴對視一眼，齊聲應道：“是。”

宮女很快引純妃來長春宮中，魏瓔珞本以為還要在旁服侍，爾晴拖著她到門外，其它宮人也一個都不留在殿中。

爾晴和魏瓔珞坐在門前，心中各有心思，魏瓔珞低聲問爾晴：“你說，皇后娘娘到底有什麼事要和純妃說，竟連我們兩個都不能留在裡面？ ”

爾晴同樣滿臉困惑，卻道：“這是主子的事，你我就不要多問了。”

魏瓔珞笑道：“也是這個理。”但心中疑惑更甚。

皇后常常召純妃說話，說話時還會屏退宮人，在宮中並不是什麼秘密。

儲秀宮中，芝蘭在慧貴妃耳邊說了幾句話。

慧貴妃驚訝：“當真？”

芝蘭點了點頭。

慧貴妃嗤笑一聲：“這兩個女人真是奇怪，純妃常年生病不侍寢，皇后待她又如親姐妹一般，明明是情敵，竟全無芥蒂似的！”

芝蘭也一臉稀奇：“是啊，純妃侍奉皇后，比伺候皇上還精心！而皇后娘娘雖寬容大度，但對誰也沒對純妃那麼親熱，這兩個人也太古怪了。”

慧貴妃磕著瓜子閒閒道：“兩個女人能有什麼古怪？又不可能是——”話說到這兒，慧貴妃突然頓住了：對呀，世上哪兒有不可能的事兒，這麼一想， 所有不對勁兒的地方全明白了！

芝蘭也愣住了：“娘娘，您是說——”

慧貴妃喜得將手中瓜子往外一拋，笑道：“這是她們自己往我手裡遞把柄，若是放棄不用，那就太可惜了！芝蘭， 你替本宮放個消息出去！”她招手令芝蘭上前，低聲耳語了幾句。

芝蘭一驚：“娘娘，這是真的嗎？”

慧貴妃輕笑一聲，得意得道：“要累積好名聲，就得一輩子做好事，若有了絲毫污點，可就大廈傾頹在眼前！你記住一句話，別管再荒謬，只要有人信那就是真的！”

幾日間，純妃日日去皇后的長春宮報導，一個奇怪的流言也在宮中越傳越兇。

昨夜弘曆留宿長春宮，到了要上朝的時候，帝后起身，皇后親自服侍皇上穿衣。

皇后為弘曆束上玉帶，弘曆望著結髮愛妻的華美面容，忽道：“皇后可知有人在宮中散佈流言？ ”

能令天子主動提起的流言，當然非比尋常，皇后束好玉帶，柔聲問：“哦？是什麼流言？”

弘曆沉默片刻，道：“他們說皇后與純妃關係過於親密，似有不妥。”

皇后扑哧一聲笑了出來，忍俊不禁地道：“皇上，如此謠言，您也相信？ ”

弘曆想了想，也失笑道：“仔細一想，的確荒謬，你我便做一哂吧。”

皇后從太監手中接過玉冠，為天子戴上，溫言軟語：“皇上放心，臣妾一定嚴查散播流言的人，好好整頓宮裡的規矩。”

弘曆點頭，道：“不過，皇后也得好好約束你身邊的人了，朕說的就是那個魏瓔珞。”

皇后聽皇帝語氣不善，無奈地道：“皇上，您對瓔珞存有偏見。”

弘曆不耐煩地道：“好了！朕不想和你爭辯，這種成日搞風搞雨的人，朕最見不得。”

皇后苦笑，治好道：“是，臣妾會多加注意。”

天子一走，純妃又來長春宮報到，魏瓔珞正欲與眾人一同退出，皇后卻忽然道：“今日宮中流言塵囂日上，本宮與純妃不過閒話兩句，也惹諸多猜疑，罷了，瓔珞，你留下伺候。”

眾人都是一臉驚訝，明玉則一臉妒意，魏瓔珞頷首道：“是，娘娘。”

殿內只剩下三個人，純妃一臉猶疑地打量魏瓔珞。

魏瓔珞低眉順眼立在一邊，皇后道：“瓔珞，抬起頭來，許多人都在猜測本宮與純妃之前到底有什麼事，你好奇嗎？”

魏瓔珞如實道：“好奇。”

皇后又問：“若是本宮真與純妃有些首尾，你當如何？”

魏瓔珞心中一驚，面上仍然平靜，答道：“明面只做不知，暗中全力回護。”

皇后詫異道：“這可是欺君之罪，你也要回護本宮？”

魏瓔珞鄭重答道：“皇后娘娘教導瓔珞讀書識字、為人處世，是天下間難得的好人，無論娘娘做了任何選擇，只要娘娘需要，瓔珞都願意為娘娘付出生命。”

皇后與純妃同時動容，皇后輕輕一嘆，道：“純妃，給她看看吧。”

純妃點點頭，從櫃子中取出一套艾灸的工具，放在魏瓔珞面前。魏瓔珞一愣：“這是？”

皇后眉宇間染上輕愁，道：“本宮自從生育二阿哥以來，體內寒氣擴散，過了今年冬日，越發變得厲害。整夜只覺骨痛，難以入眠，還不停地出虛汗，半個時辰就要換一套衣裳。”

純妃接口繼續說：所以，皇后娘娘請臣妾為她艾灸治療。但艾灸是清宮禁術，要避開人進行。只是沒想到——”

皇后皺眉怒道：“沒想到宮中竟因此廣傳流言，簡直荒謬至極！后宮女子，子嗣為重，試問一個體寒入骨的女人，又如何生兒育女，坐穩后位呢？所以，本宮不敢勞動太醫院，只能請純妃幫忙。瓔珞，從今日起，你和爾晴一塊兒，為本宮守著長春宮！”

魏瓔珞斬釘截鐵地應道：“是。”

第五十章 查尋

海蘭察打了個哈欠，將一本簿子交給魏瓔珞，問：“瓔珞姑娘，你找正月初十這一日的值班名錄幹什麼？ ”

魏瓔珞接過簿子，口中答道：“有用。”言罷，翻到正月初十那一頁。詳細查看名錄：正月初十，值守侍衛：佟佳餘慶、索綽羅付康、赫舍裡禮國、富察傅恆、索倫部多拉爾海蘭察、鈕祜祿肇豐。

海蘭察一臉費解：“這有什麼用？”

魏瓔珞輕巧答道：“有用就是有用啊。”她正準備翻到下一頁，一隻手卻按在名簿上，傅恆按著名簿，對海蘭察說：“海蘭察，我有話想對瓔珞說。”

海蘭察會意，善解人意地起身：“行行行，你們說，我先出去了。”

傅恆按著名簿的手沒有一點要放鬆的意思，魏瓔珞挑起眉，問：“少爺這是什麼意思？”傅恆將名簿合上：“不用看了，正月初十那一日宮裡的男人可不止皇上和侍衛，正月初十那一日，皇上在乾清宮宴請王公宗室，凡王、貝勒、貝子、四品頂戴宗室，全都列席參加。”

魏瓔珞若有所思：“宗室……”

傅恆面有憂色，道：“瓔珞，若真如你所言阿滿是為人殺害，那殺她滅口的人，一定不希望此事傳揚出去，你繼續追查，一則範圍太大，難以篩選，二則一旦被發現，你會置於險地。”

魏瓔珞抬眼看向傅恆，認真地說：“謝謝少爺的提醒，但如果是皇后娘娘有事，你待如何？”

傅恆一怔，無法回答。

魏瓔珞笑笑，道：“將心比心，你與娘娘感情深厚，我與姐姐又何嘗不是？我一定要追查真相，你讓我放棄，除非我死。”

傅恆沉默片刻，將心比心，她有姐姐，他也有姐姐，他攔不住她，就只能幫她。打定了主意，傅恆問：“那——你預備怎麼辦？”

魏瓔珞已經有了計劃，成竹在胸地道：“既然在乾清宮舉辦夜宴，當天晚上誰若離開宴會，必定留下痕跡。乾清宮當值太監、皇上身邊的親信，都可能會記得，只要耐心追查，我一定可以抓到兇手！”

傅恆略一思忖，道：“乾清宮的太監，我去幫你追查，答應我，不要輕舉妄動！”

魏瓔珞有些驚訝，她不贊同地說：“少爺，你何必來趟渾水？”

傅恆姿態強硬地威脅她：“你若不肯答應，我立刻就去告訴姐姐，讓她遣你出宮！”

魏瓔珞目光漸漸柔軟，她向傅恆微微一笑，說：“好，我答應你。”

雖然是有為皇后娘娘辦事的藉口，但身為宮女，也不好在侍衛處停留太久，魏瓔珞匆匆趕回長春宮，被明玉告知聖上駕臨。

魏瓔珞也不知道怎麼回事，長春宮許多宮人，天子似乎格外厭憎她，她自覺地回到自己房間不去惹煩。

寢殿之中，太監端來小桌，擺上菜餚，皇后關懷道：“皇上忙了一天，也該餓了，多少吃一些吧。”說完，皇后親自將盛好湯的小碗端給弘曆。

被這氛圍感染，弘曆的語氣也溫柔許多：“皇后也一起用吧。”

皇后有些詫異，提醒道：“皇上，后妃不能和皇上共餐，這是老祖宗留下的規矩。”

得到了意料之中的回答，弘曆心中有些失望，笑了笑，道：“皇后還是和從前一樣，謹守禮儀，從無逾越。”

皇后正色道：“身為六宮表率，臣妾不敢逾越。”一陣清風吹動紗簾，皇后轉頭吩咐：“爾晴，把窗戶都關上，夜里風大，別讓皇上受了寒。 ”

弘曆望著皇后，不再開口，低頭喝湯。

次日，晨起之時，仍是皇后親自為弘曆整裝。弘曆忽生感慨：“有時候，朕真想不去上朝。”

皇后微微蹙眉，規勸道：“皇上既要做明君，就不可有半分懈怠，否則，便是臣妾的罪過。”

弘曆略有不快：“朕不想去上朝，又與皇后何干？”

皇后退了一步，鄭重跪下，叩首道：“皇后有規勸之責，若皇上怠政，臣妾自然有錯。”

弘曆頓了頓，玉帶金冠就在一邊，他心中忽然生出些疲憊。片刻後，他親自攙扶起皇后，無奈地說：“朕說了很多次，你這樣做，朕都替你覺得累，朕的皇后不嫉不妒，寬容仁慈，朕在你身上找不出絲毫缺點，更以擁有這樣的賢后而自豪。”

皇后被這樣直白地誇獎，倒有些不自然起來，微微低首，道：“臣妾沒有那麼好，……反，過去三年裡，臣妾有太多的不足。”

朝服穿好，弘曆起駕上朝，走到門口時，他像是忽然想起什麼，轉身叮囑：“愉貴人將要生產，還要請皇后多加照拂。”

皇后頷首應道：“請皇上放心，臣妾一定竭盡所能，好好照顧愉貴人。”

弘曆看著妻子美麗的容顏，心裡說不出是開心多些還是惆悵多些，他笑道：“朕相信你，會將一切做得很好。”

第五十一章 生產

聖上親自囑託，皇后當然得上心，愉貴人很快便搬進長春宮養胎。

皇后在精心修剪架上的盆景，魏瓔珞一邊練字，一邊時不時偷看皇后幾眼。皇后終於忍不住問：“怎麼了？要說不說的。”

魏瓔珞斟酌了一下言語，還是直白地說了：“皇后娘娘，您不該把愉貴人接來長春宮。”

皇后靜靜地看著她，問：“為什麼？”

魏瓔珞在皇后面前從不掩飾自己的想法，道：“愉貴人生產在即，諸多顧忌，哪餐吃多了，吃少了，一個照應不好，外人反而會怪罪到娘娘身上。”

皇后略覺驚訝，問：“瓔珞，你曾多次維護愉貴人，為何這一次，卻變了主意？”

魏瓔珞近乎冷酷地回答：“瓔珞以為，不怕事，也不代表主動惹事。”

皇后放下剪子，走到魏瓔珞身邊，好笑地問：“你認為本宮接愉貴人來長春宮，是主動招惹是非？”

魏瓔珞並不否認：“奴才無知，如果想錯了，請娘娘恕罪。”皇后取走她手裡的筆，伏案寫了一個字，問：“你知道這是什麼字嗎？”

魏瓔珞雖然跟皇后學習讀書寫字，但皇后寫得這個字她並不認得，便搖了搖頭。

皇后耐心地教她：“左下方一個口，右上方一隻手，這是甲骨文中“后”字的緣起。紫禁城這座龐然大物，生活著無數的妃嬪、宮女，皇后是眾妃之主，是六宮之傘，要為這裡的女人提供庇護。”

魏瓔珞頓時明白了皇后的意思，可她雖然明白，卻不能理解，皺起眉道：“但她們都是來和您爭奪皇上的！”

皇后的神情中有一種說不出的哀傷與憐憫，她看著白紙上的“后”字，溫柔地說：“她們離開父母親人，一輩子關在深宮，已經夠可憐了，若本宮也滿心嫉妒，打擊異己，宮裡上行下效，必會失去秩序；本宮力量微弱，總能給她們些許溫情，在她們受了委屈的時候，不至於哭訴無門，瓔珞，你要時刻記著，本宮先是皇后，而後才是一個女人。 ”

魏瓔珞怔怔地站在原地，她看著皇后，又像看到了另一個人，那個人也曾如此溫柔地對她說：“瓔珞，大家生存不易，你要盡己所能，幫能幫的人，懂了嗎？”

皇后看著魏瓔珞眼中閃動的淚光，有些無措地問：“瓔珞，你怎麼了？”

魏瓔珞忙擦掉眼淚，低聲道：“奴才有一個姐姐，剛才娘娘說話的神態，和姐姐很像，請娘娘恕罪，您是萬金之軀，奴才不該將您和我的姐姐做比，奴才只是覺得，您和我姐姐一樣，都是心善的人，上天一定會保佑您的。”我也會保護您。

皇后慈愛地摸了摸魏瓔珞的額頭，嗔道：“竟然就哭了鼻子，真是個小姑娘。”

魏瓔珞不好意思地笑了笑。

皇后又道：“瓔珞，本宮要去暢春園陪太后禮佛，爾晴會和我同去，之後長春宮的一切，就要交託給你。”

魏瓔珞“誒”了一聲，忙道：“皇后娘娘，奴才擔不起這樣的擔子，還是交給明玉吧。”

皇后拉住魏瓔珞的手：“明玉陪伴本宮多年，感情深厚，但她性子不夠沉穩，本宮要你守好長春宮！”

話已說到這個份上，魏瓔珞不再推辭，認認真真地答應：“是。”

次日，鳳駕離宮。

皇后娘娘離開之後，眾人雖然都聽到娘娘命魏瓔珞理事，但明玉心中不服，主動攬下大小事務指派眾人。魏瓔珞不想和明玉正面衝突，明玉也的確比她熟悉長春宮事務，只要不出事，她便不去爭權。

這一夜，魏瓔珞在房中好夢正酣，忽然聽到一聲淒厲的女人尖叫，她猛然從夢中驚醒，宮女荷葉的高喊遠遠傳來：“貴人要生了，快，快請產婆！”

魏瓔珞立刻披衣而起，匆匆趕到內院，只見內院亂作一團，她將頭髮一攏，厲聲喝道：“慌什麼，琥珀，快去請產婆來！”

琥珀回神，忙應聲而去。

魏瓔珞理清思緒，連連吩咐：“珍珠，準備好待會兒要用的熱水、剪子，其它你問產婆，翡翠，叫乳娘隨時候命，再熬一鍋參湯！”

眾人有了差事終於冷靜起來，各司其事。

明玉在旁咬了咬牙，滿臉不忿。

參湯熬好，魏瓔珞端著參湯正要進殿，明玉忽然攔住她，深色不善地說：“我送進去就行了！你去後院把髒衣服洗了，別在這兒礙眼！”

魏瓔珞心中惱火，但聽殿內愉貴人淒厲的叫喊和產婆催促的聲音越發大了，知道現在不是吵架的時候，便由明玉奪走參湯，送去殿內。

偏殿中，愉貴人的尖叫一聲高似一聲，宮女們穿梭個不停，將血水傳遞出去，又迅速換來乾淨熱水。

產婆也急出一身汗，鼓勵道：“娘娘，用力啊！”

愉貴人忽然發出一聲幾乎刺破人耳膜的叫喊，隨即，孩童嘹亮的哭聲響起，眾人心中一鬆！愉貴人頹然倒在床上，長髮披散，氣若游絲地問：“是阿哥還是格格？”

兩名產婆看過孩子對視一眼，都從彼此眼中看到驚恐之色。

愉貴人急切地又問了一遍：“到底是阿哥還是格格！”

一名產婆顫聲道：“是位小阿哥！”

愉貴人心中歡喜，費力舉起手道：“讓我看看孩子。”

另一名產婆戰戰兢兢地道：“貴人……這……”

愉貴人皺起眉，心中忽覺不安，又說：“快過來，讓我看看他呀！”

明玉走到產婆身邊看清了孩子，驚駭地倒退了半步。

門外傳來宮女們的聲音：“奴才給貴妃娘娘請安！”

明玉跺了跺腳，扭臉吩咐翡翠與瑪瑙：“你們照顧好愉貴人，貴妃來了，不能讓她見到小阿哥，我去攔著她！”言罷明玉快步走了出去。

愉貴人聲音已經開始發抖，她茫然看著殿內眾人，問：“到底怎麼回事……你們怎麼了？”

眾人都垂下了頭。

門外，一群人簇擁著慧貴妃，浩浩蕩盪走到長春宮內院。

明玉抹了抹汗，行禮道：“奴才給貴妃娘娘請安！”

慧貴妃看都懶得看她一眼，揮了揮手，道：“免了，本宮聽聞愉貴人生產在即，偏偏皇后不在宮中，本宮身為貴妃，自然要代為關心。”

明玉陪著笑臉道：“貴妃娘娘請正殿歇息，奴才這就上茶。”

屋內嬰兒的哭聲嘹亮，慧貴妃饒有興趣地勾起唇，徑直向前走：“不必了，本宮去看看孩子。”

明玉急忙阻攔：“貴妃娘娘，產房污穢，有損玉體啊！”

慧貴妃對芝蘭使了個眼色，芝蘭立刻呵斥：“滾開，敢攔娘娘的路？”一群太監立刻拉住明玉。珍珠見明玉阻攔不住，轉身便去後院找魏瓔珞。

慧貴妃大步踏入偏殿，產婆和宮女正一籌莫展，慧貴妃見一個產婆抱著襁褓，立刻道：“喲，恭喜妹妹順利生產，讓我瞧瞧孩子有多可愛。”

一名嬤嬤快步上前，硬生生從產婆手中奪走小阿哥，送到慧貴妃面前，慧貴妃撩開襁褓，渾身一震，驚道：“你，你生了個妖物！”

愉貴人一愣：“什麼妖物，你胡說什麼！”

一名產婆見瞞不住，抖如篩糠地道：“愉貴人，小阿哥的眼睛是金黃色的，渾身更是黃得可怕，奴才接生那麼多孩子，真是從未見過！”

此時，承乾宮中，純妃和嫻妃正在下棋。玉壺快步走到純妃身邊，低聲說了幾句話。

純妃她霍然起身：“真的？”

玉壺點點頭，道：“千真萬確。”

純妃將手中棋子一丟，道：“愉貴人產下一名怪嬰，咱們這棋，怕是下不成了！走，咱們去看看。”

嫻妃面露驚訝：“好。”

玉壺在旁又說：“慧貴妃已經先去了，她一定會按照宮規處置，娘娘，咱們快去救人吧！。”

嫻妃已經起身，純妃聽完玉壺這一句，卻停住腳步，道：“等等。”

救人如救火，嫻妃與玉壺都不明白還要等什麼。

純妃已氣定神閒地坐在位子上，道：“你說，好端端的，愉貴人為何會生下怪嬰呢？”

嫻妃不解地問：“妹妹這是何意？”

純妃露出一抹微笑，拾起棋子又落了一子，道：“貴妃素來跋扈，咱們何妨送她一份大禮！ 我另有一件事要辦，倒是勞煩姐姐先去一趟養心殿！ ”

花開兩朵，各表一枝。

魏瓔珞跟著珍珠匆匆趕到偏殿外，提步就要向前，明玉卻伸手攔住了她：“你不能進去！沒聽見裡面的動靜嗎，愉貴人產下妖物，貴妃是按宮規處置，誰都阻攔不得！你自己找麻煩，可別帶上我們！”

魏瓔珞眼神驟冷，抬手扇了明玉一記耳光。

這一巴掌毫不留力，明玉臉上浮出清晰的五指印，她難以置信地摀住臉：“你打我？你瘋了！”

珍珠見兩人先起了爭執，忙道：“瓔珞，有話好好說！”

魏瓔珞冷冷地道：“跟不會說人話的東西，還有什麼道理可講！告訴你明玉，皇后娘娘離宮兩日，你作威作福，我不和你計較，是不想吵著愉貴人安胎，不是因為我怕了你！現在愉貴人和小阿哥危在旦夕，你既然不管不顧，就滾一邊去！”

明玉摀住臉龐，眼神又氣又恨，厲聲道：“魏瓔珞，這件事你管不了，要是管了妖物，就是和老祖宗的規矩為敵，你想連累皇后娘娘嗎？”

魏瓔珞不耐煩地道：“皇后娘娘吩咐了，要保住愉貴人，我就認這一條！” 言罷，快步向偏殿打們而去，一群太監卻擋在門口。

明玉輕蔑地說：“大話誰不會說，你有這個能耐嗎？”

魏瓔珞目光掃過虎視眈眈的太監們，突然轉了方向，筆直沖向皇后寢殿。

珍珠急了，追在後面問：“瓔珞，你幹什麼去！”

明玉嗤笑一聲，又氣又恨地道：“我倒要看看，她究竟怎麼管！”

皇后寢殿已經被魏瓔珞翻得不成樣子，珍珠急得要哭出聲：“瓔珞，你到底有沒有辦法啊！”門外傳來陣陣孩子的哭叫，一聲聲催逼著兩人，

珍珠急得跺起了腳，帶著哭腔道：“瓔珞，來不及了！”

等陣晏d繼續更新

第五十二章 活埋

“把這孽障，就地埋了！”

“是，娘娘！”

“哇哇！”

“不要，貴妃娘娘，不要啊！”愉貴人拼命掙扎，卻掙不脫兩名太監的手，只能眼睜睜的看著自己的孩子被人倒提著一條腿，如同拎著待宰的小雞仔似的，拎到了花壇前。

花壇中的茉莉花被人粗暴鏟去，只餘一個黑洞洞的大坑，那可憐的孩子被人丟在坑中，四面八方，黃土一鏟一鏟潑到他身上。

明玉等宮女唯恐惹禍上身，一個個嘴巴似被線給縫上了，敢怒不敢言。而愉貴人似不忍見自己十月懷胎生下的孩子被人生生活埋，狠狠抽泣了幾下，竟頭一歪暈了過去。

“把她潑醒！”慧貴妃冷笑道，“本宮要讓她親眼看看，與本宮作對的人，到底是什麼下場！”

嘩啦！

冰冷的井水潑在愉貴人臉上，她悠悠轉醒，眼神仍有些茫然，待看清了眼前一切，方知之前的一切不是自己的噩夢，而是正在發生在自己眼前的真實。

“娘娘！”愉貴人掙扎著朝她跪下，“求你了，放了我的孩子吧，他真的不是妖物！”

她卑微而又淒慘的模樣倒映在慧貴妃眼中，慧貴妃臉上流露出一絲快意，居高臨下對她道：“荔枝宴那一日，你不是很得意嗎，這麼快就來求我了？”

她以眼神示意，兩名太監鬆開了手，得了自由，愉貴人立即狗一樣爬到她腳下，拼命朝她磕頭：“貴妃娘娘，我縱然得罪了你，可小阿哥是無辜的，他沒有犯錯呀，求求您，要處置就處置我吧，放他一條生路！我求你，我求求你，我求求你！”

慧貴妃卻只笑著看著她，不說好，也不說不好。

耳邊是太監鏟土的聲音，一鏟連著一鏟，小阿哥仍在哭泣，一聲弱過一聲，愉貴人心中漸漸冰冷，她不再祈求慧貴妃，而是飛身一撲，撲到了自己孩子身上，用自己的手，自己的背，用自己孱弱的身軀為他遮擋泥土，不肯讓旁人再傷他分毫。

“呵，倒顯得母子情深。”慧貴妃輕蔑一笑，“既然如此，那就送你們母子兩個一塊上路吧……你們還等什麼？動手！”

幾個宮人打了個寒戰，不得不重新揮起手中的鐵鏟，將一捧捧黃土潑到二人身上。

眼看著這母子二人就要被他們活埋，一個暴怒的聲音乍然響起。

“住手！！”

慧貴妃轉頭望去，冷笑道：“你可算來了，來人，此女竟妨礙本宮處置妖孽，定是跟這群妖孽是一伙的，還等什麼，還不快將她一併拿下！”

“貴妃娘娘！”魏瓔珞懷抱一隻錦盒，快步走來，怒視慧貴妃道，“這裡是長春宮，不是你的儲秀宮，你不能在這里胡作非為！還有你們——”

魏瓔珞環顧四周宮人，目光定在為首的明玉臉上，皺眉道：“皇后娘娘走的時候 怎麼吩咐的，愉貴人五阿哥出了事兒，咱們誰都活不了！”

人都是從眾的，尤其是眼前這群宮人，下人當久了，漸漸沒了自己的主意，只會聽差辦事，能做主敢做主的沒有幾個。如今魏瓔珞發了話，他們就彷佛有了主心骨，不再無頭蒼蠅似的亂飛，紛紛鬆了口氣似的，齊齊衝到土坑旁，有的奪過太監手裡的鏟子，有的伸手去拉坑里的愉貴人，有人不停拍打她身上的泥土。

慧貴妃見此大怒：“你們這是幹什麼，一個個以下犯上，想造反不成！”

眾人有些畏懼，都看向瓔珞。

“以下犯上的不是我們，是你！”魏瓔珞冷笑一聲，忽然雙手舉起手中金色錦盒，“皇后金印在此，爾等不可放肆！”

見印如見人，一群宮人立刻朝錦盒方向跪了下去，慧貴妃沒有跪，只兩眼死死盯著她手中的錦盒。

“皇后金印代表六宮之主的意志，五阿哥到底是不是妖物，愉貴人又要如何處置，全得等著皇后娘娘懿旨，任何人——”魏瓔珞盯著慧貴妃，一字一句道，“不得擅專！”

慧貴妃咬牙切齒，正待說什麼，外頭忽然傳來一聲尖利傳唱：“奴才恭請皇上聖安！”

“皇上！”慧貴妃聞言一愣，惡人先告狀，她率先一步衝上前，挽住對方的胳膊道，“愉貴人產下了一隻渾身赤黃色的妖物，皇后不在宮中，臣妾代行宮規，要處置他們母子！可長春宮眾人，尤其是這個魏瓔珞，竟敢公然阻攔！”

“皇上，奴才不敢阻攔貴妃執法，不過，皇后娘娘臨行之前，千叮萬囑，要求奴才等人看護好愉貴人，在娘娘回宮之前，任何人不能擅自處置。”魏瓔珞跪在一旁，辯白道，“更何況，小阿哥到底是病是妖，怎能用肉眼判斷，總得請太醫診治吧！貴妃娘娘此舉，未免過分草率！”

弘曆瞥了她一眼，忽快步走到愉貴人身旁，揭開一角襁褓，朝里頭看了一眼，然後兩道劍眉驟然皺起。

慧貴妃冷眼旁觀，心中大喜，卻不料弘曆開口卻是：“李玉，宣太醫院會診！”

不消片刻，兩名太醫背著醫箱，匆匆趕到長春宮。

“怎樣？”弘曆負手而立，站在床沿道，“阿哥是生病了嗎？”

兩名太醫面面相覷，其中年歲大一些的無奈回道：“皇上，臣診斷過不少小兒黃疸的病例，可從無一人連瞳孔都是金黃色。 所以……”

“看吧，這果然是個妖物！”慧貴妃冷笑道。

“不，小阿哥不是妖物，他不是！”愉貴人衝過來，想要將孩子從太醫手中奪走，卻被四周的宮人給攔住，在皇帝的眼神示意下，將情緒極不穩定的愉貴人拖出了房間。

“皇上。”慧貴妃趁勝追擊，挽著弘曆的胳膊道，“臣妾知道皇上心中有千萬個不捨，但歷朝歷代，一旦有妖物誕生，都必須立刻處置！今晚不解決此事，明日太陽升起，紫禁城的貴人生下一個妖物的消息，就會如生出羽翼一般傳遍天下！天降妖物，必有天災人禍，到時候人心惶惶，不可收拾！所以，臣妾也只能狠下心腸，做這個活埋皇子的惡人！臣妾這麼做，是為了皇上，為了大清啊，哪怕千夫所指，也在所不惜！皇上，請您別再猶豫了！”

見弘曆眉宇間頗有些鬆動，魏瓔珞心一狠，趁眾人的注意力不在她身上，飛身而出，一把奪過小嬰兒，心中暗道一聲得罪了，然後狠狠在他胳膊上擰了一把。

“哇——”

“皇上您聽。”魏瓔珞抱著孩子望向弘曆，目光懇切，“小阿哥雖然渾身發黃，卻哭聲洪亮，他是活生生的人啊，與您血脈相連，怎能說活埋就活埋！”

弘曆靜靜望著她。

“且太醫們常年於皇宮任職，雖然醫術精湛，見過的病例卻少，或許只是他們分辨不出！”魏瓔珞頓了頓，言語中帶了一絲哀求，“況且……愉貴人千辛萬苦才生下五阿哥，他才剛剛睜開眼睛呢！”

“后宮妃嬪萬千，還怕將來沒有子嗣？”慧貴妃冷冷道，“留下這妖物，後患無窮！皇上，請您別再猶豫了，動手吧！”

一言決生死，所有人都看向弘曆，等著他開口，等著他決定一個孩子的性命。

“……嫻妃。”弘曆緩緩開了口，“上回在荔枝宴上，朕聽你提起過一位江南名醫？”

“是。”他不是自己一個人來的，隨他一同前來的，還有嫻妃。嫻妃聞弦知雅意，“說來也巧，這位名醫現下正在京城會診，皇上是否要叫他過來看看？”

弘曆緩緩點點頭。

“來人。” 嫻妃立刻替他下令道，“請葉天士！”

第五十三章 峰迴路轉

眾人原以為會看見一位長須泛白，目光炯炯，德高望重的老大夫，豈料屋門一開，一個醉醺醺的青年一個跟頭從外頭栽進來。

慧貴妃扑哧一笑：“這就是江南名醫？”

葉天士緩緩抬起頭，他有一張極俊美的臉，不像個名醫，倒像個當紅戲子，顧盼之間招蜂惹蝶。似喝多了酒，目色迷離地望著慧貴妃，又望向嫻妃，望向四周宮女，最後定格在魏瓔珞臉上。

“葉天士！”弘曆皺起眉頭，“朕讓你來治病，你不看病人，在看什麼？”

“皇上恕罪。”也不知他是說醉話還是真心話，竟笑道，“這一屋子花團錦簇，萬紫千紅，草民看傻了眼！”

弘曆立刻陰沉了臉。

魏瓔珞沒想到這位江南名醫竟然這麼作死，生怕他下一秒就被弘曆拉出去砍頭，忙抱著小阿哥走過去：“請葉大夫替小阿哥看病！”

“哦，哦，好啊，好啊。”葉天士樂呵呵的應了，愈發像個醉漢。

只是當目光落在小阿哥身上時，他身上的浪蕩輕浮立刻一掃而空，就連目光裡的迷離都頃刻之間散去，變得清亮清亮起來。

半晌之後，他做出了診斷：“小阿哥得了黃疸。”

“不可能！”慧貴妃當即喊道，“本宮又不是沒見過小兒黃疸，卻從未見過連瞳孔都是金黃色的！”

葉天士瞥了她一眼，淡淡道：“那是娘娘久居深宮，孤陋寡聞。”

慧貴妃氣得渾身發抖，狠狠朝太醫遞了個眼色，太醫無法，只得走出來說：“我等太醫總不至於孤陋寡聞，尋常小兒黃疸只出現在面部、頸部、四肢，何嘗見過漫延到瞳孔的？”

“你說的小兒黃疸屬先天生成，即便不醫治，七天后也會自行康復。但小阿哥這種黃疸乃是病理性的，常與產婦膽汁嚴重淤積有關——”見眾人臉上還有不信之色，葉天士索性一笑，“這樣吧，草民開一副退黃方，保管只要半個月，小阿哥身上的黃便會全部褪去！如若不然，草民項上這顆人頭，皇上盡可拿去！”

若一個人敢拿自己的人頭作抵押，想必心中已有了十成的把握。

慧貴妃臉色難看，魏瓔珞卻鬆了口氣，抱緊了懷中小阿哥，心道：“這事可算過去了……”

不，這事還沒過去。

“臣妾恭請皇上聖安！”

純妃忽從外頭走了進來，身後還跟著兩個太監，太監一前一後，抬著一隻擔架，擔架上竟是一具剛死不久的屍體。

“啊！”慧貴妃急忙抬袖掩住雙目，不忍卒視。

純妃停下腳步，對她笑道：“貴妃娘娘殺人的時候不怕，看到屍體怎麼反而怕了？”

聽她話中有話，慧貴妃忙放下袖子道：“純妃，你什麼意思？”

“貴妃娘娘。”純妃將身體一側，讓出身後的擔架，指著上頭的屍體道，“你可還認得這個人？”

慧貴妃只稍作一瞥，便抽回了目光：“不認識。”

“此人乃御茶膳坊的蒙古廚師。”純妃盯著她，“也是為愉貴人製作飲食的人。”

言罷，她拍拍手，一個宮女抱著食盒從外頭走進來，純妃揭開食盒蓋子，指著裡頭層層疊疊的烤餅道：“這廚師烹飪的食物，臣妾也吩咐人帶來了！”

“咦？我看看。”葉天士走上前來，拿起一張烤餅左看右看，最後在眾人驚訝的目光中，將烤餅遞到嘴邊咬了一口。

你就不怕有毒？眾人心中大吼。

葉天士鼓著腮幫子，一邊咀嚼一邊道：“蕎麥麵，牛肉，羊肉……”

咕嚕一聲，他將嘴裡的東西吞下肚，然後望望眾人：“除了這烤餅，那位愉貴人還愛吃什麼？”

“糖糕。”這話是魏瓔珞回的，長春宮與永和宮交好，她時常被皇后派去看望愉貴人，有時候還會被留飯，自然是知道愉貴人愛吃什麼的，“各式各樣的糖糕，幾乎不吃主食。”

“我明白了，我明白了！”葉天士猛地一拍大腿，“我明白小阿哥病從何來了！”

“哦？”弘曆望向他，“說下去。”

“皇上，凡事不可過度，藥過三分是毒，吃食也是一樣的。”葉天士回道，“比方這糖糕和肉餡兒烤餅，你可以每天吃一頓，卻不能每日兩餐、一連數月，這就過度了！ ”

“葉大夫，您的意思是……”魏瓔珞試探著問道，“因為過量服用烤餅和糖糕，五阿哥才會天生帶黃？”

若真的如他所言，那此事就不是天災，而是人禍了。

“純妃！”弘曆俯視擔架上的屍體，冷冷道，“此人因何而亡？”

“有四阿哥的前車之鑑，臣妾自然懷疑愉貴人的飲食，命人先去查探，誰知剛到了御茶膳坊，人就已經畏罪自盡了！”說到這裡，純妃的眼角余光掃向慧貴妃所在方向，“若問誰是幕後主謀，端看誰非要活埋五阿哥，就已一目了然了！”

“純妃，你這是血口噴人！”慧貴妃厲聲道。

沒憑沒據，但靠純妃片面之詞，的確算得上是血口噴人。

但有道是三人成虎，異口同聲的人多了，歪理也能說成真理，血口也能噴人。

“皇上，五阿哥只是襁褓中的嬰兒，又有什麼罪過呢，除非有人見不得他平安出生。”魏瓔珞突然開口道，懷裡的小阿哥如一隻奶貓，發出微弱的抽泣聲，“仔細想來，愉貴人從懷孕開始，貴妃娘娘便處處為難，先是御花園驚嚇，再是荔枝宴故技重施，等貴人一生產，貴妃娘娘第一個趕來長春宮，又一力主張活埋五阿哥，若說此事與她無關，實在令人難以信服。”

“臭丫頭，少在那污衊本宮！”慧貴妃急道，“皇上，光憑一具屍體，就要判臣妾有罪， 臣妾萬萬不服！誰知他是不是為人逼亡，故意陷害臣妾！”

“貴妃娘娘，到了這個地步，你還是不願放棄辯解。”純妃嘆了口氣。

慧貴妃盯著她有恃無恐的臉，心中漸漸生出一絲恐懼。

卻見純妃從懷中掏出一封書信，連著幾錠金子一併呈至弘曆面前：“皇上，臣妾命人搜查御茶膳坊，找到一封血書，並二十兩黃金。可見此人早有預感，先行留下證據！”

弘曆接過那信，展開一看，裡頭竟是一頁血書，有人用指頭沾血寫下：殺人滅口者，必是儲秀宮主人！

慧貴妃只覺眼前一黑，身體不由得晃了晃，芝蘭急忙伸手攙扶，她卻推開芝蘭，朝弘曆奔去：“假的，臣妾沒見過這人，假的，他是假的，這信也是假的！”

弘曆將手一抬，避開了她伸過來的手，然後冷冷下令：“即日起，慧貴妃囚於儲秀宮，非朕旨意，禁止任何人出入！”

說完，他似再也受不了這宮裡的烏煙瘴氣，抬腳離去。

“娘娘，娘娘！”身後，傳來芝蘭的哭腔，“皇上，娘娘暈過去了！”

她的哭聲沒能止住弘曆的腳步。

“皇上！”一個人影卻似早已等在門口，一見他，就衝過來跪在他面前，止住了他的腳步，“奴才要告一個人！”

弘曆心煩，又來一個，不由得語氣冰冷：“你要告誰？”

跪在他面前的赫然是明玉，明玉跪伏在地道：“先前貴妃要處決五阿哥，有一個人為阻止她，取出了皇后金印，但事實上，皇后娘娘從未授予金印，此人分明是假傳懿旨！”

“哦？”弘曆淡淡道，“此人是誰？”

明玉將頭一抬：“魏瓔珞。”

“魏瓔珞……”弘曆慢慢回過頭，望向身後懷抱嬰兒的少女，“你可知罪？”

這孩子也是怪，誰抱著都要大哭，唯獨在她懷裡，至多只是輕輕抽噎，似乎知道誰可以信任，誰真心保護他。魏瓔珞抱著孩子跪下，怕驚到他，輕言輕語道：“皇上，才罪該萬死，欺騙了貴妃娘娘，請皇上降罪。”

“欺騙貴妃？”弘曆一下子聽出了她話中有話，“不是欺騙朕？”

“奴才怎敢用娘娘金印，這可是假傳懿旨的大罪。”魏瓔珞恭順道，“但在當時那種情況下，若奴才不護著愉貴人和五阿哥，他們就等不到皇上了，為了貴人和阿哥的生命安全，奴才只能鋌而走險！當然，奴才欺騙貴妃，的確有過失，請皇上恕罪。”

她言辭倒是顯得恭順，只是做出來的事情卻沒一件恭順。

弘曆看著她不說話，忽然抬手一指：“將她拖下去，杖責五十！”

太監們一擁而上，明玉茫然了一會，才驚慌失措的喊道：“怎，怎會是我？皇上，皇上饒命！”

既然錦盒中不是金印，那明玉此舉就是明晃晃的栽贓陷害，這不是最嚴重的，最嚴重的是她的意圖被弘曆看穿了——她試圖利用弘曆，來處置自己的眼中釘魏瓔珞。

你說該不該打？

弘曆狠狠瞪了魏瓔珞一眼，這也是個該打的傢伙，只是一時半會找不到理由來處置她，鬱悶之餘，只得拂袖而去。

其餘人等也隨之離開，純妃走到一半，卻見魏瓔珞不聲不響的閃到她身側，用只有兩個人能聽見的聲音道：“純妃娘娘，可否借一步說話？”

許是純妃心情好，又或許是看在她是皇后面前紅人的份上，純妃抬手揮退身旁宮人，與魏瓔珞行至側殿之中。

“奴才斗膽問一句。”為避免隔牆有耳，夜長夢多，魏瓔珞開門見山道，“五阿哥黃疸症發，真是因為慧貴妃嗎？”

純妃似笑非笑地望著她。

“看見那蒙古廚師的屍體時，奴才心裡已覺得有些奇怪，若要殺人滅口，何必選在這個關鍵時刻，豈不是落人口實？”她不答，魏瓔珞便自顧自地說道，“且貴妃真要殺人滅口，怎會處理得這麼不干淨，竟讓他留下一封血書來？”

“你明知道此事有問題，為何要說那番話，以至慧貴妃受了那樣重的處罰？”純妃忽然開口問道。

本是來質問她，卻不想她居然反口質問自己，魏瓔珞沉默片刻，才緩緩答道：“稚子無辜，若她平安無事，那小阿哥就要出事，兩相比較，我自然只能讓貴妃娘娘出事，這樣才能保住小阿哥。”

“一時的平安罷了。”純妃淡淡一笑，“這個孩子生在紫禁城裡，命中註定要捲入權勢鬥爭，夭折了，是他的命，就算順利長大，一樣要面對你死我活的奪嫡之爭。享受錦衣玉食，必得付出代價！”

魏瓔珞死死盯著她。

她雖未明說，但字裡行間，幾乎已經等同於親口承認，是她利用蒙古廚子跟小阿哥，栽贓陷害慧貴妃了。

“……純妃娘娘的話，瓔珞能夠理解，卻並不苟同。”魏瓔珞緩緩道，“兇猛的獸類才會吞食幼崽，人若對稚童下手，又與禽獸何異，請恕瓔珞告辭！”

第五十四章 等待

此事雖了，餘波陣陣。

先是明玉失了寵信，看在她伺候多年的份上，皇后沒有明著處罰她，但也不像從前那樣信任她，明玉為此黯然神傷，卻也毫無辦法。

另一個，就是愉貴人了。

“恭喜你了。”皇后搖著懷中襁褓，笑道，“本宮前些日子代你向皇上呈情，皇上念你生育有功，要提你的位分，明日聖旨一下，你就是愉嬪，永和宮主位了！”

“娘娘！”愉貴人感動的說不出話來，她之前一直擔心自己位分太低，不能將五阿哥留在身邊撫養，如今這個問題再也不是問題，“嬪妾不知該如何感謝您的大恩大德……”

“你只需照顧好你自己，照顧好五阿哥便好。”皇后和藹一笑，這時襁褓中的五阿哥忽然伸出胖乎乎的小手抓住她一縷頭髮，啊啊叫了幾聲。

“哎呀，五阿哥，快鬆手！可別抓疼了皇后娘娘！”愉貴人急道。

“無妨無妨。”皇后卻一副樂呵呵的模樣，任憑五阿哥將自己的頭髮當玩具玩，手指輕輕撫摸對方的臉頰，眼中流露出母性的光輝。

魏瓔珞在一旁看著，若有所思。

待到愉貴人抱著五阿哥離開，魏瓔珞試探著問：“咱們長春宮也該有個小主子了。”

“你呀！”皇后伸指往她額頭上一點，“還沒嫁人的姑娘家，說這話不害臊嗎？”

魏瓔珞摸了摸額頭，也不覺得害臊，笑嘻嘻問：“皇上今晚會過來麼？”

反倒是皇后被她說得有些害臊了，低頭嗯了一聲，臉頰有些泛紅，真真小女兒一般的姿態。

入夜，鑾駕駛向長春宮，弘曆歪在鑾駕上，單拳支著太陽穴，閉目養神，盡顯疲態。

“人生在世如春夢，奴且開懷飲數盅。”

一曲崑腔風中來，如泣如訴，如怨如慕。

“……停。”弘曆道。

鑾駕停了下來，那歌聲卻沒有停，伴著夕陽斜照般的蒼涼胡琴聲，淒婉唱著。

歌聲傳來的方向……是儲秀宮。

往日門庭若市的儲秀宮，今日卻門可羅雀，秋風一掃，落葉飄過，道不盡的冰冷淒涼。

一名門子正在門口打瞌睡，猛然聽見人聲，睜眼見是皇上的鑾駕，吃驚之餘，正要開口傳唱，卻被弘曆抬手止了。

慢吞吞下了鑾駕，又慢吞吞推開門，弘曆只帶了李玉在身旁，一路無聲的走進儲秀宮，走近那唱曲的人。

三兩個宮人坐於院中，一個懷抱胡琴，一個手持橫笛，一個手捧酒壺，慧貴妃竟作戲子打扮，描眉畫目，唱著一曲《貴妃醉酒》。

“人生在世如春夢，奴且開懷飲數盅。”一口飲盡盅中酒，慧貴妃揮手將酒盅一丟，玉碎聲乍起，她於碎聲中下腰起舞，楚腰纖纖，不堪一握，舞姿曼妙，如洛神凌波。

舞至一半，忽腳下一軟，跌入一個強壯的懷抱中。

弘曆低頭一嗅，只覺一股醉香撲鼻而來，皺眉道：“怎麼貴妃飲的是真酒？”

胡琴與羌笛聲都止了，芝蘭放下手中酒壺，起身解釋道：“皇上恕罪，娘娘心情不好，便說要唱曲驅愁，還命奴才開了酒壇，奴才不敢攔著— — ”

“胡來！”弘曆罵道。

“皇上，皇上……”懷中佳人似醉非醉，似醒非醒，痴痴喚了他幾聲，竟哭了起來。

弘曆無奈，只得抱起她走向寢殿。

誰也不知道接下來會發生什麼，李玉也好，芝蘭也好，都知情識趣的留在了門口，寢殿裡只有弘曆與慧貴妃兩個。

“貴妃。”弘曆將慧貴妃放在床上，有些無奈道，“你哭什麼？”

慧貴妃一把抱住他，似落水之人抓住一根救命稻草，昂起淚水婆娑的嬌麗面孔，哀哀戚戚的對他說：“皇上，你怎麼不叫我馨兒了？”

弘曆皺起眉頭。

慧貴妃將臉頰靠在他的胸口，輕輕抽泣道：“如果可能，我寧願不做貴妃，就做你的寧馨兒。”

弘曆低頭看著她：“貴妃，你喝醉了……”

“不，我沒有醉。”慧貴妃噴吐出一口酒氣，愈發顯得她如今說出來的話，是藉著酒勁而發的真心話，“從前我最愛唱曲，最愛跳舞，皇上也最喜歡看，可入了宮，皇上反而不常來，對我也生疏了。”

“不是朕變了。”弘曆抱著她，她的身體是熱的，他的身體卻是冷的，連說出來的話都冷冰冰的，“是你變了。”

“不是的！”慧貴妃忽然大喊一聲，瞪著一雙通紅的眼睛看著他，嘴唇顫抖道，“寧馨兒做了貴妃，大清國的貴妃，若是還像從前一樣，整日唱曲跳舞，會被人笑話不成體統！所以，寧馨兒不敢唱了，也不敢跳了！皇上就是因為這樣， 不再喜歡我了，是嗎？”

她忽然如同一個受了委屈的孩子般，哇的一聲哭了起來，雙手死死抱住眼前的男子，求他憐惜，求他原諒，求他再一次看著自己：“我不要規矩，不要體統了，如果皇上不再憐惜，那我要這一切又有什麼用！皇上，皇上，不要離開我，不要丟下我，這偌大的紫禁城，我能依靠的只有你了！”

“說什麼傻話呢。”弘曆只得拍了拍她的背，安慰道，“你還有家人……”

“我沒有！”慧貴妃的聲音忽然冷了下來，“皇上，您可知我娘是怎麼死的？”

黃河水患，水匪成群，慧貴妃之父高斌力主剿匪治河，兩岸百姓因此受惠，朝廷因此受惠，苦的只有一人——慧貴妃之母。

“水匪前來報復，我父親逃了，我叔叔也逃了，只有我跟我娘沒能逃脫。”慧貴妃喃喃道，“那年，我五歲……”

治水的船被人鑿穿了，四面八方傳來喊打喊殺聲，那些早已埋伏在四周的水匪如同蝗蟲般，成片成片的飛上船來。

在護衛的死力護衛下，高斌與其弟險中逃生，卻將妻兒落在了船上。

年僅五歲的慧貴妃只知道哭。

“別哭，別怕。”陳氏將女兒藏進木桶，然後用力一推，推進了黃河之中。

“娘親！”慧貴妃趴在木桶邊沿，眼睜睜看著一隻一隻男人的手從母親背後伸出來，抓住她的胳膊，摀住她的嘴……

等到陳氏再出現在她面前的時候，已是一具衣衫不整的殘屍。

“一個女人，落到水匪手中會發生什麼？這是眾人皆知的事，所以，高家不准娘入墳地，不准她入宗祠！我娘為爹生兒育女，孝順父母，落得身首異處，無處可依。”慧貴妃面無表情道，“不到一年，我爹就續弦了，您可知他前些日子過來找我，對我說了什麼？”

慧貴妃慘笑一聲，模仿著高斌的語氣，重複他那日說過的話：“他對我說： 寧馨兒，你可以任性妄為，頹廢不振，但你別忘了，我可有四個女兒！除去嫁給鄂容實的二女，你還有三妹四妹，個個正直青春妙齡，美貌出眾！”

說著說著，她便哽咽起來。

一個身世可憐的人，總是容易得人同情，更何況是一個身世可憐的絕世美人。

即便是弘曆這樣冷漠的如同萬古不化的冰川的人，此刻也忍不住嘆了口氣，將她柔弱的身軀擁進懷中：“馨兒受苦了。”

慧貴妃埋頭在他懷中，眼神因回憶充滿恨意，聲音卻非常溫柔：“皇上，寧馨兒沒有傷害五阿哥，我真的沒有……皇上，我可以對天發誓……”

弘曆輕柔地拍了拍她的後背：“好了，朕相信你。”

“真的？”慧貴妃小心翼翼地望著他，一副生怕他翻臉不認人的模樣，“皇上沒有騙我！”

弘曆失笑一聲：“朕沒有騙你，你喝的太多了，小心傷了身子，早點休息吧。”

他起身要走，慧貴妃卻抬手抓緊他的袖子，滿臉依戀地望著他，用一種有別於平日強勢的，罕見的柔弱姿態祈求他：“那皇上留下來陪我……好不好？”

長春宮外，夜風凜冽。

提著燈籠的宮女忍不住打了個哈欠，抬手揉了揉眼角困出的淚水。

“咳咳。”皇后掩唇咳嗽了一聲。

“娘娘。”一頂披風落在她肩上，魏瓔珞一邊為她系上披風帶子，一邊低聲道，“外面冷，您還是回宮裡面等吧。”

皇后輕輕搖搖頭：“不用，皇上就快來了，本宮在這裡等他。”

魏瓔珞欲言又止，天都快亮了，皇上怎可能會來？

“看！”皇后忽然眼前一亮，“他來了！”

薄霧中隱隱約約冒出一點光，是搖曳的燈籠火，待燈籠近了，笑容一點點從皇后臉上消失，她問：“李公公，皇上呢？”

李玉提著燈籠，對她賠笑道：“皇后娘娘，今夜皇上來不了，您早點歇吧！”

“皇上還在忙嗎？”皇后眼中閃過一絲憂色，“都這個時候了……來人，去御膳房催一碗銀耳蓮子湯，本宮要親自送去養心殿。”

“皇上不在養心殿。”李玉無可奈何之下，只得吞吞吐吐的道出實情，“皇上……改道儲秀宮了。”

魏瓔珞立刻轉頭看向皇后。

夜霧之白，白不過皇后此刻的臉色。

第五十五章 伺病

院中生了些雜草，爭奪著茉莉花的養分。

一隻女人的手垂入叢中，一把一把拔除著茉莉身旁的雜草，動作粗魯，如有深仇大恨。

“誰招你惹你了？要把氣發洩在一堆雜草上。”男人的聲音忽然響起。

魏瓔珞回過頭，見傅恆笑吟吟站在她身後，一隻手伸過來，似要替她捻下鬢角處粘著的一片落葉，卻被她偏頭避開了。

“別跟我說話。”她悶聲道，“我現在一看到男人就生氣。”

傅恆略略一想：“可是因為慧貴妃的事？”

“……愉貴人跟五阿哥險些丟了性命，才讓她得了些許報應。”魏瓔珞一聽這名字，便怒上心頭，“沒想到不過兩個月，她竟再一次復起！呵，也對，一兩條人命，在她的艷冠群芳面前，又算得了什麼？”

傅恆笑了起來：“她的確艷冠群芳……”

見他竟然還笑得出來，魏瓔珞心中更覺惱怒，隱隱還有些酸楚，將手中雜草往他身上一丟，冷冷道：“你可知道，皇后昨晚在夜風中苦等皇上一個時辰，等來了他改道儲秀宮的消息，你是娘娘的兄弟，不為她鳴不平，怎還笑得出來？”

“在我回答這個問題之前，你得先回答我一個問題。”被丟了一身草，傅恆卻毫不在意，只是抬手拍了拍胸口，“那道血書，是你嫁禍貴妃嗎？ ”

魏瓔珞挑了挑眉，他居然懷疑她？當下冷笑：“不是！”

“不是就好，這件事做得太倉促，未免過於刻意，皇上何等聰明，早知有人嫁禍，然貴妃行事過於跋扈，該給她一個教訓！只不過……”傅恆無奈道，“其父高斌開河建壩，治理黃河，造福百姓，功在千秋，哪怕看在他的面上，皇上也得寬容慧貴妃，你現在明白了嗎？”

魏瓔珞沉默不語。

“怎麼了？”傅恆覺得她今日有些奇怪，不由得走近一步，聲音裡透出關切。

魏瓔珞後退一步，嘴裡嘟嘟囔囔著：“好端端的，你竟懷疑起我……”

傅恆一聽，登時哭笑不得，原來她對皇上釋懷了，卻對自己耿耿於懷，忙牽著她的手解釋道：“我沒有懷疑你，我與皇上一樣，都懷疑別人……”

魏瓔珞也不去問他懷疑的是誰，事情已成了定局，再多想也沒用，不如著眼於現在，著眼於以後。

“不說這件事了。”傅恆捏了捏她的手，道，“你要我替你打聽的事，我已打聽到了——你姐姐出事那夜，並無宗室離開乾清宮夜宴！ ”

“此話當真？”魏瓔珞楞道。

“此事我向乾清宮當值大太監確認過。”傅恆點了一下頭，“當真！”

魏瓔珞盯了他好半天，才低聲一嘆：“我信你……既然乾清宮太監問不出，那就從皇上身邊親信下手！”

只不過，該如何接近皇上，如何接近他身旁的親信呢？

魏瓔珞想了許多個辦法，但都一一被她自己推翻，有的太過刻意，難免被人懷疑別有用心，有的太過溫吞，只怕要十年八年才能達成目標。

該怎麼辦才好呢？

花在這上頭的心思多了，花在其他事上的心思就少了，故而魏瓔珞幾乎是長春宮裡最後一個得到消息的人……

“皇上病了？”魏瓔珞楞了楞，“什麼病？”

“這麼大的消息，你怎麼現在才知道？”明玉瞪她一眼，“是疥瘡！”

魏瓔珞對這病略有耳聞，知道患此病者，奇癢難受，多數患者會忍不住抓撓，結果常常引發感染，以至於病上加病，更加不好治療。

“皇后心憂皇上，打算帶個人一起，搬去養心殿照顧他。”明玉一副公事公辦的語氣，“她選中了你，你趕緊回去收拾一下行李。”

爾晴原本冷眼旁觀，至此再也聽不下去，淡淡道：“明玉，娘娘已經吩咐了，讓我留守長春宮，著你收拾行李搬去養心殿，你怎麼能把活兒推給瓔珞？ ”

魏瓔珞看了眼明玉，她心裡打什麼主意，魏瓔珞心知肚明，多半是害怕皇帝身上的疥瘡傳染給她，於是想方設法要將這苦差推給別人。

不過在魏瓔珞看來，這算不得什麼苦差。

相反，能夠藉機接近皇上，接近他身旁的心腹……算得上是一件難能可貴的美差。

“好呀。”魏瓔珞笑道，“我這就回去收拾收拾行李。”

明玉與爾晴原以為她得知真相，一定會推脫不去，如今齊齊一楞，等人走了，爾晴才面色複雜的轉過頭，對明玉說：“這下你滿意了嗎？”

明玉別過臉去：“是她自己願意，又不是我強迫的！”

“明玉，你總怪皇后娘娘現在不疼愛你，疏遠了你，卻不想想自己都幹了什麼？”爾晴用一種極陌生的目光盯著她，“娘娘不在紫禁城，你把愉嬪和五阿哥推出去擋災！如今要你去養心殿，你又推三阻四！主子心明眼亮，能看不見嗎？別說皇后娘娘，就連長春宮眾人，你看誰還信服你！”

明玉瞠目結舌，望著爾晴拂袖而去的背影，第一次喃喃自問：“我……做錯了嗎？”

信任這種東西，如水一樣，總是一點一滴的積累成川，又或是一點一滴的漏成荒漠，聽說明玉不肯去，皇后只淡淡一聲：“本宮知道了。”也不怪責對方，只是看對方的眼神愈發淡漠起來，那目光竟與爾晴當日的目光極為相似，讓明玉心中踹踹，隱約覺得自己做錯了什麼，卻又沒有反悔的機會……

一行人很快搬進了養心殿。

弘曆發病的時候，自有皇后在一旁安慰他，同他說說話，減輕減輕痛苦，除此之外還有一些髒活累活，便都是魏瓔珞等宮人的事。

“皇上在用藥之前，先要用明礬茶水清潔身體。”太醫將一盒藥膏放在魏瓔珞掌心，“待皇上沐浴完，把硫磺膏塗遍他全身，患處要多抹兩遍。”

“是。”魏瓔珞雙手接過藥膏。

她從未看過男人的軀體，更何況是光著身子的男人。

深呼吸幾下，魏瓔珞才收攏起有些慌亂的心思，走進養心殿寢殿。

寢殿內溫度略高，木桶剛剛被人撤去，但餘溫還殘留在空氣裡，帶著一絲淡淡的明礬茶水味。

偌大的宮殿內，只坐了一個人，遠遠看去，形單隻影，真真孤家寡人。

“……是你？”弘曆緩緩睜開眼，冷冷道，“出去！”

魏瓔珞正為如何伺候一個裸體男人而發愁呢，聽他這樣一說，心裡登時鬆了口氣，將藥膏放在旁邊桌上，應了一聲：“是。”

房門一關，又很快一開，換了李玉進來。

“皇上，讓奴才來伺候您。”李玉硬著頭皮上了，動作雖然小心，卻還是弄疼了破皮的傷口。

弘曆吸了口氣，然後惱怒的往他身上一踢：“滾開，叫別人來！”

魏瓔珞的聲音隔門傳來：“皇上，養心殿撤出大半，剩下的多半是太監，皇后娘娘擔心他們粗手笨腳，弄痛了龍體，才吩咐奴才來。如今您要再叫別人，也不會比李總管好多少。”

此話聽在弘曆耳中，不異與毛遂自薦，藉機接近，弘曆也分不清自己心中的怪異感覺是什麼，只似笑非笑道：“你就不粗手笨腳了？”

魏瓔珞並不想接近這個脾氣差勁的男人，但仔細一想，她是來接近他身旁的心腹的，其中最關鍵的人物之一，就屬他身旁的大太監李玉，即便不能討他喜歡，但也不能讓他討厭，所以將本屬於自己的苦活推給他的事，萬萬不能做，否則現在李玉不說什麼，埋怨的種子卻種在心裡，誰知什麼時候會發芽結果？

“奴才從前是繡坊宮女，繡品都是上等綢緞，為防刮花錦緞，養成了每日精心護養雙手的習慣。”於是魏瓔珞耐心的解釋道，“皇上，若您不要李總管，也不讓奴才來，皇后娘娘會親自來抹藥。”

弘曆沉默片刻，終是不忍讓皇后到自己身旁，說說話倒還罷了，抹藥這事，難免要觸到他的傷口，這萬一傳染給她了怎麼辦？

“進來！”弘曆略帶煩悶道，“給朕上藥！”

“是。”吱呀一聲，魏瓔珞重新推門而入，自李玉手中接過藥膏，用早已洗乾淨的手指沾了少許，輕輕落在弘曆的病痛處。

弘曆只覺傷口冰涼，分不清是藥膏的溫度，還是她手指的溫度。

身為天子，身旁絕不會少了女人，弘曆原以為自己已經習慣了女子的碰觸，卻不知怎地，就是有些不習慣她的碰觸。

這種感覺弘曆從未有過，一時之間只覺又羞又惱，忍不住又要發火，可目光觸及她平靜的眉眼，竟如燎原火遇上傾盆雨，皚皚白雪遇上一縷春風，火熄草生，冰雪消融。

魏瓔珞一抬頭，就撞見了對方這般出神的目光。

第五十六章 蘆薈汁

落荒而逃。

魏瓔珞不知弘曆為何對她露出這樣的目光，只覺得渾身不自在，於是匆匆尋了個藉口，說依太醫的吩咐，要處理他用過的被褥傳單，然後在弘曆不悅的目光中，抱著一堆被褥床單離了寢殿。

雖是要處理的廢物，但也是皇帝用過的東西，輕易馬虎不得，故而李玉出來後，也與她一同處理。

這真是個好機會。

魏瓔珞見四下無人，當即面上堆笑，問道：“公公，正月初十乾清宮宗室宴那天，我在花園裡撿到一塊玉佩，樣子絕非凡品，我估摸著，若不是皇上丟的，就是哪位宗室丟的，您能幫我長長眼麼？”

若非之前她將那苦差自己背了回去，李玉此刻定是閉目養神，不應她半個字的，但她不但知情識趣的將活自己辦了，還辦得很好，李玉尤其不能忘記弘曆看她的眼神……

“不用看了，現在我就能回你。”於是李玉笑著回道，“你撿到的玉佩，一定不是皇上或者宗室丟的。”

“哦？”魏瓔珞愣道，“公公竟如此肯定？”

“當夜皇上挨個敬酒，誰敢離席呢？”李玉肯定地說，“東西不是他們丟的，因為宴上之人，沒有一個離開過夜宴。”

魏瓔珞面露失望，輕輕嘆了口氣：“原來如此，謝謝公公了……”

李玉有心賣她個好，便又開口道：“那枚玉佩，帶在身上沒有，我替你看一看，興許能看出點名堂來呢？”

“……那玉佩我留在長春宮了，沒帶在身旁，不過玉佩上的尾紋樣我還記得。”魏瓔珞一邊說，一邊用手將紋路比劃給他看。

比劃了幾下，對面的李玉忽然驚道：“啊，富察！這不是皇后之物，就是富察侍衛的玉佩了！”

魏瓔珞面色一僵，但很快裝出驚喜模樣道：“繞了個大圈子，竟鬧出笑話來了！好，等我一回長春宮，就物歸原主！多謝公公！”

區區小事，李玉不放在心上，卻又希望對方能多放在心上。

因他看得出來，弘曆看這女子的目光別有不同……

“兵！”

茶杯碎在地上，人也撲通一聲跪下。

“這麼燙的茶水，叫人怎麼喝？”弘曆坐在床沿，臉上佈滿怒意。

距離弘曆生病已過去了好幾日，他的脾氣愈發的暴躁，稍不留意就要摔杯砸碗，叫伺候他的人苦不堪言。

所幸的是，不用所有人都遭殃，弘曆只喜歡叫一個人伺候他。

“魏瓔珞呢？”弘曆冷冷道，“她跑哪去了？”

小太監心中暗暗叫苦，若非對方不在，哪兒還輪到他進來伺候。嘴上照實說道：“瓔珞姑娘……剛才還在院子裡，現在，奴才不知啊……”

弘曆一聽，果然又生起氣來，一腳踹翻對方，吼道：“滾，全都滾出去！”

小太監一陣連滾帶爬，身後房門卻忽然開了，魏瓔珞倚在門前，見了裡頭的狀況，忙走進來道：“皇上有什麼吩咐？”

順便在背後揮揮手，小太監會意，給她遞了個感激的眼神，然後急急忙忙的離開了寢殿。

弘曆將她的小動作看在眼裡，卻並不在意，只雙眼冒火地盯著她，質問道：“你剛才跑哪兒去了！”

魏瓔珞也有些心力交瘁了，她來此的初衷，是藉機接近弘曆身旁的人，好從對方口中問出有關兇手的線索，然而弘曆卻不知怎麼回事，天天喊她在身旁伺候，旁人眼裡這是恩寵，魏瓔珞心裡卻是倒了八輩子血霉。

不由得將心裡話道出來：“皇上，屋子裡還有伺候的人啊……”

你怎麼就只折騰我一個！

弘曆的表情不自然了一下，繼而惱羞成怒起來，冷冷道：“朕渾身癢得難受，你就讓那些粗手笨腳的來撓嗎？”

魏瓔珞仔細一看，發現他鎖骨處又多了幾道抓痕，紅紅艷艷，一不留神還以為是女人的口脂。

知道他奇癢難耐，雖然心裡知道抓饒只會加重病情，卻又控制不住……

任他這樣下去也不是辦法，他一癢就會抓撓，抓得多了就會發火，這火又不是發在他自己身上，而是發洩在伺候他的人……尤其是魏瓔珞身上。

“皇上別生氣，奴才有辦法為皇上解憂。”魏瓔珞將自己手中之物呈遞上去，“請皇上背過身去。”

她原以為要費一番口舌，卻不想弘曆看了眼她的手，又看了眼她，竟一言不發的背過身去，窸窸窣窣的聲音響起，他緩緩脫下了身上的衣裳，將屬於男人的，寬敞健壯的脊背暴露在她眼前。

魏瓔珞垂了垂眼，直至今日，她仍有些不習慣看到男人的身體。

但念及彼此的身份，她很快將心中的尷尬拋至一旁，將手中之物——新鮮的蘆薈汁塗抹在他背上。

“張院判說，硫磺膏用久了，皮膚會稍有乾燥，奴才採摘新鮮蘆薈，搗汁塗抹，雖不能根除，卻可以讓皇上好受一些。”她道，墨綠色的蘆薈汁順著她的手指，塗抹在弘曆的背上，又沿著他的脊線緩緩滑落，直入纏繞在他腰間的衣裡。

弘曆沉默片刻，忽背對著她道：“你就是這麼討好皇后，才哄得她那麼疼愛你吧！”

魏瓔珞：“皇后以真心待奴才，奴才自然真心回報。”

弘曆冷笑一聲：“朕待你如此兇惡，你豈非恨極了朕。”

那是自然——這樣的心裡話自然不能說出口，魏瓔珞只笑著答：“奴才怎麼敢呢？”

弘曆冷哼一聲，似不信她的話。

他信與不信，魏瓔珞不在乎，與其跟他討論這個，倒不如繼續討論皇后：“皇上，皇后娘娘昨夜一直守在床畔打扇，奴才請她去休息，她卻堅持不允，今天早上一看，手腕都動彈不得了。”

弘曆仍沉默著，因背對著她，魏瓔珞也看不見他此刻的表情。

“奴才知道，紫禁城裡千嬌百媚的女人很多，可只有皇后娘娘，才會在明知傳染的情況下還為皇上侍疾。”魏瓔珞繼續為皇后說著好話，“這樣的真情，世上再也不會有了……”

“夠了！”弘曆忽然大喊一聲。

為他塗抹蘆薈汁的手因此一頓，魏瓔珞疑惑地望著他，也不知道自己哪句話觸了他的霉頭。

“皇上……”她試探著喚道。

弘曆卻猛然轉過身來，也不顧她手上都是蘆薈汁，一把握住了她的手，蘆薈汁如漆似膠，將兩人的手死死黏在了一塊。

魏瓔珞心下一驚，急忙抽了抽手，只是不知道是蘆薈汁太過粘稠，還是弘曆太過不捨，一時之間竟抽不回來……

“皇上！”她只得再喊了一聲。

弘曆這才如夢初醒，鬆開了自己的手，然後低下頭，愣愣看著自己的手發了一會呆，這才滿臉怒色的瞪向她：“朕的事，什麼時候輪到一個奴才置喙，滾！”

伴君如伴虎，更何況這位君王喜怒無常，難以揣測。

“……是。”魏瓔珞恨不得他這樣說，急忙收起剩下的蘆薈汁退了出去，然後將背靠在門上，長長吐了口氣。

卻不知門後，弘曆仍望著他離開的方向，愣愣出神。

第五十七章 怒意

魏瓔珞自不會真的費盡心力去採那蘆薈汁。

那蘆薈汁實際上是從葉天士手中討來的。

既然有用，那就再要一盒，順便問一問心中真正關心的事。

“葉大夫，聽您的吩咐，經常帶五阿哥曬太陽，如今不但退了黃，還白胖可愛呢！”她道，“之後還有什麼要注意的嗎？”

“沒了，只需吃好睡好，便能安安穩穩的長大了。”葉天士笑道，“對了，你只關心五阿哥，不關心皇上的狀況嗎？”

誰關心他呀？魏瓔珞臉上堆笑：“自然是關心的，葉大夫，皇上的病什麼時候才能大好啊？”

“皇上的疥瘡，一月可愈，可如今拖了這麼久……”葉天士欲言又止，“我看了御醫給皇上開出的醫案，心裡有些不同看法。”

“哦？”魏瓔珞心中一動，“葉大夫的意思是？”

“皇上的疥瘡未必是被人傳染，而是……”葉天士招招手，示意魏瓔珞過來，然後微微彎下腰，在她耳畔低語了幾句。

魏瓔珞越聽越驚：“這……”

“怎麼樣？”葉天士重新直起身，“若是瓔珞姑娘不肯，在下也不強求，這事本來就要冒一定風險，一個不好，人頭落地……”

魏瓔珞估摸著他不止找了自己一個，但其他人在聽了他的主意之後，都斷然拒絕了。於是找來找去，找上了自己這個小小宮女。

“……但若是成了，就是大功一件。”葉天士笑道，“首功自然是姑娘你的，我至多分潤個一二。”

但風險全是魏瓔珞擔的，事情成了另說，事情若是敗了，受罰的就只有魏瓔珞一人。

可想起弘曆那陰陽怪氣的臉，想起夜夜為他祈福而日漸消瘦的皇后，魏瓔珞笑了起來：“這世上哪有一點風險都不必冒的好事……我幹了。”

白駒過隙，轉眼數日。

養心殿內一片大亂，弘曆撕扯著身上的衣裳，指甲抓在肉上，留下一道道觸目驚心的抓痕。

“皇上，不能撓，真的不能再碰了！”李玉在一旁急出汗來，“原本結痂的傷口會全都裂開的！”

“魏瓔珞呢？”弘曆忍了忍，卻忍無可忍，指甲再次抓進肉裡，“快叫她來，把上次給朕塗抹的蘆薈汁拿來！”

他疼在身上，也疼在皇后心裡，皇后束手無策的立於一旁，幾次想要伸手抱住他的胳膊，讓他不要再這樣折磨自己，卻被身旁的宮人急急忙忙的攔了下來。

已經病了一個皇上，可不能再病一個皇后了。

如今聽了弘曆的話，皇后如同抓住一根救命稻草，忙喊道：“瓔珞！聽見了嗎？蘆薈汁還有沒有，有的話快點送上來！”

“娘娘。”魏瓔珞乖巧的應了一聲，走到她身旁道，“蘆薈治標不治本，張院判說，要皇上靜心養病，不能心急……”

哐哐噹噹一片亂響，卻是弘曆一怒之下，推翻了身旁的博古架，架子上的奇珍古玩落了一地，幾件瓷器變作碎片無數，其中一片飛濺而出，於眾人的驚呼聲中，劃過皇后的手背。

“娘娘！”魏瓔珞急忙撲了上去，拉過她的手一看，只見那隻養尊處優的手背上，赫然多了一道長長傷痕，鮮血沿著傷口慢慢溢出，滴答滴答落在地上。

一股難以抑制的怒意自魏瓔珞心頭升起，她回過頭，冰冷冷道：“皇上，您這樣遷怒於人，非明君所為。”

盛怒之中，無人敢觸弘曆霉頭，更何況是這樣的當面指責。

莫說旁人，連弘曆自己都有些不敢相信自己的耳朵，良久之後，才不敢置信的盯著魏瓔珞：“……你剛剛說什麼？再說一遍！”

換個人，是絕對不敢再重複一遍的，莫說重複，甚至還要矢口否認自己先前說的話。

“皇上，您這樣遷怒於人，非明君所為。”結果魏瓔珞不但重複了，還多了些更難聽的話，“滿宮嬪妃，聽說皇上生病，嘴上十分關切，腳下卻蹬了風火輪，一個跑得比一個快！只有皇后娘娘，衣不解帶，日夜照料，可皇上不分青紅皂白，將疼痛強加於人，呵，真是一位好皇帝，好夫君。”

弘曆何曾被人如此懟過，當即氣得兩眼發黑，指著她說不出話來。

“瓔珞，你怎能這樣頂撞皇上！”皇后驚恐道，“還不快退下！”

她心疼魏瓔珞，主動給她台階下，卻不料魏瓔珞不但不接這台階，還大聲道：“奴才又沒說錯！自從慧貴妃復起，皇上的賞賜如流水一樣進了儲秀宮，長春宮呢，什麼都沒見著，這是為何！”

“瓔珞，你閉嘴！”皇后急的雙手都開始發抖。

弘曆總算找回了自己的聲音，以一種旁人從未見過的暴怒姿態，吼道：“說，朕要聽她說！”

不少宮人都嚇得跪在了地上，恨自己運氣不好，怎會在今日當值。池魚尚且瑟瑟發抖，唯恐被弘曆如火的怒意波及，始作俑者卻一副死豬不怕開水燙的模樣，扯著嗓門道：“人人都說，皇上突然解了貴妃的禁，是衝著直隸總督高斌大人的顏面！”

“瓔珞！”皇后衝上前來，抬手摀住她的嘴。

魏瓔珞卻將她的手從嘴上扯了下來，在眾人眼中，不知死活的繼續說了下去：“皇上因為一個臣子得力，就費心盡力安撫貴妃！堂堂一國之君，如此小意討好一個女人，和那青樓裡的姑娘去討好一個男人，又有什麼不同！這偌大的紫禁城，成了秦樓楚館，皇上您，成了最紅的姑娘，安撫完了儲秀宮，下一個輪到誰！”

最紅的姑娘。

最紅的姑娘！

最紅的姑娘……

鏗鏘一聲，弘曆拔下了牆上裝飾用的佩劍，寶劍應聲出鞘，寒芒閃閃，筆直朝著魏瓔珞刺去。

魏瓔珞早有防備，長劍未至，她已經滾到桌子底下，那桌子便替她遭了難，險些被一劍劈成兩半。

“皇上息怒！皇上息怒！”皇后忙喊道。

魏瓔珞滾爬到皇后裙子底下，哈哈一笑，遠遠朝弘曆喊道：“皇上這麼生氣，證明奴才說的沒錯，說大了為國為民，說小了左右逢源，只您賣了自己就罷了，別把氣性撒在別人身上！好端端的一國之君，倒真成了傾國名花呢！”

從小到大從未受過如此屈辱，弘曆一時之間氣得兩眼發暈，眼前的人，手中的劍，全都出現了重影，他搖了搖身子，直覺怒意如火，自胸腔一路往喉嚨裡湧：“來人，來人！把這賤婢拖下去，立即——”

話音未落，那股怒意已經順著他的喉嚨噴湧而出。

只聽哇的一聲，一口血痰落在地上，紅中帶黑，黑中泛紅，隱隱散發著一股難聞的腥氣。

“哈哈，好了好了！”大門應聲而開，葉天士快步衝進來，圍著地上的血痰轉了好幾圈，然後容光煥發的抬頭道，“皇上的病，這回可以大好了！”

魏瓔珞順勢往地上一跪，收起先前那副人見人恨的嘴臉，乖巧恭順道：“瓔珞口出狂言，皆為皇上治病著想，請皇上、皇后娘娘恕罪。”

皇后的目光在她與葉天士臉上逡巡一圈：“這……這究竟是怎麼回事。”

“皇后娘娘，此事由草民來解答。”葉天士拱拱手道，“先前草民翻閱皇上醫案，發現病情久久不愈，與勞心過甚、血痰未清有關。所以，草民請瓔珞姑娘幫忙，故意激怒皇上，紓解這口鬱結已久的血痰，才能身心舒暢，病體痊癒。”

皇后不管其他，只關心一件事：“這麼說，皇上的病很快會好嗎？”

“當然！”葉天士自信滿滿道，“少則七天，多則半月，皇上就能大好！”

御醫們追求一個穩妥，凡事不求有功但求無過，所以開出的方子都顯溫吞，問他們何時能夠痊癒，也只模棱兩可的說個快了快了。

也不是沒人想不出這個法子，只是沒人敢開這個方子，也就只有葉天士這樣的江湖名醫，才敢開出這樣的虎狼之方，只能說功業面前，他也不怕掉了腦袋。

“這就好，這就好。”皇后雙手合十，似在朝菩薩祈禱。

弘曆此刻的模樣卻一點也不好，他喉嚨裡咔咔作響，半晌說不出一句話來，只能伸出一根顫巍巍的指頭，指著前面的魏瓔珞。

魏瓔珞趕緊道：“皇后娘娘，皇上剛清了血痰，身體虛弱，還是趕緊讓他躺下吧！”

皇后這才回過神來，連連點頭道：“對對！你們還等什麼，還不快伺候皇上躺下！”

李玉等人手忙腳亂的攙扶過來，弘曆卻掙扎著不肯躺下，一雙充血的眼睛直直盯著魏瓔珞，似要將她生吞活剝，偏偏張開口，一句話說不出來。

世上最了解他的人莫過於皇后，他無需開口，皇后就知道他心裡存了什麼念頭，有些哭笑不得道：“皇上，您別生氣了，瓔珞也是為了治病著想，才會故意激怒，並不是有心冒犯！”

“咔，咔……”仍只有咽喉作響聲，弘曆不依不饒，仍用指頭指著魏瓔珞。

皇后無奈，只得朝魏瓔珞使了個眼色。

“哎呀！”魏瓔珞立刻眼皮一翻，“奴才，奴才突然頭暈……”

“呀，你怎麼了？莫不是被過了病吧？”皇后裝模作樣的喊道，“快，快把人抬去休息！葉大夫，麻煩你為瓔珞診斷診斷！”

一群人七手八腳的抬著魏瓔珞離開，背後，是弘曆筆直不離的視線。

第五十八章 苦與甜

數日後——

“那賤婢呢？”

葉天士正在收拾桌上的醫箱，聽了這話，回頭望去：“皇上，您是說瓔珞姑娘嗎？”

“除了她，還有誰？”帳幔後影影綽綽一個人影，冰冷如霜道，“把她叫來，朕要親手剝了她的皮！”

皇后坐在床沿，手中端著一隻盛著褐色藥汁的瓷碗，藥汁略燙，她不斷攪著手中的湯勺給之降溫，聞言抬頭一笑：“皇上，瓔珞是為了給您治病，才會口出狂言，現在皇上清了血痰，精神大好，以臣妾來看，瓔珞不但無過，反而有功。”

“……那臭丫頭給你灌了什麼迷魂湯，你這樣都相信她的話？”弘曆冷冷道，“依朕看，那些話若非早就藏在心裡，能那麼順溜的說完嗎？她分明是藉給朕治病的機會，變著法兒地出氣洩憤！”

皇后嘆了口氣：“就算皇上現在想找人算賬，只怕也不行了。”

弘曆忽然沉默下來，帳幔遮去了他此刻的表情，只有因病而形銷骨立的側影倒映在帳子上，良久才言：“……為什麼？”

“瓔珞一回去就發了高燒，身上起了大片紅疹，葉大夫說，是照顧皇上的時候染了病，如今再也支撐不住，倒下了。”皇后抬手撥開眼前的帳幔，“哪怕瓔珞有千萬個不好，看在她精心侍候，又感染惡疾的份上，皇上也不該怪她一時失言啊！若不然，將來還有誰會鞠躬盡瘁，拼力伺候呢？”

帳後露出弘曆陷入沉思的臉，他忽轉過臉來，陰沉沉對皇后一笑：“好，朕不怪她，不但不怪她，還要好好賞賜她……”

養心殿耳房，幾名宮女送來了弘曆的賞賜。

“這，這是……”魏瓔珞半窩在床上，看著對方手裡端著的黑色湯藥，眼角忍不住抽了抽。

“瓔珞姑娘，這是皇上囑葉大夫特意為你開的藥，快喝藥吧！”宮女走到床沿，一個將她扶起，一個將盛藥的勺子遞到她唇邊。

皇上所賜，哪能推辭。

魏瓔珞只能極不情願的喝了一口，結果哇的一聲，吃進多少吐出多少，一隻手卡著嗓子咳嗽了半天，才驚恐道：“怎，怎麼這樣苦，裡面放了什麼東西？ ”

宮女老實回道：“黃連。”

魏瓔珞立覺不對：“葉大夫給皇上開的藥裡面沒有黃連啊！”

宮女：“皇上那份沒有，但葉大夫給您開的藥方，一定得有。”

魏瓔珞驚愕道：“為什麼？”

“特傳皇上的話。”宮女面無表情，魏瓔珞卻覺得自己能透過對方的話，看見一張斤斤計較的臉，“黃連清熱燥濕，瀉火解毒啊！”

“……能不喝嗎？”魏瓔珞心驚膽戰看著那滿滿一大碗黃連湯。

“伺候瓔珞姑娘用藥。”宮女以實際行動回應了她。

同一時刻，養心殿寢殿內。

葉天士侍奉在弘曆身旁，手中同樣一隻藥碗，裡頭盛著相似的藥汁，只是獨少一味黃連。

饒是如此，弘曆仍喝的眉頭緊皺，似為了減少自己的痛苦，遂開口問道：“葉天士，那丫頭喝藥了嗎？”

皇上的脾氣真是來得快，去得也快，早上還是賤婢呢，晚上就成了那丫頭，到了明天還不知道會變成什麼。葉天士心裡轉著這個念頭，嘴上則道：“有皇上口諭，自然是要喝藥的。不過，草民不明白，您為什麼要讓她喝黃連呢？”

弘曆冷哼一聲：“這丫頭一肚子壞水，都能沁出毒汁來，黃連瀉火解毒，正適合她！還有什麼對症的中藥最苦？”

鬧起脾氣來，即便天子也如同一個凡人，還是個斤斤計較的小氣男人。葉天士只能本著死同道不死貧道的心，小心回道：“要說最苦的中藥，黃連、木通、龍膽草，都是苦不堪言，最苦的是苦參——”

弘曆一擺手：“那就從今日開始，一天三頓，頓頓不同種類的苦藥，換著法子讓她喝！要是不肯喝，就強行灌！良藥苦口利於病，朕這是為了救命恩人的性命著想，你聽懂了嗎？”

“是。”葉天士應道。

“呵呵呵呵……”許是想到了對方邊喝邊吐的悲慘模樣，弘曆心情大好，想著想著竟笑出聲來，葉天士的湯藥再送到他嘴邊，他也不嫌難喝了，笑吟吟的全喝了下去。

葉天士見此，嘴角抽了抽，卻不敢說什麼。

但得了弘曆這個指派，卻也不是什麼壞事，至少他不必再想什麼理由，什麼藉口去探望魏瓔珞了。

出了養心殿之後，他背著藥箱，馬不停蹄的來到側殿耳房。

宮人早已得到消息，一路無人阻攔，他就這樣大搖大擺的走進房門，反手一關，對床上躺著的人影道：“魏姑娘，是我！”

原本氣若游絲，病得氣息奄奄的魏瓔珞聽見他的聲音，忽然兔子似的從床上竄起，一臉抱怨：“葉大夫，能不能不要加黃連，太苦了！”

“這可由不得我，是上頭的安排。”葉天士用手指了指天，暗示這是來自天子的強制命令，之後打開藥箱，從裡頭翻出一隻小藥瓶來，“硫磺膏是治療疥瘡的，不對症，換這個吧！”

頓了頓，又試探性地問：“瓔珞姑娘，我有事兒不明白……”

魏瓔珞雙手接過：“你問。”

“明知自己從小就對花生過敏，為何要故意服用，引發大片紅疹呢？而且，還找我偽造疥瘡的醫案……”葉天士問道，想起弘曆的所作所為，心裡隱隱有了一個答案。

這沒什麼不好回答的，又或者說最好給他答案，免得他自己胡思亂想。

“……我故意激怒皇上，他醒過神來，第一個就會找我算賬，可我若是染病， 他就算氣得七竅生煙，也不好再罰我啦。”魏瓔珞微微一笑，面色帶著病態的蒼白，“畢竟誰都知道，我照顧皇上才會染病啊。”

葉天士略感意外，仔細一想，又覺得一切合情合理，當下佩服的點頭：“姑娘聰慧忠義，旁人難以企及一二，放心，草民一定盡力掩護，不會讓你露出半點破綻！”

魏瓔珞笑而不語。

等到葉天士離開，她才喃喃自語道：“忠義？我不過是藉機發洩心裡的怒氣罷了，誰叫他這樣對皇后娘娘……”

如蓮花開於淤泥中，皇后的品性與宮中其他人相比，簡直可以算得上是纖塵不染。魏瓔珞很喜歡她，有時候甚至會忍不住將她與自己的姐姐作比較，然後得出結論……這兩人很像，無論是品格，還是溫柔照顧她時的模樣……

魏瓔珞能為了姐姐隻身入宮，也能為了皇后怒罵弘曆。

“只是罵人一時爽，接下來的日子不好過咯……”她輕嘆一聲，卻並不後悔，身旁沒人伺候，也不敢讓人伺候，她拔開瓶蓋，勾了些藥膏在手上，艱難的為自己上好藥，然後便吹燭睡下了。

疼痛難耐，魏瓔珞難受的翻了個身，那些自己的手夠不著的地方，沒有上藥的地方，又癢又疼。

……是誰？

魏瓔珞沒有睜開眼，繼續閉著眼睛裝睡。

一隻冰涼涼的手落在她的額頭上，靜靜試探她額頭的溫度，良久才抽離。

之後，是拔開瓶蓋的聲音，那隻手重新落回她身上，帶著藥膏的清香，動作又輕又緩，胳膊後側，脖頸，後肩……那些她自己夠不著的地方，他一一為她上藥，卻又沒有越軌半步，後背后腰，這些男人不該碰觸的地方，他都沒有藉機去碰，哪怕她此刻“睡著”，哪怕她就算醒著也不會責怪他。

是的，這是一隻男人的手。

一個她認識的男人的手。

瓶蓋重又蓋上，屋子裡寂靜下來。

魏瓔珞仍閉著眼睛，身上舒坦了許多，心裡卻又癢又麻，她不知自己此刻應不應該睜開眼，不知道自己該不該看一看他，然後對他笑一笑。

又怕他如往常一樣，落荒而逃。

直至一個溫柔的吻落在她的睫毛上，如蜻蜓點水，如猛虎嗅薔薇。

魏瓔珞極力克制，才能讓自己的睫毛不至於如自己的心一樣，方寸大亂微微顫抖。

直至關門的聲音輕輕響起，她才睜開眼，嘆了口氣，抬手摀住自己被吻過的那邊睫毛。
“……這場病。”漆黑的夜裡，魏瓔珞不由得翹起嘴角，“也不全是壞事。”

病來如山倒，病去如抽絲，葉天士的湯藥熬到第十日，侍衛所裡，傅恆正翻看著手裡一卷兵書，一雙手忽然從他身後伸出，蒙住他的眼睛。

“瓔珞，你怎麼來了？”傅恆任由她蒙住自己的眼睛，輕易的猜出了對方的身份，笑著問，“你的病大好了？”

“你怎知是我？”魏瓔珞放下手，繞到他身側，前幾日的病痛似乎讓她消瘦了一些，愈發顯得楚腰纖細，不堪一握。臉上的笑意卻動人了許多，她對他的笑，總是與對別人的笑不同，“我大好了，多虧某個田螺公子精心照顧我，每晚都為我更換額頭的帕子，用冷水擦手和手臂。”

“咳。”聽到田螺公子這個稱呼，傅恆不自然的以拳掩唇，咳嗽了一聲，“這人是誰呀？”

見他裝傻，魏瓔珞索性跟他一塊裝傻，面露驚訝道：“不是你嗎？”

傅恆搖了搖頭。

“……那可怎麼辦？”魏瓔珞咬了咬唇，雪白貝齒在紅唇上留下幾道淺淺白印，“我以為他是你，才許他為我上藥，那些地方，我是不允許其他人男人碰的……”

傅恆聞言一愣。

“既然不是你，那我就走了。”魏瓔珞輕輕一嘆，轉身離去。

“等等！”傅恆再也坐不住，起身拉住她的胳膊。

“……你還有什麼事要對我說？”她別過臉不看他。

“我……”傅恆一時之間竟不知該與她說什麼。

真是自作自受，何苦要撒那樣的謊，如今要如何下台？

“傅恆！”正在傅恆苦惱之際，好友的大嗓門透門而入，“連熬十天，我快散架了——”

哐當一聲，大門打開，海蘭察保持著推門的動作，愣在門口，眼珠子左右移動了一下，訕笑道：“我是不是打擾到你們了？我這就走，這就走，你們繼續，你們繼續哈……”

“……十天？”魏瓔珞忽然回身在傅恆胸口捶了一拳，面頰如同她的嘴唇一樣殷紅，與其說是憤怒，倒更像是害羞，咬著牙道，“還說不是你！ ”

傅恆望著她奪門而去的背影，忍不住提手撫胸，他覺得自己也生病了，這個地方又癢又軟，像泡在溫湯中，像沐浴在花海中。

“我真不是故意的。”海蘭察見魏瓔珞跑了，以為是自己的錯，搓了搓手，小心翼翼的討好，“要不……我再替你值一天班？”

傅恆一拳砸在他胸口，他這一拳頭可不像魏瓔珞的花拳繡腿，裂石般的力道差點把海蘭察給捶吐了。

“不需要！”傅恆笑道，“你這個大嘴巴！”

他的心如有花開，層層疊疊，相比之下，另外一個人的心情就不那麼美麗了。

“你說什麼？”

養心殿中，又碎了一隻茶盞。

弘曆面色難看地坐在床沿：“你說那個賤婢已經回長春宮了？什麼時候？她不是還病著嗎？”

“回皇上，魏姑娘已經痊癒，昨夜就已經搬回長春宮了。”李玉小心翼翼的回道。

弘曆一聽，怒不可遏，隨手打翻了身旁的銅盆，銅盆滾落，溫水落了一地，殿中的人也跪了一地。

“她明明在朕之後染病，病程最少一個月！”弘曆冷冷道，“為何還能比朕先痊癒？”

“這……這……”李玉吞吞吐吐道，“也許……她病得輕一些？”

“因為她從頭到尾都沒病！”弘曆怒道，“把這個賤婢找來，這一次朕一定要親手剝了她的皮！”

“皇上怎麼了？發這樣大的脾氣。”一個溫柔平和的聲音忽然響起，眾人循聲望去，都在對方的笑容中定下神來。

世上只有兩個女人，笑容有此安定人心的力量，一個是觀音，還有一個是皇后。

即便是弘曆，看見她的笑容，怒氣也去了一半，正待將剩下的一半怒氣發洩出來，忽聽她道：“臣妾一路走來，聽見不少宮人在誇皇上呢。”

“哦？”弘曆略感意外，“他們都說了些什麼？”

“很多。”皇后在床沿坐下，“譬如皇上能忍常人不能忍，魏瓔珞為治病冒犯了您，您卻絲毫不計較，是個寬宏大量的明君。”

弘曆一聽，面色古怪。

“不但不怪她，在知道她被您感染了惡疾之後，沒有趕她離開，反而許她留在養心殿，讓最好的大夫給她看病，實乃有德之君，千古難尋……”皇后繼續道。

“夠了！”弘曆再也聽不下去，開口打斷她。

皇后便不再開口，只笑吟吟地看著他。

李玉小心翼翼打量他二人的臉色，見兩人都不開口，只好自己開口道：“皇上，那魏瓔珞……還要不要拿回來？”

弘曆不好對皇后發火，見他撞自己槍口上，立即掉轉槍頭，將火撒在他身上，龍靴蹬在李玉胸口，一下子將他踹翻，弘曆怒氣沖沖道：“你沒聽見嗎！人家出言激怒，是為了救朕！感染惡疾，是為侍疾！就算傳揚出去，人人讚她是不畏強權的忠僕！更何況，她病都痊癒了，再也抓不住痛腳！朕若現在降罪，豈非成了不識好歹的昏君！朕這才是啞巴吃黃連，有苦說不出！”

說著說著，他臉色真露出一絲苦色，彷彿接二連三地吃了黃連、木通、龍膽草，苦參……

那些他灌在魏瓔珞碗裡的藥，如今全吃在了他自己嘴裡。

真苦，苦不堪言。

第五十九章 獻禮

“為了慶祝皇上的病大好，本宮準備送他一件禮物。”從養心殿回來，皇后將魏瓔珞等大宮女叫到跟前，“你們替本宮選一選，覺得哪一幅畫好？”

展在眾人面前的是兩幅畫，一副山水圖，孤帆遠影碧空盡，唯見長江天際流。另外一副是洛神圖，凌波微步，羅襪生塵。

明玉搶先道：“自然是這幅山水圖好，富察侍衛送來的東西，最好不過了……”

此話完全沒有評點兩畫之間的優劣，字裡行間都是處心積慮的討好。

偏生要討好的對像還不在眼前，皇后淡淡掃她一眼，便將目光轉向魏瓔珞：“你呢？”

“回娘娘。”魏瓔珞想了想，道，“如果讓瓔珞來選，一定會送洛神圖。”

“為什麼？”皇后問。

“因這洛神顧盼之間，有三分像皇后。”魏瓔珞笑道，“每當皇上看到這幅畫，就會想到作畫的人，不好嗎？”

她這其實也是討好，與明玉不同的是，她字裡行間情真意切，且要討好的人就在眼前。

最後，皇后決定獻上《洛神圖》。

因此事，明玉與魏瓔珞之間又生了嫌隙，只是今時不如往日，魏瓔珞已取代她成了長春宮最受寵的大宮女，皇后甚至手把手的教導魏瓔珞讀書寫字，兩人名為主僕，實際上已有半師之誼，感情之深，非比尋常，明玉再想對她使絆子很難，甚至不能再當面奚落她。

於是前來長春宮拜會皇后的兩名秀女就遭了殃。

“皇后娘娘正在休息，沒空接待。 ”明玉對眼前兩位小主子冷冷道，“兩位請回吧。”

若是魏瓔珞在此，一定能夠認得出來，這兩位小主不是別人，正是當日選秀時最為出眾的兩名秀女，一個是端賢在外，形貌上與皇后頗有幾分相似的納蘭淳雪，另一個是膽小怕事，卻生得一副西子捧心貌的陸晚晚。

從未被下人如此慢待過，納蘭淳雪面色變了變，悄悄塞了一錠銀子進她袖子：“明玉姑娘，我特意託人從福建帶來血燕，要獻給皇后娘娘，還請進去通禀一聲。”

明玉顛了顛那銀子的分量，然後不屑的丟回納蘭淳雪懷裡，輕視的目光瞥了過來：“長春宮深受隆恩，什麼珍貴的東西沒有，區區血燕罷了，當誰沒見過麼？”

“你……”連一向好脾氣的陸晚晚都有些發了火。

納蘭淳雪拉住她的胳膊，輕輕搖搖頭：“知道了，那我們就改日再來向皇后娘娘請安吧。”

回去路上，陸晚晚忍不住抱怨道：“我分明聽見正殿裡有聲音，明玉卻一口咬定皇后不在，她怎能如此輕視羞辱我們？”

納蘭淳雪冷笑一聲：“長春宮不留我們，我們還沒別的去處麼？走，去儲秀宮！”

是夜，兩個身影閃進了儲秀宮，燈火闌珊，窗戶紙上倒映著三個對坐而談的身影，除了桌上燭火，沒人知道她們三個商量了些什麼。

明玉更不會知道，自己無意之中又闖了什麼樣的禍。

她仍自怨自艾，一會兒恨魏瓔珞奪了自己的寵愛，一會兒恨皇后喜新厭舊，心裡總琢磨著怎樣才能重奪寵愛，重奪地位。

一直想不到辦法，一直找不到機會，直到幾日後，乾清宮正殿開宴，一眾后宮嬪妃齊齊獻禮，以慶皇上身子大好。

宴會熱鬧極了，最奪目的一位總是慧貴妃，這一位似乎天生就適應這樣的場合，知道怎樣才能將眾人的目光聚焦在自己身上，只見她輕輕拍拍手，黃簾從兩旁拉起，露出一隊手持西洋樂器的太監來。

大提琴、小提琴、單簧管、長笛、風琴等異國樂器同時奏響，聲勢浩大，頓將皇后那副《洛神圖》比了下去。

弘曆看著這些樂器，聽著樂器奏響的曲調，竟愣愣出神，似掉進了往昔的回憶裡出不來。

——這些是他父親雍正帝收集的西洋樂器，弘曆還小的時候，爺們兩還一起向傳教士學了一陣子，那歪歪扭扭的小提琴聲長笛聲，至今仍是他最美好的回憶。

“貴妃有心了。”弘曆嘆了口氣。

誰都看得出來，這次宴會只怕又是慧貴妃拔得頭籌，最得皇上歡心，旁人不與她爭也難與她爭，叫眾人驚訝的是，素來霸道的她竟一反常態，主動向弘曆推薦了一個女子，讓她分潤自己身上的隆恩。

“皇上，不止臣妾為了您的壽禮大費心思，舒貴人也很盡心盡力。”慧貴妃讓出身後那名女子，“您要不要看看她的禮物？”

“舒貴人？”后宮女子太多，弘曆顯然沒法認識每一個，只是看她的面子，才向對方點點頭。

明玉見了她，卻心裡咯噔一聲。

她認出了對方，不正是前些天，被她一陣冷嘲熱諷，趕出長春宮的秀女麼？怎地投靠慧貴妃去了？

納蘭淳雪獻上的是一座琉璃塔，琉璃塔不甚稀奇，稀奇的是上頭一粒舍利子，據說是宋朝高僧希圓圓寂後，七百餘顆舍利之中最珍貴的一顆，乃心臟所化，故被後世稱為佛之蓮。

“皇上。”慧貴妃趁機道，“太后不是一直在尋找佛之蓮麼？”

此物雖不得弘曆喜歡，卻一定能得太后喜愛。

眼見受自己慢待的人就要一飛沖天，明玉心中更覺焦躁不安。

“你也有心了。”弘曆點點頭，轉頭對皇后道，“皇后，除了這尊琉璃佛塔，你再從其他禮物當中挑選出幾件新奇有趣的，一併獻給太后。”

“是。”皇后謙恭道，將黯然藏在了心底。

與西洋樂隊相比，與佛塔舍利相比，她的洛神圖顯得那樣平凡無奇，弘曆只掃一眼，便丟在腦後，完全沒瞧出來畫上的人與她三分相似，又或許是看她看久了，不在乎了。

“瓔珞。”收斂起黯然心思，皇后低聲道，“收好琉璃塔。”

“是，娘娘。”瓔珞憐惜地看了她一眼，抱著琉璃塔，與一同負責此事的宮女太監們出了門，去往儲放禮物的東此間。

明玉眼珠子一轉，不聲不響的跟了上去。

禮物眾多，魏瓔珞要做的第一件事，不是挑選，而是先造冊登記。

“萬字錦地團壽紋燈一對。”

魏瓔珞提筆沾墨，落字紙上。

“鶴鹿仙齡碧花瓶一對。”

魏瓔珞才寫到仙字，身旁冷不丁伸來一隻手，劈手奪過冊子。

略一皺眉，魏瓔珞轉頭問她：“明玉，你要做什麼？”

“登記造冊，保管珍品，素來是我的工作，用不著你越俎代庖！”明玉抱著冊子，明眼人都看得出來她要強奪這份差事。

魏瓔珞盯著她：“是皇后娘娘命我登記。”

明玉路上已找好藉口，脫口而出：“你沒聽見皇上吩咐嗎，需要先行選出兩三件太后喜歡的物品，你了解太后娘娘的喜好嗎？”

見魏瓔珞一言不發，明玉心里松了口氣，趁勝追擊道：“既然你什麼都不知道，就別站在這兒礙事！珍珠，繼續！”

負責念名的小宮女不知所措的看向魏瓔珞。

以眾人對魏瓔珞的了解，本以為她會抗爭到底，畢竟這可是一位連皇帝都敢罵的主，卻不料她忽然一笑：“我入宮時日尚短，自是不知太后喜好， 還要勞煩明玉你，仔細登記清楚，一一挑選。”

“等等！”明玉朝她離去的背影喊道，明明是她搶奪了對方的差事，卻還裝出一副施捨模樣，道，“你不用走，要處理的事情還很多，你可以留下來幫我。”

“不必了。”魏瓔珞這一次卻不受她施捨，頭也不回的朝外走，“ 你如此奮勇表現，我自然不好搶功，你放心，我會禀報皇后娘娘，一切功勞都是你的！”

“而我。”魏瓔珞出了門，望著滿天星辰，幽幽深宮，心想：“我正好可以藉著這個機會，做一件一直想做的事。”

宮女無事不得離宮，所以若無皇后的吩咐，她從早到晚，幾乎綁死在了長春宮內，難有機會去到其他主子的宮內，更不用說是乾清宮。

“如果姐姐死的當晚，有人從乾清宮去御花園行凶，往返一次需要多久，能不能避開巡邏呢？”魏瓔珞立在大殿門口，朝御花園邁出一隻腳去，心裡默念，“一步、兩步、三步……”

她一步一步離開了乾清宮，將那推杯換盞，燈火闌珊拋在腦後，只帶著一條孤零零的細長影子，獨自一個人走進了御花園。

“三百步，三百零一步，三百……啊呀！”一隻手忽然扯住她的腳，將她從御路銜接處扯落下去。

這突如其來的一拉，差點沒將魏瓔珞的魂給嚇飛，尤其是這隻手將她扯落之後，還不規矩的從後面摟過來，雙臂有力的扣在她的腰上。

魏瓔珞想也不想，腳跟狠狠一跺，跺在了對方腳上。

“來人——”她扯著嗓門正要叫，一個聲音溫柔如月光，貼在她耳畔輕輕念道：“石梁深處夜迷藏，霧露溟累護月光。捉得御衣旋放手，名花飛出袖中香。”

魏瓔珞停下了掙扎，靠在對方懷裡，低低一聲：“少爺，你突然抓住我的腳，可把我嚇壞了。”

她的少爺只有一個人。

傅恆摟著她站在老虎洞中，身旁奇石崎嶇，灰白石頭上攀爬著一叢叢碧綠色的爬山虎，樹影搖曳，在他們身上落下斑駁影子。

“我畢竟是紫禁城的侍衛。”傅恆笑吟吟道，“見一個不守規矩的小宮女，居然夜行至御路上，自然要將她拉下來了。”

魏瓔珞哼了一聲，似乎對他的解釋十分不滿意：“這樣說，若是其他小宮女從這路過，你也要拉她到你懷裡咯？”

“這紫禁城裡，可沒有另一個這樣大膽的宮女了。”傅恆嘆了口氣。

魏瓔珞這才抿嘴對他笑了笑。

“讓我猜猜看，你半夜三更跑來這裡，一定不是為了吹風，想必……是想重走一遍乾清宮到御花園的路。”傅恆最是知她懂她，一下子就猜出她要幹嘛，頗有些無奈的說，“你大可不必如此，我不是已經幫你查過了嗎，那晚並無人離開夜宴。”

“那晚四百來人，總有一兩個紕漏的。”魏瓔珞不依不饒，不肯放棄這唯一的線索，“或許有人悄悄離開，一來一回，也不會超過半個時辰！”

傅恆不敢苟同：“這條路我走過很多遍，全程走完很快，避開巡邏的侍衛卻不可能。”

魏瓔珞咬了咬唇，又提出一個可能：“若對方出身高貴，侍衛替他隱瞞呢？”

傅恆搖搖頭：“侍衛效忠於皇上，只聽他一人調遣，區區宗室，怎能趨使？”

魏瓔珞盯了他好一會，笑道：“那可未必，那位怡親王不就听了嘉嬪的唆使，故意與我為難嗎？”

還有慶錫……平日里多小心謹慎一個人，卻也抵不住榮華富貴的誘惑，輕易的就將她給賣了。

傅恆正要說些什麼，忽然頭頂上轟隆一聲，如天崩地裂，如雷霆作響，驚得魏瓔珞雙手抱住傅恆的腰：“什麼聲音？”

她總是一副剛強模樣，什麼事都愛自己做，自己扛，難得流露出的小女兒姿態，讓傅恆覺得又新鮮又迷戀，忍不住將許多事拋之腦後，只看著她只摟著她，笑道：“你抬頭。”

魏瓔珞疑惑的抬起頭。

那一刻，漫天煙花在紫禁城是上空綻放，紅色黃色，綠色紫色，萬千光彩如雨落，落在她的瞳中臉上。

“東風夜放花千樹，更吹落，星如雨。”傅恆又在她耳畔吟詩了，她不愛聽這文縐縐的東西，卻又喜歡聽他的聲音，喜歡從他嘴裡說出來的每一句詩，每一個字，每一絲真情。

“……玉壺光轉，一夜魚龍舞，蛾兒雪柳黃金縷，笑語盈盈暗香去。”傅恆慢慢低下頭，頭頂萬千煙花，抵不過他此刻深情的注目，他對她說，“眾裡尋他千百度，驀然回首……那人卻在，燈火闌珊處。”

魏瓔珞不知道自己是怎麼走回東次間的。

只知道腳下發軟，如踩雲端，一閉上眼，就是他的聲音，以及他閉目而來的面孔。

急忙用雙手拍打拍打臉頰，對自己說：“可別被人看出異常來，就說……是吹風吹的頭疼腦熱，臉頰發紅吧。”

她準備用這個拙劣的藉口蒙混過關，否則難以解釋自己的臉為何這樣的紅。

但她很快發現，對方或許並不需要她的解釋。

“混賬東西！”掌嘴聲從東次間內傳來，是明玉憤怒中透著驚恐的聲音，“叫你看著東次間，你卻偷跑出去看煙花，現在如何向皇上皇后交代！ ”

“我，我也不知道會這樣啊！”珍珠的哭聲接著響起，“況且你不也出去看煙花了嗎，只許州官放火不許百姓點燈啊？”

明玉氣急，揚起右手，又要抽她一個耳光，卻被魏瓔珞從後抓住。

“你回來的好。”明玉見了她，急忙道，“看看，她都闖了多大的禍！”

魏瓔珞順著她的目光看去，然後愣住。只見納蘭淳雪獻上的那尊琉璃金塔上，空盪盪一片，佛塔舍利竟不翼而飛。

第六十章 舍利何在

這已不是魏瓔珞第一次遭遇失竊。

與上次在繡坊丟失孔雀羽線一樣，她懷疑這件事發生的這樣巧，背後定有陰謀。

這份心思不宜與眾人說，他們已經夠驚慌失措了，若是知道自己一腳踩進陷阱裡，只怕更要嚇得不知所措。

“珍珠，別哭了，哭不能解決問題。”魏瓔珞沉著冷靜道，“現在我問你答，第一個問題，剛才誰是第一個回到東次間的？”

“是，是我。”珍珠回完，生怕她懷疑自己，連忙辯解道，“我是偷偷跑出去看煙花的，怕被明玉姐姐發現，煙花沒看完就回來了。”

魏瓔珞點點頭：“那時候舍利子還在麼？”

珍珠搖搖頭，眾人聞言皆一臉失落，覺得線索就要斷在這裡了。

魏瓔珞想了想，換了個問題：“真的只有你一個人在，沒有旁人？”

珍珠絞盡腦汁的回想片刻，忽然眼中一亮：“不對，還有一個人，我依稀看見一個人從門口離開。”

明玉大喜：“這麼說你看見賊人了？他長什麼樣，是男是女，你快想想！”

“是，是……”珍珠咬著唇，極小心的說出一個眾人意料之外的名字，“是舒貴人。”

也是佛塔舍利的原主人，納蘭淳雪。

“好呀，賊喊抓賊，居然是她！”明玉咬牙切齒，轉身就往外跑。

“你覺得有用？”魏瓔珞的聲音在她身後淡淡響起，“佛塔舍利本就是她送進宮的，試問她有什麼理由，要趁人不備偷回去？更重要的是，為了燃放煙火，當時走廊燭火俱滅，光憑一個宮女的證詞，誰會相信？”

“當時空中放了一朵很大的煙火，照得四下皆亮，我看得一清二楚！”珍珠連忙說。

“我信你，但旁人不一定會信你。”魏瓔珞安撫一句，然後閉目沉思。

時間如此倉促，竊賊根本來不及將東西運出宮，加上佛塔舍利極為珍貴，所以東西多半就藏在賊人自己身上。

“搜身？這不可能，拿什麼理由去搜主子們的身。”魏瓔珞沉吟道，“只能讓她自己拿出來了，這種事可能做到嗎……”

可能。

“我有一計，可以找出犯人。”心中已有計較，魏瓔珞張開眼睛，對四周眾人道，“但需要你們的幫忙……”

大殿內歌舞已近尾聲，弘曆畢竟大病初癒，熬到現在已經快要熬不住了，打了個哈欠，歪在椅內，懶懶問道：“還有什麼節目？”

皇后正要答，明玉忽然走到她身旁，彎腰對她耳語幾句。聽了她的話，皇后臉上閃過一絲疑惑，但本著對魏瓔珞的信任，還是笑著開口道：“皇上，往年最後一個表演都是雜技，今年換個花樣。”

弘曆已困乏的眼都睜不開了，索性閉著眼道：“什麼花樣？”

“由我宮中的宮女們為您獻禮。”皇后道，“瓔珞，可以上來了。”

弘曆猛然睜開了雙眼。

許是為了殿前獻禮，她平日穿戴素淨，今夜卻難得的換上了一件紅衣，紅色極艷，一般人壓不住這樣的豔色，可她能壓得住，以其容，以其笑，以其盈盈如波的目光。

“……玉壺光轉，一夜魚龍舞，蛾兒雪柳黃金縷，笑語盈盈暗香去。”不知為何，這首詩如同悄然而至的春風，吹進弘曆心裡，一池漣漪圈圈而開，“驀然回首，那人卻在……燈火闌珊處。”

燈火照在魏瓔珞身上，也照在她雙手捧著的那條黃綢上，朝弘曆微微一笑，她忽將黃綢往地上一丟，黃綢輕飄飄落地的瞬間，忽然鼓起一大塊兒，魏瓔珞俯身將黃綢掀開，露出的竟是一頂精緻小巧的琉璃佛塔。

眾人的驚嘆聲中，慧貴妃的冷笑顯得極為突兀，她撫著自己的玳瑁假指甲道：“還當是什麼稀罕事，不過是障眼法，事先事先將佛塔藏在袍子裡，趁著大家目光集中在黃毯上時，才悄悄挪出來！”

純妃眼尖，皺眉道：“不對呀，琉璃塔上的舍利子呢？”

眾人這才發現，琉璃塔上竟少了一樣東西，一樣最重要的東西。

這可是太后尋了多年的東西，比在場的每一樣東西都貴重，怎能說丟就丟？

“諸位貴人不必擔憂。”魏瓔珞鎮定自若的對眾人笑笑，“奴才怕運輸不周，特意取下琉璃佛塔上的舍利子單獨運送！”

納蘭淳雪微不可查的陰笑一下，然後仍端出一副與皇后如出一轍的端賢模樣，問：“那舍利子現在何處？”

魏瓔珞望向她：“不就在你身上嗎？”

納蘭淳雪臉色乍變。

“胡說八道。”她悄悄掐了自己一下，讓自己重新鎮定下來，“舍利子怎會在我身上？”

“我使的不是障眼法，是隔空取物的法門，東西自然在你身上。”魏瓔珞一邊說，一邊朝她走近，“如若不信，我現在就將舍利子拿出來。”

納蘭淳雪本就心底有些慌亂，如今見她快步朝自己衝來，立刻慌了手腳，右手下意識的握緊了左邊袖口。

魏瓔珞一直在觀察她，哪會錯過這個小動作，當即伸出手去，一把抓住她的袖子，不顧她的掙扎，三兩下扯出一隻小巧香囊來。

“你放肆！”納蘭淳雪也不知是怕是氣，臉色發白。

魏瓔珞解開香囊，亮出裡頭的佛舍利給眾人看，笑道：“可不就在這裡嗎？”

眾人覺得精彩，毫不吝嗇自己的掌聲，皇后身側，明玉與珍珠都暗暗鬆了口氣，尤其珍珠，腿一軟險些跪到地上去，所幸身旁還有個明玉，眼疾手快的拉住了她。

“好不容易熬到這個時候了，你可別出錯。”明玉低聲道。

“好，好。”珍珠抹了把額上汗水，有些崇拜地望著遠處的魏瓔珞，“這次可真多虧了瓔珞姐姐……”

明玉眼神複雜地望著場中的魏瓔珞，只見她解下腰間金剪子，咔嚓咔嚓剪斷了黃綢，然後揮手一拋，碎緞子如雪似絮的飛向天空，落地之時，竟不可思議的排成四個大字——萬壽無疆。

算是為這一次的慶宴劃上了一個最為完美的終點。

滿堂喝彩聲中，納蘭淳雪灰溜溜的回到慧貴妃身旁，正想解釋什麼，慧貴妃已冷冷開口：“本宮給你機會，你替本宮做事，想不到卻連這樣一件小事都做不好，下去吧！”

納蘭淳雪低著頭退下，心中暗道：“我已得罪了皇后，如今又惹惱了慧貴妃，眼下只有一個機會了……皇上喜歡我送的禮物，讓我今夜侍寢，我無論如何都要抓住這個機會！”

想到這裡，她殷殷切切的目光定在弘曆身上。

她不曾想到，在她看著弘曆的時候，一雙眼睛也在看著她。

“瓔珞。”明玉與珍珠迎上來，明玉猶豫片刻，終有些彆扭的開口，“這一次……多謝你了。”

“不必。”魏瓔珞收回目光，對她二人似笑非笑道，“正好，我有一件事需要你們幫忙……”

第六十一章 仙女

煙花璀璨，為了慶祝弘曆身體大好，故而特地對宮人們睜一隻眼閉一隻眼，許他們夜晚出來看煙花，與天子同樂。

只是如今煙花都已經放完了，他們怎麼還在外頭亂跑？

“做什麼呢，做什麼呢？”李玉護在鑾駕前，對險些衝撞了鑾駕的一行宮女太監道，“一個個還懂不懂規矩，這是哪兒啊，由得你們亂逛！”

先前天太黑，眾人手中又只有一桿燈籠，如螢火蟲般，一群一群追在那點亮光後頭，如今方看清楚自己衝撞了什麼，衝撞了誰，一個個驚得臉色發白，跪在地上口稱奴才該死。

“問問他們，出什麼事了。”弘曆歪在鑾駕，單手支著腦袋，“怎麼一個個的，都往長春宮的方向跑。”

“說！”李玉尖著嗓子問道，“到底怎麼回事？”

眾人你看看我，我看看你，一個宮女大著膽子回道：“李總管，聽說煙火綻放的時候，一道星子落在長春宮，如今宮里人人都去看仙女哪！”

李玉扑哧一笑：“賣漿糊的敲門，真是糊塗到家了！我看不是仙女下凡，是你們眼瞎心盲！”

“李玉。”弘曆忽然道，“改道長春宮。”

“啊？”李玉楞了一下，然後立刻吩咐隨侍宮人道，“聽見沒，改道，改道長春宮！”

一聲令下，原本定著要去養心殿圍房臨幸舒貴人的鑾駕，就此改道，朝著長春宮的方向而去。

手指輕輕敲著扶手，弘曆也不知道自己這算什麼，一時心起，還是一往而深，只不過在他們說到仙女二字時，不知為何，他眼中浮現出慶宴上那一抹大紅色身影，心底浮現出那一首“驀然回首”的詩。

夜已深，長春宮的燈火卻還亮著，明亮燈火將長春宮照得亮如白晝。

隱隱約約，傳來絲竹管弦聲。

不同於宴上的西洋樂隊的氣勢宏大，卻又別有一番幽靜滋味，似乎在邀他欣賞，只請他一個人欣賞。

“停。”弘曆喊了聲停，“朕自己進去。”

鑾駕停了下來，弘曆在李玉的攙扶下，雙腳落地，然後一個人走進長春宮內，九五之尊，即便在深宮之中，身旁也不能沒人伺候，但他既然開了口，李玉等人也只好遠遠看著，悄悄跟著。

院子的樹上，掛著一隻隻白燈籠。

宛如一隻隻潔白的小月亮，掛在永不凋零的桂花樹上。

一名仙子在月光下起舞。

第一眼望去，弘曆還以為是自己眼花了，那分明是皇后獻給他的那副洛神圖，圖上的洛神從畫卷裡走了出來，廣袖翩躚，吳帶飛舞。

再仔細一看，那不是什麼洛神，而是作洛神打扮的皇后。

富察氏作為皇后，母儀天下，無可挑剔，但作為一個女人，就略略少了些味道，很少有男人能對一尊廟裡的菩薩起興致，床榻之間，都偏愛慧貴妃那樣骨肉勻稱，嬌媚可口的美人。

如今洛神服一上身，皇后似乎擺脫了些什麼，那些顯得過於深沉的東西隨風而去，留在她身上的，僅有風流嫵媚，灑脫自由。

“起舞弄清影，何似在人間。”

且舞且歌，忽一陣大風吹起，衣帶翩躚，似天上人也在觀賞這場舞，在欣賞這位美人，因太過喜愛，所以想要將她接引上天，去往月宮與嫦娥作伴，一個歌一個舞，從此紅顏不老，萬古不朽。

忽然一隻手從旁邊伸出來，有些蠻橫的將她扯向自己。

“皇上！”皇后驚訝地望向對方，臉上閃過一絲略帶羞愧的紅暈，作勢欲拜，“臣妾失儀，請皇上恕罪！”

為她吹笛伴曲的眾宮女也急忙放下自己手中的樂器，齊齊跪倒：“奴才恭請皇上聖安！”

弘曆眼中暫時沒了旁人，只有眼前的月宮仙子，他目光灼灼地看著皇后，笑道：“ 皇后不必憂慮，今日你的舞蹈，不會傳揚出去。”

“多謝皇上。”皇后有些靦腆的攏了攏耳畔落下的一縷鬢髮，“是臣妾一時興起，考慮不周，險些鬧出笑話來了！”

喜歡一個人的時候，連她的一個小動作都覺得可愛，弘曆此刻正是這樣的狀態，他親手為皇后收拾了一下有些凌亂的鬢髮，溫柔笑道：“朕從未見皇后如此裝扮，卻是顯得出塵脫俗，清麗逼人，與往日截然不同。”

皇后的臉也紅了起來，她與弘曆舉案齊眉，堪稱帝后典範，只不過彼此之間更像家人，而非情人，這樣動聽的情話，她只在夢裡聽過，何曾聽他親口說過。

見她露出這樣難得的小女兒姿態，弘曆心中更覺熱燙，挽著她的手朝寢殿內走去，笑著說：“來來，外頭風大，皇后隨朕進去，跳給朕看，跳給朕一個人看……”

之後會發生什麼事，大夥心知肚明。

被落在院子裡的幾名宮女這才抱著樂器起身，從左到右，分別是魏瓔珞，明玉，爾晴，珍珠……

“皇上今晚八成是要宿在長春宮了。”明玉狠狠一笑，“那舒貴人給咱們使絆子，咱們就截她胡，讓她在養心殿圍房等到天亮吧！”

“瓔珞姐姐，全都被你料中了。”珍珠用更加敬仰的目光看向魏瓔珞，“皇上聽了長春宮有仙女的傳言，真的耐不住好奇過來看了，一看之下，就不走了。”

魏瓔珞笑了笑，也不居功自傲，只是用溫柔的目光望了下寢殿的方向，似皇后的得償所願，就是她的得償所願。

“忙了一天，大夥也累了吧，都回去休息吧。”魏瓔珞對眾人道，“我出去一趟，李公公還在外面等消息呢。”

她走後，珍珠還在不停的誇她。

“說起來，這次能成，還要多虧瓔珞送給皇后娘娘的裙子。”珍珠有些興奮的過了頭，絮絮叨叨個不停，“竟跟畫裡的洛神服一模一樣，且穿在皇后娘娘身上，分毫不差，貼身無比……”

“所以這裙子定是提前半個月，甚至一個月就開始做的。”爾晴的聲音冷不丁響起，望著魏瓔珞離去的方向，她眼神複雜道，“你們以為她是一時興起？錯了，她早為今天做準備了。”

明玉與珍珠吃了一驚，明玉吶吶半天，才道：“照你的意思……她早就想好幫娘娘去截胡了？”

爾晴噗嗤一笑：“你這傻瓜，瓔珞是想幫娘娘留住皇上，早日生下嫡子！不截舒貴人的胡，也要截慧貴妃的胡，只不過這舒貴人形事太過囂張，正巧撞在她的槍口上，才有了今夜的枯守一夜。”

養心殿圍房，紅燭燒了半宿，終於燃盡了。

納蘭淳雪裹著紅錦被躺在床上，覺得身上這床棉被會吸血，她的血流盡了，她的身體陣陣發冷。

“貴人。”一名太監的聲音隨著門開聲響起，“是時候了，回吧。”

等了半晌，裡頭一點聲音都沒有，太監無法，只得將自己剛剛說的話又重複了一遍。

“不。”屋子裡終於響起一個沙啞的聲音，納蘭淳雪盯著黑洞洞的天花板，喃喃道，“我不回去，我要在這裡等著，皇上會來的。”

直至天明，皇上沒有來。

第六十二章 餘波未了

滿懷期待而來，灰溜溜的離開。

天地一片灰暗，納蘭淳雪覺得自己邁出的每一步都像踩進了泥潭里，一步一步，又沉又重。

路過御花園時，見幾個小宮女在裡頭且歌且舞。

一個小宮女將自己的裙擺向上一揚，作飄飄欲仙狀，全不知在外人眼中，笨手笨腳的似隻鴨子，她略顯得意的問自己的同伴：“怎麼樣，你說這樣像洛神嗎？”

另一個小宮女打笑道：“像啊，就差一條流仙裙了，改天求長春宮的瓔珞也幫你做一條！”

納蘭淳雪原本沒將這兩人放在心上，直到回了景仁殿，她的貼身宮女冬棗迎上來，扶她回寢殿的路上，低聲對她道：“主子，奴才打聽清楚了，聽說是皇后娘娘扮作洛神，留住了皇上，才害得娘娘空等一夜！”

腳步一頓，納蘭淳雪想起了錦被中一點一點絕望的自己，想起了御花園中搔首弄姿的那兩個小宮女，恨意滿滿填滿她的雙眼，她胸膛鼓動片刻，忽然壓低聲音，對冬棗道：“去一趟儲秀宮，替我向慧貴妃遞個口信，就說後天太后要從暢春園回來了，我有辦法讓皇后徹底失了太后歡心，在貴妃面前，永遠抬不起頭來！”

“是！”冬棗很快去而復返，帶回了慧貴妃的回覆，短短九個字——本宮再給你一次機會。

後天，御花園中，陽光明媚，百鳥齊鳴。

一名莊嚴肅穆，手纏佛珠的老婦人行在最前頭，皇后恭順的攙扶著她的手，其餘宮妃連攙扶的資格都沒有，只能畢恭畢敬的跟在後頭。

這婦人正是當朝太后。

太后拍了拍皇后的手：“在暢春園禮佛，難為皇后兩頭兼顧，這段時日，辛苦你了。”

皇后柔聲道：“管理后宮、侍奉太后是臣妾的本分，臣妾不敢居功。”

兩人之間閒話家常，卻不料慧貴妃忽然嘴角一瞥，插進來一句話：“太后有所不知，皇后品行高潔，蕙質蘭心，宮中女子皆以她為榜樣，人人效仿皇后的一言一行、一顰一笑，以期獲得皇上的青睞呢！”

魏瓔珞聞言一愣，忍不住死死盯著對方，這話怪裡怪氣的，難不成對方又要作妖？

端莊媳婦跟妖冶媳婦之間，太后也如尋常人家的婆婆那般，更加偏愛前者，當即笑道：“皇后本就處事公正，端莊得體，滿宮上下妃嬪若都學到皇后三分，我也就心滿意足了。”

“太后，臣妾擔不起這樣的稱讚……”皇后忙自謙道。

“不必自謙。”太后笑吟吟打斷她，“我是最知道你的！皇上勤勞宵旰，事必躬親，難免顧不上照顧自己，而后宮之事頭緒紛繁，人員龐雜，也全靠你悉心打理。如今皇上能專心國事，宮中上下和睦，都是你的功勞。在我心中，世上再沒有人比你更妥貼了！”

似是不喜皇后獨占鰲頭，慧貴妃又插進來道：“對了，先前送去的佛塔舍利，太后可還喜歡？”

太后信佛，不然也不會連身上的衣裳都熏了檀香味，那舍利更是她尋了多年之物，一朝得償所願，也不會忘記挖井人，立時問道：“那位送佛塔舍利的納蘭貴人呢？”

“舒貴人。”慧貴妃側身一讓，“上前來吧。”

納蘭淳雪忙快行幾步，走到太后面前：“嬪妾恭請太后聖安！”

太后上下打量她，因其生得端莊賢淑，與皇后頗有幾分相似，故而在外貌上就很得她老人家喜歡，兼之佛舍利之故，就又多添了三分喜愛，太后點點頭道： “能尋到佛家舍利，說明與佛祖有緣，沒想到還是這麼一個標致的女孩兒，來，過來我身邊。”

“是，太后。”納蘭淳雪從善如流，攙扶上太后的另外一條胳膊，走到岔路口的時候，有意無意的引著太后走向右邊，“太后，前面就是延暉閣，閣前的牡丹花兒都開了，不如過去賞一賞。”

將她的話聽在耳裡，將她的動作看在眼裡，魏瓔珞愈發覺得不對勁。

總覺得一切都顯得太過刻意……

“啊！！”

驟然之間響起一聲慘叫，魏瓔珞一抬頭，竟見一名宮女從延暉閣高處落下，咚的一聲巨響，人影淹沒在牡丹叢中。

“芝蘭！”幾乎是人影落地的一瞬間，慧貴妃大喊一聲，“快去看看！”

“是！”芝蘭迅速沖了過去，魏瓔珞見此，目光一閃，也跟著衝了過去。

兩人幾乎是同時衝到牡丹從旁，只見一名宮女軟綿綿地癱倒在地，魏瓔珞上前一摸，沒摸到呼吸脈搏，她頓時倒退了半步。兩名宮女在樓上探頭探腦，滿臉驚慌之色，低語中夾雜著“皇后”、“扮裝”之類的詞。

不遠處，已經傳來劉姑姑的呵斥：“快！都過去看看，到底出什麼事了！”

芝蘭一把推開抱住自己的明玉，冷笑道：“出這麼大事兒，就算你攔著我，也是白費心思！ ”

魏瓔珞盯著宮女的屍體，抿了抿唇。

一群人浩浩盪盪走到延暉閣下，納蘭淳雪立刻說：“太后，就是這！”所有人都看見了那具屍體，屍體面上還蓋著一方手帕，太后臉色大變，質問：“這兒究竟出了什麼事？”

魏瓔珞鎮定地回答：“回禀太后，因她從高處墜亡，面容嚴重受損，為防嚇著主子們，才特意蓋上了帕子，至於因何墜落，奴才還未來得及詢問。”

劉姑姑眼睛一掃兩名宮女，厲聲道：“你們是延暉閣的宮女？”

兩名宮女撲通一聲跪下，一人彷彿鼓足勇氣才道：“奴才三人都是延暉閣的灑掃宮女，剛才正在鬧著玩，誰知她腳下踩空從高處墜落！奴才猝不及防，來不及抓住她，才會……”

太后臉色冰冷地說：“這是一條人命，一句輕飄飄的鬧著玩三個字，是否過於兒戲！”

納蘭淳雪向兩名宮女使了個眼色，道：“太后說的是，你們三人既然當值，就該好好辦差，為何在這裡嬉鬧，還不從實招來！”

那宮女會意，答道：“太后恕罪，最近宮里風行扮裝遊戲，人人都愛學古典美人的模樣嬉戲，奴才等人也是一時貪玩，才會闖出彌天大禍！”

另有一名宮女也附和：“是啊太后娘娘，奴才不是有意的，求太后恕罪！”

皇后臉色微微一變，爾晴心中焦急，欲言又止地看向皇后。

太后面露疑惑：“什麼扮裝遊戲？”

那宮女悄悄看了皇后一眼：“是、是從長春宮流傳出來的，皇后娘娘她——”

魏瓔珞忽然接話道：“回禀太后，據奴才猜測，剛才這宮女是在扮演楊貴妃的醉態，不慎從延暉閣頂端墜落，至於為何要扮楊貴妃，大約是貴妃娘娘一曲貴妃醉酒過於動人，宮女們才紛紛效仿吧！”

太后已有了怒意：“貴妃醉酒？怎麼，慧貴妃在宮裡唱戲麼？”

慧貴妃立刻斥道：“狗奴才，你胡說八道些什麼，本宮何時讓宮女們效仿了？”

魏瓔珞微微一笑，謙卑垂下頭應道：“貴妃娘娘自然不必言傳，只需身教便可，儲秀宮內，每日胡琴不斷，京戲一出接著一出，今兒是長生殿，明兒唱霸王別姬……尤其是娘娘的貴妃醉酒，唱得出神入化，身段更是柔美極了，深受皇上喜愛！宮女們心中生羨，想要效仿娘娘，博得君王寵愛，也是人之常情，明玉，你說是不是？”

明玉陡然醒過神來，連忙答道：“是是是，太后娘娘，昨天奴才還瞧見別人學虞姬呢！”

魏瓔珞嘆了口氣，道：“貴妃娘娘別怪奴才多嘴，霸王別姬有亡國之兆，娘娘還是唱楊貴妃的好！”

明玉裝模做樣地訓道：“叫你沒事多讀書，誰說楊貴妃好，楊貴妃在馬嵬坡香消玉殞，大唐國運於安史之亂衰敗，也不吉利！”

太后已經氣得臉色發青，盯著慧貴妃一言不發，慧貴妃心中恐懼，微微發抖。

納蘭淳雪也惱怒萬分，道：“扮裝分明是從長春宮傳揚出來的，怎麼變成貴妃娘娘的不是，魏瓔珞，你可不要隨便攀誣貴人！”

魏瓔珞一臉茫然地說：“可是皇后娘娘又不會唱貴妃醉酒，更沒當眾扮過楊貴妃，此事與她何干？儲秀宮的小戲台，天天唱戲，人人聽得見！ ”

太后不耐煩地揮了揮手，道：“好了，都別吵了！皇后，這扮裝風氣，究竟從何而起！”

皇后一臉猶豫地開口：“太后娘娘，臣妾……”

魏瓔珞微微一笑，自信地接口道：若太后娘娘允許，奴才證明給大家看！ ”

納蘭淳雪冷笑一聲，問：“你能有什麼證據？”

魏瓔珞走到屍體面前，一下子揭開了帕子，眾人看了過去，屍體的面部一塊兒紅，一塊兒黑，鮮血中明顯混了油彩，顯得面目猙獰。

納蘭淳雪大驚失色：“怎麼會這樣！”

慧貴妃猛然看向芝蘭，芝蘭垂下頭去，不敢看慧貴妃的臉色。太后掃了慧貴妃一眼，沉聲道：“回宮！”

眾人立刻簇擁著太后，浩浩盪盪地離開。

第六十三章 仙女不思凡

慧貴妃咬緊牙關看向皇后，怒極反笑，道：“皇后娘娘，你可真是養了一條好狗啊！” 言罷，雲袖一甩轉身離去，納蘭淳雪和芝蘭急忙跟上去。

延暉閣前只剩下長春宮的人，爾晴拍了拍胸口，擦著冷汗問：“瓔珞，剛剛我的心都快從胸膛裡跳出來了，到底怎麼回事？”

魏瓔珞看了一眼地上的屍體，答道：“這些日子裡，宮中盛行扮裝遊戲，已到了人人效仿的地步，今日皇后陪著太后遊園，偏偏發生墜樓事故，便讓明玉便攔著芝蘭，我先一步趕到，發現宮女已墜樓身亡，我見她妝容艷麗，聽樓上二人提到皇后娘娘，芝蘭又如此積極，讓人不得不懷疑是貴妃暗中設計！“

爾晴恍然大悟：“所以，你才搶先把貴妃拖下水？那宮女臉上的油彩，又是從何而來？”

魏瓔珞微微一笑，指了指旁觀掛滿漿果的灌木，她手掌上還有乾涸的漿果汁，道：“這哪兒是什麼油彩，不過是漿果汁液，好在宮女墜落，臉上到處是血，旁人不會細看，才能蒙混過關！”

明玉皺起眉，問：“等等，貴妃怎麼知道宮女會墜落，特意引太后來看呢？”

魏瓔珞冷笑一聲，道：“世上可沒有未卜先知的人！那三人本就是延暉閣灑掃宮女，應該對閣非常熟悉，好端端的怎會從高處墜落？出事之後，那兩人在樓上磨磨蹭蹭，下了樓更不見傷心之態，這正常嗎？所以，她們不是鬧著玩，是蓄謀已久，直接推人下樓！”

明玉倒抽一口冷氣：“你的意思是——慧貴妃用一條人命來嫁禍皇后娘娘！”

魏瓔珞點點頭，神色凝重地說：“不光是她，還有舒貴人參與！”

明玉情不自禁地拍了下巴掌，讚歎道：“瓔珞，你總算做對了一件事！要是娘娘被構陷成功，咱們長春宮可要倒大霉了！”

幾人猶在慶幸，卻聽皇后隱有怒意地開口道：“你們兩個差點闖禍，竟不思悔改，依舊心存僥倖，本宮實在太放縱你們了！”言罷，她看也不看瓔珞幾人，轉身便走。

三人面面相覷，急忙也快步跟上，明玉壓低聲音問：“娘娘怎麼了，分明順利過關，怎麼娘娘反而生氣了？”

魏瓔珞也一臉困惑，小聲問：“爾晴，是我做錯什麼了嗎？”

爾晴看了看明玉，又看了看瓔珞，嘆了口氣，道：“說起來是聰明人，其實是兩個呆子！”

皇后這一場氣，忽如其來，遲遲不去，回長春宮一直不肯用飯，打了眾人一個措手不及。

夜色已深，皇后坐在榻上，不言不語，桌上的飯菜已經涼了。

魏瓔珞悄悄搬來一張小几放在皇后面前，放了蒲團，又拿來香爐，特意點著了香，面對皇后跪了下來，口中念念有詞。

皇后忍不住睜開眼睛，一看瓔珞正念念有詞，忍不住問：“你幹什麼呢！”

魏瓔珞一臉認真地捧著香禱告：“皇后娘娘就像天上的仙女，美貌端莊心地善良，可是仙女今天生氣了，瓔珞要拜一拜，請仙女為凡人指路，告知我等，到底錯在何處？”

皇后扑哧一聲笑了。

魏瓔珞閉眼默念：“便是真做錯了事，請仙女大慈大悲，寬恕我等，從今以後一定謹言慎行，不再犯錯！”

皇后伸手敲了敲魏瓔珞的額頭。

魏瓔珞立刻爬起來，小心翼翼地問：“娘娘，您不生氣啦？”

皇后蹙起眉，說：“本宮不是在怪你們，是在怪自己。”

魏瓔珞一臉疑惑。

皇后輕聲道：“明玉她們一直好奇，為何本宮出嫁後變得古板謹慎，因為女子要承擔生育子女、侍奉公婆、操持家務的重擔，若整日沈迷歌舞，耽於享樂，於丈夫、家族都是禍事，古來飛燕合德、楊玉環，雖都是傾國美人，卻因舉止輕浮、德行有虧，一直為後人詬病。”

魏瓔珞一臉不以為然地說：“沒了絕色美人就能江山永固？要奴才說，正因有了真美人，才試出假英雄，歷朝歷代丟了江山，不是怪臣子奸邪，就是怪妖妃禍國，怎麼不說床太軟，鞋歪了，心情不好，江山丟啦！”

皇后忍不住又笑起來，嗔道：“你呀，滿口歪理，還振振有詞！本宮是皇后，應端莊自持，謹言慎行，以為六宮之表率！可一時忘形，竟懷念起閨中的自由與快樂，穿上洛神的流仙裙，跳起了踰矩的舞，使得宮中競相效法，一時風氣大變，才會釀成大禍！”

魏瓔珞急了：“娘娘，這分明是慧貴妃的錯——”

皇后搖頭，伸手點住魏瓔珞的唇，正色道：“不，本宮先行差踏錯，才給對方可趁之機，本宮問你，今日僅僅是一條人命嗎？本宮身為女子，不能開疆闢土、保家衛國，管理好后宮，讓君主沒有後顧之憂，是我唯一能為國家、為百姓做的事，承擔皇后的職責，比贏得皇上的寵愛更重要！所以瓔珞，謝謝你做的一切，但本宮是大清的皇后，永遠別忘了這一點！”

魏瓔珞眼眶一酸，忽然想要流淚，為她心目中的仙女，不能再穿上仙女的羽衣。

第六十四章 毒藥

儲秀宮這次陷害皇后不成，還被太后下令拆了戲台，可謂是賠了夫人又折兵，氣焰不復往日囂張，宮中都暗中在看笑話。

但長春宮的人明白，慧貴妃絕不會善罷甘休。

這日魏瓔珞從繡房出來，忽然遇上芝蘭，兩人目不斜視，錯肩而過的瞬間，芝蘭問：“魏瓔珞，你想知道阿滿的死因嗎？”

魏瓔珞猛然轉身。

芝蘭微微一笑，道：“今夜三更，你一個人到儲秀宮來，記住，若事情傳揚出去，你就一輩子也別想知道真相了！”

月白雲淡，風中有隱隱花香，夜色中的儲秀宮華美輝煌。魏瓔珞跟著芝蘭走入正殿，向主位上的二人行禮：“奴才給貴妃娘娘、舒貴人請安。”

慧貴妃掩唇一笑，道：“魏瓔珞，本宮剛剛還在和舒貴人打賭，賭你敢不敢來。”

魏瓔珞神色平淡地問：“奴才斗膽問一句，是貴妃娘娘贏了，還是舒貴人贏了？”

慧貴妃臉一沉，冷冷道：“本宮素來討厭伶牙俐齒的人，尤其是你，壞了本宮多少好事！不過，你能單槍匹馬來儲秀宮，也算是膽量過人。”

魏瓔珞故作害怕，說：“瓔珞畢竟膽小，來儲秀宮之前留書一封，若一個時辰內回不去，便只好請皇后娘娘來接人了。”

慧貴妃嗤笑一聲，擺了擺手，懶洋洋地說：“好啦，本宮請你來，是要讓你看一個人！”她話音一落，一名小太監被推出來，不過十三四歲年紀，在魏瓔珞身邊跪下。

魏瓔珞興致缺缺地看了那小太監一眼，問：“他是誰？”

小太監戰戰兢兢地回答：“奴才是御花園的灑掃太監小章子。”

納蘭淳雪滿懷惡意地說：“小章子，說說你在正月初十那天晚上，到底看到了什麼！”

魏瓔珞臉色驟變。

小太監瞥了魏瓔珞一眼，膽怯地回答：“那晚皇上在乾清宮招待宗室，御花園的管事們都躲懶打牌去了，就剩下奴才一人看守，後來聽見假山那兒有動靜，就悄悄過去了！”

魏瓔珞不復剛剛的鎮定，急切地問：“你看到了什麼！”

小太監顫著聲音回答：“奴才親眼看見，瓔寧姐姐被一個人拖入假山……”

魏瓔珞忽然爆喝：“你為什麼不救人！”

小太監嚇壞了，向後一癱，道：“奴才不敢……那人、那人…… ”

魏瓔珞揪住小太監的衣襟，問：“那人到底是誰！”

小太監被勒地難受，大叫道：“是富察傅恆，富察傅恆！”

魏瓔珞一臉愕然，手中一鬆，片刻後，她反而笑了，點點頭，說：“故事編的不錯。”

納蘭淳雪皺起眉，問：“你以為我們是編故事騙你？”魏瓔珞恢復了平靜：“姐姐的事，我入宮的目的，張嬤嬤最清楚！我今天去繡房看她，卻遇到了芝蘭，然後芝蘭就說知道我姐姐的事情，不是太奇怪了嗎？你們是從張嬤嬤身上得知我的秘密，想要藉機嫁禍富察傅恆，逼我為儲秀宮所用，對不對？”

大殿內一片寂靜，小太監張著嘴，似乎嚇呆了。

慧貴妃輕笑一聲，打破了沉寂：“魏瓔珞，你以為證物只有一件玉佩嗎？”

魏瓔珞心中一緊，問：“娘娘這是什麼意思？”納蘭淳雪看向小太監，命令：“拿出來吧！”

小太監顫巍巍地從懷裡取出一條朝帶，託在魏瓔珞眼前，說：“奴才在假山撿到了這條朝帶，一定是對方走得太急，沒顧上——”

魏瓔珞一把奪過朝帶，上面繡著與玉佩同樣的滿文，她瞬間攥緊了朝帶。

慧貴妃得意地說：“富察傅恆，一塊玉佩還能說是巧合，如今連朝帶都有，這可是一等侍衛貼身之物，難道也會隨便遺失嗎？”

魏瓔珞攥緊了朝帶，目光閃爍不定。

納蘭淳雪立刻趁熱打鐵，也道：“富察傅恆玷污了阿滿的清白，端莊賢良的皇后娘娘為了維護親弟弟的名譽，便將這個可憐的宮女逐出了宮，僅僅是這樣，她還不放心，若這宮女出去亂說，必定會影響富察家的聲譽！為了永絕後患，索性——”

魏瓔珞厲聲道：“夠了！”

納蘭淳雪笑吟吟地說：“瞧你，我還沒說什麼呢，就氣得渾身發抖，我也理解你，千辛萬苦入宮，就是為了尋找殺姐仇人，卻成了仇人手裡最好的一把刀！那一對偽善的姐弟，不定在背後如何嘲笑你，說你是多麼愚蠢，竟認賊為主！”

瓔珞冷冷盯著慧貴妃，問：“貴妃到底想讓我幹什麼？”

慧貴妃語氣蠱惑地道：“皇后最擅長的就是惺惺作態，靠那張端莊賢良的臉欺騙天下人，如今，你已經知道了真相，本宮希望，你為本宮效力！”

魏瓔珞問：“如何效力？”

納蘭淳雪伸出手，遞給瓔珞一包藥，道：“皇后如此愚弄、欺騙你，難道你不想報復嗎？只要將這包藥放入皇后日常飲食之中，便可神不知鬼不覺殺了她！”

瓔珞一怔，難以置信地問：“你要我毒殺皇后？”

納蘭淳雪輕蔑一笑，問：“怎麼，你害怕了？皇后是傅恆最大的靠山，為了維護自己的親弟弟，不惜殺死無辜的阿滿！可憐阿滿先是失貞，被逐出宮，最後被人活活勒死，為家族所唾棄，這一切的不幸，都是皇后姐弟造成的，你竟還心慈手軟！”

瓔珞指尖一顫，接過了藥包。

次日，長春宮，傅恆前來探望皇后，魏瓔珞在茶房中準備茶水，珍珠從後面走過來，問：“瓔珞，茶好了嗎？”

魏瓔珞笑道：“好啦。”言罷，她端起托盤與珍珠出了茶房，到正殿前，正遇上純妃帶著玉壺過來，兩人立刻停步問安：“奴才給純妃娘娘請安！ ”

純妃微微一笑，道：“免禮。”

珍珠問：“純妃娘娘，您來拜見皇后娘娘嗎？奴才先進去禀報！”

純妃看了一眼大殿方向，搖頭道：“不必了，富察侍衛在正殿，本宮還是先迴避，待晌午再來看望娘娘！”

珍珠和魏瓔珞稱是，從純妃身邊經過，一陣風吹來，拂過瓔珞衣袖，帶起一陣香風，魏瓔珞毫無察覺地走了過去。純妃猛然回過頭來，露出驚異之色。

兩人走入正殿，放下茶水點心。傅恆的目光似有似無地繞著魏瓔珞打轉，皇后清咳一聲，道：“不是告訴過你了嗎，沒事不要到長春宮來，皇上給的恩旨，不是讓你隨意浪費的。 ”

傅恆笑著說：“皇后放心，這次是額娘讓我來的，她去護國寺求了一道平安福，託我務必帶進宮來。”

皇后無奈地嘆了口氣，道：“額娘真是，從隆福寺、護國寺到廣化寺，她到底要跑多少寺廟，求多少張平安符！”

傅恆嘴甜如蜜地說：“為了姐姐，額娘就算跑細了腿，也是心甘情願的。”

皇后笑起來，又是寵愛又是責怪地說：“哪兒學的油嘴滑舌？”

傅恆端起茶杯笑而不答，他抬眼中望見魏瓔珞一直盯著自己，不由沖她微微一笑。

魏瓔珞也回了一個笑。

傅恆正要飲茶，門口忽然傳來一聲斷喝：“不要喝！”純妃一陣風似地進了門，二話不說，上前劈手打翻了茶杯。

瓷杯在地上摔地四分五裂，傅恆吃驚地看向純妃，問：“純妃娘娘！這是做什麼！”

皇后也一臉驚訝：“純妃，怎麼了？”

純妃猛然轉向魏瓔珞，用手一指，陳勝道：“你們應該問問，她都幹了什麼？”

魏瓔珞神情平靜如常，問：“純妃娘娘，此言何意？”

純妃走到魏瓔珞面前，輕輕一嗅，確定了自己的想法，道：“慧貴妃為博聖寵，尋來透肌香身丸，每日含服，非但渾身香氣馥郁，就連穿過的衣裳、呆過的房間也都香氣襲人，為防她人爭寵，她嚴禁宮人效仿，魏瓔珞，你的身上為何會有這種香味！”

皇后看了一眼魏瓔珞，道：“純妃，應該只是偶然染上了……”

純妃搖頭，恨鐵不成鋼地說：“娘娘，你我每日都會與慧貴妃見面，何曾染上過香氣？只有一種可能，魏瓔珞去了儲秀宮，還呆了很長時間！因為儲秀宮的香爐內，熏了同樣味道的香， 才會遲遲不散！如今長春宮與儲秀宮水火不容，魏瓔珞去儲秀宮幹什麼？”

傅恆抿緊了唇，深深望向魏瓔珞。

爾晴一把抓住魏瓔珞的手臂，焦急地說：“瓔珞，你解釋呀！”

純妃滿眼失望，她恨恨道：“她無話可說！剛才聞到她身上的味道，我不敢確定，便命玉壺去她房裡搜查，竟找到了這個！”言罷，純妃伸出手，是一隻空藥包。

皇后聲音微顫，問：“這是什麼？”

純妃道：“我檢驗過，這是裝過鴆毒的藥包，裡面已經空了！”

第六十五章 龍子龍孫

珍珠倒抽一口冷氣，不敢置信地望著魏瓔珞。

傅恆定定望著瓔珞，認真地問：“瓔珞，我不相信別人的話，你自己說。你——想殺我嗎？”魏瓔珞冷冷一笑，快步走到皇后面前，抬起皇后面前茶杯，一飲而盡。

傅恆一個箭步衝上去，死死扣住她的手腕，問：“你幹什麼！”

魏瓔珞微微一笑，推開他的手，亮出杯底給眾人看，道：“證明給你們看，現在行了嗎？”

傅恆心中一鬆，皇后笑道：“不用這樣，本宮沒有懷疑過你。”

魏瓔珞心中一暖，點點頭，道：“謝娘娘，慧貴妃昨夜是召我入了儲秀宮，也讓我鴆殺您，她告訴我，姐姐阿滿是被傅恆玷污，您為了掩蓋罪行，將我姐姐逐出皇宮，並派人暗殺！”

皇后握緊了拳頭，一臉慍色，道：“瓔珞，本宮從未做過！本宮也相信，傅恆絕不是這樣的人！”

魏瓔珞對皇后展顏一笑，道：“皇后娘娘，瓔珞不是瞎子，能夠判斷是非，您教導瓔珞書法繪畫，盡心盡力，遠超主僕之情，我再是非不分，也不至於任對方說什麼，就信什麼。”

純妃鬆了口氣，歉然道：“是我錯怪你了。”

皇后擔憂地問：“瓔珞，這件事情，你為什麼不早說？”

魏瓔珞沉默片刻，道：“此乃個人私仇，不敢攪擾皇后。”

皇后不贊同地說：“可本宮能夠替你追查——”

魏瓔珞搖了搖頭，堅定地說：“多謝娘娘好意，瓔珞自有方法查出真兇，還有差事，先告退了！”

傅恆急忙說：“皇后，我也還有事要處理，先告辭了！”言罷，立刻追著瓔珞而去。

純妃看著魏瓔珞與傅恆先後出大殿的身影，回過頭來望向皇后，神色凝重地說：“娘娘……魏瓔珞行事偏激，舉止莫測，這樣的人……最好不要留在身邊，以防後患無窮！”

皇后偏了下頭，不以為然地說：“純妃，瓔珞心性的確有些偏激，但她跟著本宮讀書習字，已變得日漸沉穩。本宮相信，她天性正直，又是非分明，應當有人好好栽培，更何況，關於此事，本宮問心無愧，為什麼要將她調走？”

純妃還想再勸：“可是——”

皇后擺了擺手，道：“不必多言，本宮心意已決。”

魏瓔珞快步走到院中，傅恆追上來，伸手就要拉她，低聲下氣地念她的名字：“瓔珞……”

魏瓔珞轉身將朝帶丟在他臉上，氣急敗壞地說：“現在你還敢說，此事與你無關！”

傅恆抓住朝帶，面色變了又變，終於問：“瓔珞，你相信是我做的嗎？”

魏瓔珞冷著臉說：“我要認定是你所為，還站在這裡跟你廢話作什麼！”傅恆神情立刻柔軟，開心地說：“謝謝你相信我。”

魏瓔珞卻別開了眼，道：“就算不是，你也不是全然無辜，玉佩可以無意中丟失，朝帶是寸步不離，怎會無緣無故丟在御花園，除非是寬衣解帶！我猜測，正月初十那一日，有人換上你的衣服，進了御花園！他若是宮中侍衛，就不必換衣，換衣的目的，正是為了避開巡邏之人！所以，此人必定就是乾清宮赴宴的宗室！至於慧貴妃找到的小太監，畏懼那御前侍衛的名頭，不敢輕易靠近，根本沒看見是誰！所以，她順理成章引導我相信，朝帶的主人，就是兇手！”

傅恆神情緊張，立刻握住魏瓔珞的手，道：“夠了！瓔珞！”

魏瓔珞卻一把甩開他的手，定定地看著他，像是要望進他的心底，問：“依你今日的權勢地位，連怡親王都不放在眼裡，何況尋常宗室！我真的很奇怪， 到底是誰能讓你不顧名譽也要保護他！”

傅恆搖了搖頭，道：“瓔珞，我不是在保護他，而是在保護你。”

魏瓔珞嗤笑一聲，嘲諷地問：“保護我？”

傅恆的聲音喑啞，道：“繼續追查下去，會牽扯出更多恩怨，我不願你遇到任何危險。”

魏瓔珞深吸一口氣，道：“富察傅恆，我就問你一句，這個人到底是誰？”

傅恆定定望著她，眼中滿是痛苦與愧疚，他說：“對不起。”

魏瓔珞轉身便走。

似乎置身於一片大霧裡，本來以為霧中有人可以拉著手一起走，但終於還是只剩自己一個人。魏瓔珞漫無目的地向前走，忽聽人問她：“瓔珞姑娘，您這是去哪兒啊？”

魏瓔珞回神，見是德勝等人捧著一摞茶盤等物經過，揚起笑臉道：“我去內務府領東西，你急匆匆帶人去哪兒？”

德勝笑著說：“皇上一時興起，在重華宮辦茶宴，邀請了親王貝勒一塊品茶，奴才緊著去佈置！”

魏瓔珞心中一動，問：“親王貝勒？”

德勝道：“是啊，能參加重華宮茶會的，那都是宗室里地位顯赫的人物！哎呀，不能多說了，您給皇后娘娘帶個好，就說奴才改日去向她問安！ ”

瓔珞含笑點頭，目送德勝遠去，自言自語：“重華宮……”

重華宮中，龍子龍孫濟濟一堂。但再龍子龍孫，也是人，是人，就免不了說長道短。

允禧吃了個葡萄，嘆息道：“怡親王都倒了霉了，弘晝怎麼還好好的呢？”

弘瞻莫名其妙地問：“五哥怎麼不能好好的了？”

允禧神秘地說：“你還不知道哪，弘晝打了一副棺材，讓妻妾、家僕為他哭靈，他自己呢？翹著二郎腿，坐在大堂上，一邊聽人家嚎啕大哭，一邊哈哈大笑，你說他是不是瘋了？”

門外忽然傳進一陣大笑，一男聲道：“世上哪兒有活一百歲的人，又有什麼好忌諱的！”眾人吃了一驚，弘晝已經晃著折扇，舉止瀟灑地走了進來。

弘瞻奇道：“五哥，你真給自己打了副棺材啊？”

弘晝笑吟吟地說：“我要提前享受一下身後的尊榮啊，順便看看大家誰哭得最慘，誰對我最真心！”

福彭將酒杯往桌上一拍，正要訓斥弘晝 ，突然聽見弘曆問：“人都到齊了嗎？”眾人立刻收斂態度，一起行禮：“奴才給皇上請安。”

弘曆擺了擺手，微微一笑，道：“今日是家宴，在座諸位都是骨肉至親，何必多禮！ 各人就位”說完，又看向弘晝，溫聲問：“你又闖禍了？”

弘晝一臉無辜地笑答：“哪兒能啊皇兄，弟弟我一直記著你的話，勤勉辦事，好好做人！”

眾人都是一副不以為然的神情，弘曆看在眼裡，只是微微一笑，道：“上茶吧！”

茶盤托上來，給每位宗室都上了一盞茶，佐以餑餑點心。

弘晝掀開茶蓋，咦了一聲，問：“這是什麼？”

弘曆答道：“以雪水沃梅花、松實、佛手，再加上龍井，謂之三清茶。”

眾人端起茶盞品味，都露出讚賞之色。

弘晝卻猶疑地說：“皇兄，聽說松實和佛手混合，容易生毒啊！”

弘曆好笑地問：“這又是從哪兒來的怪話！”

弘晝哈哈笑了兩聲，道：“昨兒躺在棺材裡的時候，閻王爺告訴我的！”

弘曆瞪了他一眼，訓斥：“安心喝你的茶吧！”

弘晝笑嘻嘻地抓起茶杯一飲而盡，片刻之後，臉色卻白了，嘴唇顫抖不已，渾身如同打擺子。

弘瞻嚇了一跳，問：“五哥，你怎麼了”弘晝兩眼一翻，直挺挺地倒了下去。

弘瞻衝上去，用力推弘晝，弘晝不停地抽搐。眾人驚疑不定，弘曆一下子站了起來。

弘瞻急了，道：“難道松實和佛手混合真的有毒？快吐出來！”

所有人都嚇壞了，一個個忙著摳喉嚨，拼命想把喝下去的茶吐出來，福彭誇張地捶打自己胸口。允裪拼命壓舌根，哇地一聲，服用的茶水、點心，直瀉而下。允禧更誇張，拿著勺子就往喉嚨裡伸。

弘曆反而不急了，眼皮都不掀，靜靜坐著吃餑餑。

正在一片混亂的時候，弘晝直挺挺地坐了起來，滿臉迷茫之色，問：“你們怎麼了？”

允裪昂起脖子，不敢置信地問：“你不是被毒死了嗎——”

弘晝一臉使壞的笑，道：“三清茶味道太好，我一時忘形，竟險些犯了癲疾！你們怎麼回事，也都和我一樣，犯病了嗎？”

福彭勃然大怒：“弘晝，你分明故意戲弄我們！皇上，弘晝簡直荒唐到了極點，您不能不管了！”說完衝上去就要動手。

弘曆厲聲道：“全都坐下！”所有人呆住了。

眾人被迫回到原位，都仇視地瞪著弘晝。弘晝搖晃著扇子，得意地掃視眾人。

宴會之後，眾人離開重華宮，夜裡下起了滂沱大雨。弘晝走在最前，其它人走在背後，憤憤不平地嘀嘀咕咕。

原本走在最前面的弘晝突然轉身，不懷好意地問：“你們又在商量什麼壞主意，是不是想向皇上告我的狀！”

福彭剛要開口，突然瞪大了眼，一副恐懼的模樣，大聲叫道：“你們看！”

弘晝不屑地說：“這一套老把戲我早就玩過了，想嚇唬我啊，做夢！”

弘瞻渾身發抖地說：“五哥，不是啊！”

弘晝皺起眉回過頭，一個閃電正好照亮了宮牆，宮女的身形影影綽綽出現在上面，就在弘晝瞪大眼的瞬間，宮女扭過頭，披髮覆面，面容看不真切，只揚起嘴唇，衝著他們微微一笑。

弘瞻轉頭就跑，其他人想也不想丟了手裡的傘，沒命一般地飛奔進了大雨中。

第六十六章 補償

弘晝腿發軟，只呆立原地，驚駭欲絕，喃喃自語：“是她……真的是她……”

藏在心底的陰翳與恐懼在這個瞬間攏住他，提醒他曾經做過什麼。弘晝踉蹌了兩步，整個人跌入了泥水之中。再睜大眼一看，牆壁上的宮女已經不見了。他剛要鬆一口氣，卻見一雙濕漉漉的繡鞋眨眼間到了面前，猛一抬頭，對方只露出雪白的下巴、鮮豔的紅唇，腰間繫著一條梅花絡子，在風中輕輕搖晃。

弘晝驚慌地大聲叫嚷：“是你！我不怕你！不不要過來！你別過來！我什麼都不怕！”他一邊喊，一邊抓起雨傘拼命揮舞著，不想讓女鬼靠近。

風雨之中，忽然有個人抓住了他的手臂，將他拉了起來，傅恆說：“弘晝！弘晝！你清醒一點！”

弘晝恐懼得完全失色，大叫：“鬼！鬼！有女鬼！”

傅恆抹了把雨水，問：“在哪兒？”弘晝閉著眼指向牆：“就在那兒，在牆上！”

傅恆快步走到牆邊，牆面非常平坦，看不出任何異樣，他伸出手撫摸那一塊地方，雨水沖刷之下，只餘一點黏黏的物體。

海蘭察快步走來，問：“怎麼樣，發現什麼了？”

傅恆背過手去，不讓海蘭察發現他手上的粘物，面不改色地說：“暫時沒有。”

弘晝衝上前來，不敢置信地用力去拍牆壁，一次又一次，如同瘋魔地反复說：“就在這兒！剛才，就在你們來之前，有一個披髮覆面的宮女，我親眼看見了，就是她！怎麼可能沒有啊！你出來！你快出來啊！”

海蘭察驚奇地問：“她？五爺，你說的是誰，難道你認識那女鬼？”

下一刻，弘晝的聲音戛然而止。

傅恆按住弘晝的肩，道：“弘晝，剛才我已經檢查過了，這只是一堵牆而已，什麼都沒有。”

海蘭察也說：“五爺，一定是你看錯了。”

弘晝一臉戾氣地踹著牆：“剛才可不止我一個人在場，那麼多人都親眼看見了！”

傅恆大聲說：“夠了！”

海蘭察吃驚地問：“傅恆，你怎麼了？”

傅恆呼出一口氣，道：“你先回去，我還有事要辦！”言罷，傅恆頭也不回地鑽進了雨裡。

雨停了。

傅恆在長春宮外等到了回來的魏瓔珞，他目光沉沉如夜，問：“你去哪兒了？”

魏瓔珞避開他的目光，答道：“心裡悶，出去走走。”

傅恆沉默片刻，問：“剛才裝神弄鬼的人，是不是你？”

魏瓔珞雲淡風輕地說：“你說什麼，我不明白。”

傅恆道：“我在宮牆上發現了粘膠，宗室們又說看見了鬼魂，很顯然，那不是鬼魂，而是有人在牆上貼了能反光之物，才會照出所謂的鬼影，因是雷雨之夜，光線忽明忽暗，眾人看不清楚，才會信以為真！”

魏瓔珞扑哧一聲笑了，終於看向傅恆，道：“反光？你說的是銅鏡，鏡子怎麼貼在宮牆上，富察侍衛， 你的想像力太豐富了吧？”

傅恆拿出一枚琉璃片給魏瓔珞看，道：“不是銅鏡，是琉璃片，我剛才去了內務府，你領用了琉璃片。”

魏瓔珞好笑地說：“富察侍衛你真是誤會了，我領用琉璃片，是為了替皇后娘娘替換宮燈上碎掉的琉璃，怎麼會去裝鬼嚇人呢！富察侍衛盡快回乾清門去吧，免得引人口舌。”言罷，快步進了長春宮。

傅恆站在原地，語氣壓抑地哀求：“瓔珞，不要貿然對弘晝出手！弘晝是皇上最親近的兄弟，只要他不犯下謀逆大罪，皇上會一生寬容他！”

魏瓔珞目毫不猶豫地進了門。

弘晝還站在那面鬧鬼的宮牆前，自言自語道：“不可能，一定有問題。”

一隻手猛然從背後拍了一下他的肩膀，弘晝嚇地跳了起來，回頭一看是傅恆，拍了拍胸口說：“你能不能別站在我背後，還嫌我受的驚嚇不夠啊！”

傅恆用一種奇怪的眼神看著他，問：“你在幹什麼？”

弘晝拍了拍牆，道：“昨晚我也以為是鬼魂作祟，但細細一想，這事兒不對，有人在裝神弄鬼，意圖挖掘過去的事兒！哼，等我抓住人，一定要把她抽筋扒皮！”

傅恆挑起眉，慢慢問：“你說的過去，是正月初十那一晚嗎？”

弘晝整個人一僵，驚駭地瞪著傅恆。

傅恆的神色又沉又冷，道：“那一晚本該是我當值，但額娘病了，我不得不與人換班，衣裳朝帶都留在了侍衛處，因為走得太急，連玉佩都忘了取下，當夜你去過侍衛處，換走了我的衣服，是嗎？”

弘晝心虛地摸了摸鼻子：“傅恆——”

傅恆不耐煩地打斷他的話：“不必說了，我不想听！你是不是想知道，昨天誰在背後搞鬼？”弘晝立刻說：“當然！”

傅恆平靜地說：“我可以告訴你，跟我來。”

魏瓔珞一踏入正殿，就知不好，皇后正一臉擔憂地望著她，弘晝在旁虎視眈眈，一個箭步衝上去來憤憤不平地說：“哦，原來是你在背地裡搞鬼啊！ ”魏瓔珞立刻後退了一步。

弘晝還要再逼近，傅恆抬手擋住他，皺眉道：“夠了！”

弘晝不甘心地說：“昨夜她可是嚇得我夠嗆，我這還沒怎麼的，你就這麼護著她？”

傅恆嚴厲地說：“弘晝，別忘了你答應過我的事！”

弘晝嘁了一聲，後退一步，道：“我記得，和平解決此事嘛！我答應你不再為難她，就絕不會出手！至於她姐姐……”弘晝一拍掌，太監捧來一隻蓋著紅綢的托盤，弘晝拉開紅綢，亮閃閃的金子照亮了大殿。

魏瓔珞目光在金子上一掃而過，心中有了計較，問：“這是什麼意思？”

弘晝嬉皮笑臉地說：“向你和你的姐姐致歉。”

魏瓔珞冷冷問：“用金子？”

傅恆艱難地開口：“瓔珞，弘晝當時是貪杯誤事，一時失控，才會闖下大禍，弘晝！”

弘晝無奈地高舉雙手，道：“好好好，對不起，我醉得太糊塗，傷害了你姐姐，事後我也很後悔啊，還回頭去尋過她！只是我為了避開侍衛巡邏，偷溜進御花園賞曇花，特意換了傅恆的衣裳，名不正言不順，總不能大張旗鼓！等找到的時候，人已經出了宮！”

皇后皺起眉，不快地說：“弘晝，你可知道，阿滿被逐出宮後便被人生生扼死。”

弘晝忙道：“我可以對天發誓，那不是我幹的！我這人直來直去，真要殺人，根本不必偷偷摸摸，更別說偽裝成自盡了！”

魏瓔珞望著弘晝，冷聲質問：“玷污一個宮女的清白，又與殺害她何異！我姐姐死了，連魏家的祖墳都進不去，只能葬在亂葬崗！”

弘晝立刻道：“我補償啊！”

魏瓔珞憤怒地問：“現在可是一條人命，你要怎麼補償？”

弘晝想了想，道：“魏姑娘，我納了你姐姐，給她一個名分，這樣行了吧！”

魏瓔珞不可置信地說：“你說什麼，納了她？！”

弘晝彷彿想到了天大的好主意，一拍扇子道：“對啊！我納了她，側福晉是要上玉碟的，魏家還不夠格，但可以做個侍妾嘛！這樣一來，再也不會有人說她未嫁失身，懷疑她的操守了！”

魏瓔珞定定望著弘晝，突然冷笑一聲，轉身要走。弘晝奇怪地問：“哎，你去哪兒啊！”

魏瓔珞剛出門，就撞上魏清泰，怔怔喊了一聲：“爹……”

魏清泰並不看她，只是請安：“奴才給皇后娘娘、和親王請安！”

皇后驚訝地看了魏瓔珞一眼，才道：“免禮吧。”

魏瓔珞問：“你怎麼到這兒來了？”

魏清泰沒開口，弘晝迫不及待地炫耀：“你爹不一直沒找到好差事麼，我親自寫了推薦信，今天就讓他擔任內務府的內管領，只要差事辦得好，以後不怕沒得升！”

魏瓔珞看著魏清泰，神色複雜地問：“你同意了？”

弘晝在旁邊補充：“已經走馬上任了！”

魏瓔珞短促地笑了一聲，問：“爹，用親生女兒的性命換取錦繡前程，感覺怎麼樣？”

魏清泰狠狠嘆了口氣，問：“瓔珞！你還這樣倔強，難道真要眼睜睜看著你姐姐的魂魄無處可依嗎！”

魏瓔珞渾身一震，呆住了。

魏清泰滿眼悲哀，道：“瓔寧不是善終，又落下不清白的惡名，永遠葬不進祖墳去，咱們家更是一輩子都抬不起頭來！可和親王答應了，要迎瓔寧的牌位入府！如此一來，魏氏全族再也沒人敢非議，她泉下也可以瞑目了！”

弘晝又在旁邊唧唧歪歪：“對啊，我一定會給她找個風水寶地，好好安葬，不叫她做個孤魂野鬼，也算是我誠懇致歉！”

傅恆擔憂地看著瓔珞，念了一聲她的名字：“瓔珞……”

魏清泰看著自己的小女兒，道：“瓔珞，你若今日肯就此罷手，爹就原諒你當初的任性妄為，若你執迷不悟，爹也只好把你趕出家門，免得你再闖出禍來！你想想清楚，到底是一時意氣重要，還是你姐姐的安寧、我們的父女之情更重要！”

魏瓔珞咬了一下唇，不理會眾人，反而看向皇后，像個小孩子在向信任的大人尋求庇護：“皇后娘娘，您一向教導瓔珞寬容處事，這一次奴才想問問您，寬容可行嗎？”

皇后深吸一口氣，疼惜地看著她，說：“瓔珞，本宮不是你，沒辦法代替你原諒一個人。”

魏瓔珞低下頭想了片刻，道：“奴才明白了。”她轉頭看向弘晝，說：“為了姐姐泉下得到安寧，和親王，我可以原諒你，不過，你必須信守今日的承諾，永遠不要忘了！”

弘晝笑地眼睛都瞇起來，道：“這樣才對嘛！冤家宜解不宜結，從今往後，魏家也算我半個姻親，魏大人的升遷，還有你年滿出宮後的婚嫁，都包在我的身上！”

魏瓔珞淡淡一笑：“如此，就多謝和親王了！”說完，卻像有點忍無可忍，轉身就走，傅恆忙道：“瓔珞！”

魏瓔珞並不理會，快步離去。傅恆要追上去，皇后卻道：“站住！”

傅恆不得不止步，回神看向自己的姐姐，疑惑地問：“皇后——”

皇后一臉怒色，問：“誰准你這樣做！”

傅恆知道皇后在問什麼，平靜地回答：“姐姐，皇上對弘晝的偏愛信任，你都看在眼裡，若瓔珞執意要報仇，會落得什麼下場？如今，瓔珞肯放下仇恨，不是一件皆大歡喜的事嗎？”

皇后失望地說：“威逼利誘，不是君子所為。”

傅恆卻忽然提高了聲音：“我只要她平安！”

皇后一震，爾晴更是露出震驚的表情。

傅恆看和魏瓔珞離開的方向，重複了一句：“哪怕她恨我、怪我，我也一定要她平平安安！”

第六十七章 復仇

弘晝以為女鬼的事情告一段落了，但偏偏老有人提醒他。他不耐煩的回頭說：“海蘭察，我這好不容易擺脫皇兄，剛輕鬆會兒，你沒事兒總跟著我幹什麼呀！”

海蘭察一臉好奇：“五爺，那天的女鬼——”

弘晝揮舞著扇子，一臉輕鬆地說：“解決啦！”

海蘭察驚訝地問：“你抓住女鬼了？”

弘晝意味深長地笑著說：“非但不是女鬼，還是個清秀佳人呢！”說到這裡，他忽然看見魏瓔珞從另一頭走過來，忙笑嘻嘻地迎上去，喊了句：“小姨子！ ”

魏瓔珞一愣，停下腳步行禮，道：“和親王，您別尋奴才開心了。”

弘晝“嘖”了聲，正正經經地說：“怎麼是尋你開心呢，你的確是本王的小姨子呀！”

魏瓔珞揚起眉，問：“這麼說，王爺當真認這門親？”

弘晝盯著魏瓔珞猛瞧，明顯見色起意，嬉皮笑臉地說：“認，怎麼不認！我如今日日被皇上拘著收心，咱們還能天天見面呢！”

魏瓔珞一低頭，側身走了。

弘晝追了兩步，道：“哎，我話還沒說完，怎麼就走了呢？”

魏瓔珞站住，回過頭笑了一下：“王爺不是每日進宮麼，要說話，以後多的是機會。”說完，她快步離去。

弘晝的魂兒就被她的笑容勾走了，半天沒回過神。海蘭察的手指在他眼前晃來晃去，喊魂一樣叫道：“五爺！五爺！”

弘晝猛一拍扇子，回味一般地說：“漂亮，長得比她姐姐還漂亮！”

海蘭察皺起眉，認真地說：“你說什麼？五爺，我可提醒你，這姑娘千萬碰不得！”

弘晝滿不在乎地說：“不過是個宮女，有什麼碰不得？只要我一開口，皇上沒準兒就把人送我了。”

海蘭察道：“五爺，傅恆可把她捧在心尖上呢！”

弘晝得意地笑起來：“那也要看人家選傅恆還是選我這個和親王啊！”海蘭察急了：“五爺，你這麼辦事兒，可太不地道！”

弘晝哈哈大笑，拍了拍海蘭察的肩膀，道：“你放心，我和傅恆是打小兒一塊兒長大的交情，怎麼會動別的心思，不過是愛美心切，看看，看看而已嘛！”言罷，弘晝又扭頭不捨地盯著瓔珞的身段看了一眼，才笑著走了。

海蘭察心中不安，轉身就往侍衛處走。

傅恆正在侍衛處看書，老遠就听見海蘭察的聲音：“傅恆！出事了！我必須得告訴你！”傅恆頭也不抬地問：“你要告訴我什麼啊？”

海蘭察著急忙慌地說：“五爺要撬你牆腳！”

傅恆聽著好笑，問：“什麼牆角？”

海蘭察急得直捶桌子：“女人，你最喜歡的那一個，懂了嗎！”

傅恆面色一變：“你是說——”

海蘭察見傅恆終於懂了，嘆氣道：“就是字面上的意思，我看弘晝那個小子，好像動了歪心思，你最好看緊一點！”

傅恆把書一合，扔在桌子上。

宮中最近新喪，郭太妃過世了，長春宮也該有所表示，皇后命魏瓔珞去壽安宮送奠儀。

夜，明月高懸。魏瓔珞拎著一隻小巧的竹籃，走過甬道，弘晝遠遠發現魏瓔珞，立刻尾隨其後。他身邊的小太監奇怪地問：“王爺，您去哪兒啊，咱們得趕在宮門下鑰前出宮啊。”

弘晝不耐煩地說：“你別管！”說到這裡，他眼睛一瞇，又道：“把你衣服扒下來給我！”

弘晝三兩下扒了小太監的衣服穿上，又摘了太監的帽子往自己腦袋上一扣，道：“你拿著我的腰牌，如常出宮！”

小太監捧著衣服急得跳腳道：“使不得，王爺！”

弘晝一隻手捏在小太監的脖頸上，輕輕說：“敢傳揚出去，我要你的命！”

小太監立刻噤聲。

魏瓔珞一路走到小樹林中，四下顧盼，見左右空無一人，才取出竹籃裡的蠟燭和火折子。一隻手忽然握住她的手腕，弘晝從樹後冒出來，大聲說：“好哇，你在幹什麼！”

魏瓔珞一臉慌亂：“和親王，我只是奉命給郭太妃送奠儀——”

弘晝湊近一步，挑眉道：“別騙人了，壽安宮在樹林外，你跑林子里幹什麼？哦，我知道了， 你在偷偷祭祀你的姐姐，是不是！”

魏瓔珞為難地別過臉，道：“王爺，我知道宮裡不許祭祀，但你答應要迎姐姐入府，畢竟是一件大事，我總得告訴她呀！”

弘晝惡聲惡氣地說：“你知道不許祭祀還明知故犯！走走走，跟我去見皇后，我倒要看看，她會不會包庇你！”

魏瓔珞眼中現出恐懼，可憐地懇求：“王爺，您不是說我也算是您的小姨子嗎？既然是一家人，何必如此呢？”

弘晝笑了起來，伸手就摸瓔珞的腰，痞裡痞氣地說：“既是一家人，你是不是代替你姐姐，伺候伺候本王爺啊！”

魏瓔珞立刻避開，不快地道：“王爺，這可不能說笑話！”

弘晝把臉一拉，威脅道：“我可沒和你說笑，你若是不答應，那我可就要把這事兒全捅出去了！”

魏瓔珞怔住，片刻後欲言又止地說：“你讓我想想，至少，得讓我問過姐姐……”

弘晝看這嬌滴滴的小美人軟了聲氣，也大方地說：“好啊，我就在這兒等你。”

魏瓔珞一低頭，火折子靠近了蠟燭，她以帕子摀住口鼻，傷心地似乎要哭出來：“姐姐，瓔珞今日特意來看你，是要告訴你一件重要的事，和親王對從前深感後悔，答應迎你入府，還說要為你遷墳。”

火折子升起一陣白色煙霧，弘晝在旁無聊地翻看籃子，忽然覺得奇怪，問：“祭祀怎麼不帶元寶紙錢？”話音未落，他眼前一晃，暈暈乎乎地問：“這、這什麼味道——”

魏瓔珞臉上的柔弱之態一掃而空，她站起身，聲音變得無比冷靜：“姐姐，我知道你不會原諒他的，今日，請你親眼看著，我如何替你懲治真兇！”言罷，她抄抬起沉重的銅製燭台，用力砸向弘晝後頸！

弘晝猝不及防，跌倒在地，不敢置信地問：“你故意引我來這兒，還有那火折子，你、你動了手腳！”

魏瓔珞並不言語，揚起燭台，迎面向著弘晝砸下去。

弘晝抓起地上泥土，猛一揚起，魏瓔珞向後避開，弘晝立刻拼盡全力，連滾帶爬地衝入了樹林深處，魏瓔珞提步追了上去。

弘晝仗著夜色與樹林掩護，藏在一棵樹後。魏瓔珞手持燭台，一步步走了過來，目光掃視四周尋找蛛絲馬跡，語氣平靜地說：“弘晝，你知道我為什麼要殺你嗎？”

弘晝屏住呼吸，因為恐懼微微發抖。

魏瓔珞聲音裡都是恨意：“魏瓔寧對你來說，只是一時酒醉侵犯的宮女，可她對我來說，卻是天底下最重要的人！我娘難產而亡，爹從來不管我，只有姐姐，像娘一樣照顧我！”

魏瓔珞眼中淚光閃動，手裡的燭台越握越緊，道：“姐姐十五歲入宮，我就每日去神武門外，等啊，盼啊，望眼欲穿！九年，我等了整整九年，姐姐馬上就要回家了！可是，因你一時荒唐，她死了！”

腳步聲越來越近，弘晝摀住嘴巴，生怕發出一點聲音。

魏瓔珞的聲音繼續傳來：“更可笑的是，你這樣的強暴犯，本該千刀萬剮，卻因是天潢貴冑，輕易逃脫懲罰，還洋洋得意地說要迎她入門，呸，憑你也配！要我原諒你，其實也不難，只要拿命來償！”

瓔珞目光一寸寸逡巡著樹林，然而月光被烏雲遮擋，到處黑漆漆一片，她找了半天，卻始終不見對方，便追去另外一個方向。

弘晝鬆了一口氣，這才從樹後走了出來，一步步踉蹌地向外走去。剛走出幾步，就感覺腦後一陣劇痛，轟然倒地，暈了過去。魏瓔珞從另一邊繞道他身後，用燭台擊中了他。

烏雲散盡，月光之下，魏瓔珞居高臨下地看著弘晝，目光極度冰冷，喃喃自語：“你放心，這還不算完。”

第六十八章 以血還血

壽安宮內，擺放著一具棺材，靈堂佈置非常簡陋，連靈牌都無，只有一張祭字，在寒風中隨風舞動。

魏瓔珞拼盡全力，咬著牙將弘晝一點點拖進了棺材。弘晝被顛醒了，左右四顧，發現自己被放在棺材裡，身下是一具女屍，嚇得面無人色，竭力想發出聲，卻十分微弱：“你，你要幹什麼，這到底是哪兒！ ”

魏瓔珞笑了，幾乎有點瘋狂地問：“和親王，曼陀羅粉的香味好不好聞？這裡是壽安宮，郭太妃住的地方，先帝在時她就不得寵，先帝走了，只能靠賣刺繡度日，一生的積蓄，只剩下這口薄棺了！就像你這種爛人，卻天生是個皇子，而無數善良的人，只能面朝黃土，辛勞一生，真是不公平啊，你說是不是？”

說完，魏瓔珞慢條斯理地取出一隻小酒壇，拔下了塞子，將酒壇裡的酒倒在了弘晝的臉上，弘晝嗆得說不出話來，十分痛苦。

魏瓔珞愉悅地說：“你不是很喜歡躺在棺材裡，享受眾人哭靈的快樂嗎？明天，所有人都會知道，和親王喝醉了酒，竟爬進了老太妃的棺材裡，一時不慎，就這麼活活憋死了！”

弘晝驚恐地瞪大眼睛，他拼命搖頭哀求：“放了我，我錯了……求求你……我真的知道……我錯了……求你……別殺我……不要殺我！”說著，他的眼淚都控制不住湧了出來。

魏瓔珞扑哧一聲笑了，靠近了棺木，溫柔而低沉地問：“和親王，現在是不是很害怕，很絕望，很後悔啊？”

弘晝賣力點頭，虛弱地說：“求你！我求求你！”

魏瓔珞卻變色大罵：“姐姐當時也一定好害怕，可誰來放過她啊！我就是你要你品嚐一番， 死亡一步步逼近時的絕望與痛苦！”

弘晝的牙齒咯咯作響。

魏瓔珞豎起手指按在唇上，道：“噓！有什麼好怕的，你不是皇室貴冑，天之驕子嗎？這麼鼻涕眼淚一把，多難看呀！”說完，抽出棺木里被老太妃握在手裡的帕子，替他一點點擦掉眼淚，滿意地道：“從明天起，你就是一個因酒醉而玷污庶母屍身的罪人，皇上再寵愛你，也堵不住天下人的嘴巴，你的名聲，會比我姐姐壞一百倍、一千倍，我要你愛新覺羅弘晝遺、臭、萬、年！”

弘晝驚恐地看著瓔珞一點點推上了棺木，他很艱難拔出老太妃髮間的簪子，用力刺進了自己的手臂，疼痛令他陡然清醒，他竭力抵住了棺木，握住簪子用力向魏瓔珞刺去！

魏瓔珞被刺中肩頭，下意識倒退了一步，弘晝用盡了最後一點力氣，拼命從棺木翻出，倉促逃了出去。

魏瓔珞按著肩頭，快步追了出去。

御花園中燈火通明，涼亭裡，弘曆正在畫月下的花園，他忽然好像聽到有人在喊救命，皺眉道：“什麼聲音？”李玉正要命小太監們去查看，弘曆已經出了涼亭。

弘晝見無數人提著燈過來，露出解脫的笑容，魏瓔珞卻緊隨而至，她當機立斷，用力撕碎了袖子，露出肩頭被簪子刺破的傷口，快步越過弘晝，大叫： “救命！來人， 快來人啊！快救救我！”

弘晝不敢置信地看著瓔珞快步越過他，擦肩而過的瞬間，瓔珞竟然回頭，衝著他詭譎一笑。

弘晝還沒反應過來，魏瓔珞衝了出去。

弘曆走在眾人之前，瓔珞腳步太急，摔進了弘曆懷裡，她用力抓住弘曆袖口，急促地：“皇上，救救奴才吧！”弘曆見魏瓔珞淚光盈盈，一時愣住了。

弘晝氣喘吁吁地趕到，指著瓔珞憤怒地說：“皇兄，這個女人要殺我！”

魏瓔珞如同受驚過度，一下子躲到弘曆身後，用幾乎要哭出來的聲音說：“皇上，和親王瘋了，他剛才爬進了老太妃的棺木，還想脫太妃的衣裳！被我發現阻止，竟要殺人滅口！”

弘晝目瞪口呆，辯解：“皇兄，你不要聽她胡說八道，是她故意引我去，想要殺了我啊！ 她還給我下藥，把我封在棺木里，要活生生憋死！”

弘曆看向魏瓔珞，魏瓔珞死死攥住他的袖口，聲音都在顫抖：“皇上，和親王酒氣熏天，手上握著凶器，瓔珞身上的傷口，就是他殺人滅口的證據！你們若是不信，還可以去看看郭太妃的棺木，看是否衣衫不整、釵環散亂——”

弘晝將手裡染血的簪子往地上一摔，道：“那是我壓垮了！”

眾人一片嘩然。

弘晝發覺失言，氣急敗壞地說：“我不是那個意思，是她故意把我關在棺材裡，才會壓壞了太妃的屍身！”

魏瓔珞死死抓著弘曆不放，紅著眼睛說：“如今宮門都下了鑰，你身為堂堂親王，卻穿著太監服飾逗留宮中，本就是圖謀不軌，被我發現後，竟還編造如此謊言，我一個弱女子，怎能設計把親王關入棺材，簡直太荒唐了！”

弘晝暴怒：“你這賤人！”

弘曆看弘晝一身太監服，衣衫凌亂，不由怒從心起，狠狠給了他一記耳光：“畜生，看你幹的好事！”

弘晝不敢置信地倒退了半步，呆呆地說：“皇兄，你怎麼能相信她，我可是你的親兄弟啊！這個女人又算什麼，她——”

弘曆難以忍受地閉上眼：“堵上他的嘴，派人去壽安宮勘察現場。”

不消多時，勘察的侍衛回來了，壽安宮滿是酒氣，滿地的酒壇碎片，太妃的棺材也一片凌亂。人證物證俱在，弘晝暫被羈押府中，魏瓔珞由皇后領回。

幾日後，魏瓔珞在長春宮中修建花枝，爾晴走過來，為難地說：“瓔珞，裕太妃要見你……”

魏瓔珞猛然抬頭，與裕太妃四目相對，然後裕太妃跪了下來。

魏瓔珞知道這位老太妃是弘晝生母，她急忙上前扶人，道：“太妃這是何意？”

裕太妃卻不肯起：“瓔珞姑娘，我剛剛去過和親王府，事情的來龍去脈，我全都知道了，都是弘晝做的不對，我這個額娘，替他向你賠罪！”

魏瓔珞淡淡道：“一人做事一人當，此事與太妃何干？”

裕太妃一臉哀求之色：“弘晝是我的親生兒子，他犯下過錯，是我管教不力！如今他驚厥昏迷，病勢沉重，太醫說至少折壽十年！我知道十年償還不了阿滿的性命，更不能消你心頭之恨！所以我求你，衝著我來，放過弘晝吧！”

魏瓔珞平靜地問：“裕太妃，你今日來，是不是要我向眾人說一句，和親王只是去祭拜郭太妃，是我自己一時看錯，險些引發誤會，是嗎？”

裕太妃眼前一亮，道：“只要你肯原諒弘晝，不管提出任何條件，我都可以答應！”

魏瓔珞搖了搖頭，道：“皇后娘娘曾在皇上面前力保我，若我如今反口，又將娘娘置於何地？”

裕太妃身邊的宮女百靈怒道：“魏瓔珞，你是個小小宮女，太妃何等身份，都跪下來求你，可別太過分！”

裕太妃抬手阻止，她深深看了魏瓔珞一眼，道：“不怪她。今日我來，本就是盡人事，聽天命，弘晝落到這個地步，怨不得旁人！瓔珞姑娘，打擾了。 ”

魏瓔珞看著裕太妃走遠，一臉若有所思，爾晴過來拍了拍魏瓔珞的手，道：“娘娘又貪涼喝西瓜汁了，你進去伺候勸勸她。”魏瓔珞回神，應了句好。

長春宮正殿中，皇后一臉不高興，道：“瓔珞，你真放肆，都管到本宮頭上來了！”

魏瓔珞捏著皇后的肩頭，軟軟地說：“娘娘，西瓜汁雖然好，卻是寒涼之物，您不能再用第二杯了！”

皇后無奈地說：“本宮命令你，再倒一杯！”

魏瓔珞抿起唇：“葉大夫怎麼說，奴才就怎麼辦，只要對娘娘好，奴才受罰也甘願！”

皇后簡直拿她沒辦法。

殿外忽然傳來一個男聲：“怎麼這麼熱鬧，皇后在幹什麼？”卻是弘曆御駕親臨，眾人吃了一驚，連忙向弘曆行禮。

皇后立刻起身行禮：“臣妾恭請皇上聖安。”

弘曆扶著皇后的手，溫柔地說：“這天氣太熱了，朕記得你一向很怕酷暑，特意吩咐他們多送冰塊過來，是不是感覺好些了？”

皇后笑著說：“臣妾多謝皇上關懷今年瓔珞想了個新主意，倒是很能解暑。”

弘曆不動聲色地皺了下眉，隨即冷淡地哦了一聲，目光落在一旁的木箱上，問：“就是這個東西嗎，有什麼稀奇？”皇后示意一聲：“瓔珞。”

魏瓔珞低頭，打開了箱子， 弘曆走上前，向箱內望去，便見箱子裡層木胎上覆蓋著一層鉛膜，箱內用一片片木板隔開，一層冰塊，一層果子， 覆上一層棉被隔溫。

弘曆終於有了點興趣，問：“這鉛膜做什麼用的？”

魏瓔珞始終低著頭回答：“回禀皇上，可以隔絕外界炎熱，保持箱內低溫。”

皇后欣賞地看著魏瓔珞，愉快地說：“如此一來，隨時想吃冰果，或是想喝冰飲，都方便得很！”

弘曆想了想，道：“李玉，回頭叫內務府打上兩個送去養心殿，再給太后送一個！”說完，弘曆彷彿不經意地又說了句：“皇后，朕還有一件事要告訴你。經過兩位太醫會診，和親王病勢沉重，需要安心靜養，朕只能待他痊癒，再作其他事想！”

大殿內氣氛一凝，片刻後，皇后嘆息道：“皇上這麼做，須一力承擔宗室的壓力，並彈壓對和親王的種種非議， 您待和親王如此寬厚，但願他能知錯就改，珍惜聖恩！”

弘曆對皇后說話，目光卻一直盯著魏瓔珞，別有用意地說：“弘晝是朕的親兄弟，不論他犯了什麼錯，都得由朕來處置，朕也絕不容許任何人越俎代庖。”

魏瓔珞恭敬地立在一邊，始終不發一語，袖中拳頭卻憤怒地攥起。

第六十九章 警告

天氣漸熱，壽康宮內，幾名宮女立在太后身側打扇，雖涼風習習，太后仍覺悶熱，於是對身旁的宮女吩咐了幾句，對方很快捧著一隻造型別緻的箱子出來。

“此為何物？”吩咐了幾句，對方很快捧著一隻造型別緻的箱子出來，太后道：“皇上一片孝心，特命內務府打造了一隻冰箱子送來，倒是十分便利，”

箱子打開，裡面鋪著一層冰塊，冰塊上面放著一粒粒冰葡萄，深紫色的葡萄皮上掛著一層霜雪。

太后捻了一粒吃了，頓時渾身毛孔都舒展開了，臉上浮現出一絲微笑道：“這天氣真是一日熱過一日，真的不同我去暢春園避暑？”

裕太妃嘆了口氣：“人說病來如山倒，病去如抽絲，弘晝這一場大病幾乎去了半條命，我心裡擔心的很，還是留下陪他養病吧！”

太后點點頭：“你這一番慈母心腸，但願弘晝能牢記在心。”

“太后娘娘，弘晝對自己的所作所為後悔極了！”裕太妃意有所指道，“若非還起不來身，早就入宮請罪來了！”

這一次太后卻沒有點頭，而是充滿深意地看了她一眼，然後輕輕搖搖頭：“皇上顧念兄弟之情，一力維護弘晝，與宗室們鬧得很不愉快，這陣風頭還沒過去，你讓弘晝就留在府裡養病，輕易不要入宮了。”

“可是……”裕太妃還想在這件事上糾纏，太后的臉色卻立刻冷了下來，淡淡道：“我累了，你先回去吧。”

裕太妃欲言又止，終究不敢再開口，行禮告退。

待出了壽康宮，她心中的怒氣便再也按捺不住，浮到了面上。

“都是那賤人惹出來的事！”裕太妃絞著手中的帕子道，“害得弘晝大病一場，連帶著被太后厭棄！”

身旁侍女也在那火上添油：“太妃，魏瓔珞極善諂媚，哄得皇后服服帖帖，親自在皇上面前替她擔保，聽說那冰箱子就是她用來討好主子的，還在紫禁城裡流行起來，現在各宮都吩咐內務府加緊趕製呢！”

“哦，她可真是聰明伶俐啊！”裕太妃聽了，腳步一頓，繼而陰冷一笑道，“百靈，你馬上去一趟長春宮！”

百靈：“太妃的意思是？”

“借人？”

長春宮內，皇后驚訝道。

“是。”爾晴道，“裕太妃派人過來，指名道姓，要借瓔珞過去。”

皇后搖搖頭。

“娘娘可是要回絕她們？”爾晴道，“奴才覺得不妥。”

“有何不妥？”皇后不悅道，“你明知裕太妃因和親王一事怪罪瓔珞，還要讓她去？”

“可是，皇后娘娘。”爾晴解釋道，“裕太妃早有明言，要瓔珞去指點宮女們冰箱子的用法，要求合情合理，奴才如何拒絕？”

“那就說瓔珞病了，為免將病氣過給貴人，此事就免了吧。”皇后想了想，道。

“但總有病好的那天。”爾晴道，“而且這一次病，下一次還病麼？這不是公然戲耍裕太妃？娘娘，裕太妃常年伴著太后住在壽康宮，又是和親王的生母，在宮裡頗受敬重，您若公然戲耍她，她面子上怎麼過得去？只怕原先只是想出一口氣，到最後，卻是要……”

她不說下去，皇后卻能猜到她要說什麼。

面子比裡子重要，這也是貴人們的通病。

有時候為了找回面子，寧可挨罰也要殺一兩個人。

“哎。”皇后頗感無奈，只能道：“叫瓔珞過來吧，本宮囑咐她幾句。”

雖然得了皇后不少提點，但接下來的路還是要魏瓔珞自己走，如同走在浮冰之上，浮冰下就是萬丈深淵，必須小心翼翼，慎重選擇下一個落腳的地方。

“這裡。”壽康宮偏殿內，魏瓔珞指著冰箱子下方道，“在這裡留一個小孔，可以讓融化的冰水能順利流出，再在下面放一隻小盆，冰水可以降低整個屋子的溫度。”

裕太妃笑了起來：“為了討好主子，你可真是費勁了心思啊！”

她這話，透著露骨的嘲諷，以及毫不掩飾的不懷好意。

魏瓔珞不欲與她爭辯，更不欲在這裡多呆，只當沒聽見她剛剛說的話，道：“裕太妃，冰箱子的用法已經講完，奴才先告退了。”

卻聽見砰的一聲，循聲望去，只見兩個太監走了進來，然後反手將門給關死了。

魏瓔珞緩緩回過頭來：“裕太妃，您到底想幹什麼？”

裕太妃危險的瞇起眼睛，忽厲聲道：“我還要問問你，送一顆頭顱來，到底是什麼意思呢！”

她想要惡人先告狀，魏瓔珞卻也不慫她。仔仔細細，上上下下打量她一會，魏瓔珞忽笑了起來：“人人皆知裕太妃篤信佛法，夏日連花園都不去，生怕踩死一隻螞蟻，可誰又知道，你慈悲的面容下藏著一顆豺狼的心，不光殺了我姐姐，還想殺我洩憤！ ”

見她這樣輕易就猜出了自己心中所想，裕太妃反而高看她一分，不過有些事情，即便被她說中了，裕太妃也不會承認，當即冷笑道：“你說我殺了你姐姐？污衊太妃是什麼罪，你心裡可清楚？”

“是不是污衊，太妃心裡更清楚。”魏瓔珞怡然不懼道，“那日太妃曾說去過和親王府，明白了事情的來龍去脈，可當時弘晝昏迷不醒，又是誰告訴你真相呢？只有一個可能，殺死姐姐的人就是你……嗚！”

一隻手按在魏瓔珞後腦勺上，猛地將她按入眼前的冰箱子裡。

“嗚——”

碎冰渣子刺在臉上，掙扎間一粒粒葡萄被碾得粉碎，化作紅色汁水，將整個冰箱子，將魏瓔珞整張臉染得血紅。

眼見魏瓔珞的掙扎越來越無力，按在她後腦勺上的手終於鬆開。

“呼，呼……”魏瓔珞慢慢昂起頭，鮮紅如血的汁水沿著她的下巴不停下落，她略顯狼狽地望著對面的裕太妃。

“說得對。”裕太妃搖著手中扇子，對她愜意一笑，“你姐姐的確是我殺的。”

魏瓔珞一聽，條件反射的要往她面前衝，可身後兩名太監卻死死按著她的肩膀，她像砧板上的魚一樣，動彈不得。

“知道我為什麼要殺她嗎？”裕太妃緩步來到她面前，“因為她勾引弘晝，是個天生的賤人！”

“住口！”魏瓔珞罵道，“明明是弘晝色膽包天，你卻怪罪到姐姐身上，根本是顛倒黑白！”

“想飛上枝頭做鳳凰的女人太多了，難道要怪梧桐枝太高嗎？”裕太妃冷笑一聲，“沒有你們這些爬床的包衣賤人，弘晝才不會落到如此地步！今日叫你來，不過是要告訴你一件事，好好聽清楚！”

一名太監揪住魏瓔珞的頭髮，如同提著待售的魚一樣，將她頭顱提起，憤恨不甘的面孔展現給裕太妃看。

“你是皇后身邊的紅人，又是給皇上侍疾染病的忠僕，我不能公然殺你，可你別忘了——”裕太妃用手中的扇子拍了拍魏瓔珞的臉頰，笑道，“你爹還風光地當著內管領，只要我一句話——他的下場不會比你姐好到哪裡去。”

“你……”魏瓔珞一個字沒說完，後頭的太監就一用力，將她摔在地上。

渾身骨骼都疼，疼得她一時半會居然爬不起來。

“從今往後，你給我夾起尾巴做人，再犯到我手上，不光摘了你的腦袋，還要你魏氏全族陪葬。”裕太妃的聲音在她頭頂輕飄飄響起，最後飄落下來的，還有一張拍打過她臉頰的宮扇。

裕太妃嫌棄她的姐姐，也嫌棄她，連帶著用來拍過她臉頰的扇子，都覺得髒。

從宮女手中接過帕子，慢條斯理地擦了擦手，裕太妃看也不看地上的魏瓔珞，只淡淡吐出兩個字：“滾吧！”

魏瓔珞渾渾噩噩地回了長春宮，前腳剛進內院，便聽見裡頭人聲嘈雜。

但見繁花如錦，落花下一條長茶几，茶几上放置著十來隻小瓷碗，或白或綠，或素或彩，幾朵花瓣飄在碗麵上，十幾名小宮女繞在瓷碗前，正在玩丟針遊戲。

雖草草整理過一番，但魏瓔珞此刻的模樣依然憔悴不堪，她抬手擦了擦臉，覺得袖子上仍殘留著葡萄汁與屈辱的味道，於是輕手輕腳，正想著不引人注意地回西耳房，卻聽爾晴一聲：“瓔珞，你回來了，過來過來！”

幾個相熟的小宮女甚至跑過來，一個扯她左邊袖子，一個扯她右邊袖子，將她拉到了人群中。

魏瓔珞無可奈何：“你們在玩什麼？”

“你可真是貴人多忘事。”爾晴笑道，“今天是七月七，女兒節，我們大傢伙兒在乞巧呢！”

魏瓔珞瞥了眼茶几，心道原來如此。

把針南北向放在水面上，如果太陽光能從針孔穿過去，織女就會保佑投針者有一雙巧手。

幾個小宮女前後試了試，無一例外，針都沉進了碗底。

“瓔珞，你來試試吧。”爾晴將一枚針遞了過來，“你的手最巧，定能成功。”

魏瓔珞對乞巧一點興趣也無，但在眾人慫恿之下，不得已接過針，針尖剛剛觸到水面，水波一盪，水面上竟浮現出裕太妃的嘴臉。

“你姐姐的確是我殺的。”她笑，“知道我為什麼要殺她嗎？因為她勾引弘晝，是個天生的賤人！”

魏瓔珞手一抖，銀針立時沉進水底。

四周沉默一瞬，最後是魏瓔珞先打破沉默，她面色平靜道：“我再試一次。”

針觸水面，裕太妃的面孔又再次浮了出來。

“你爹還風光地當著內管領，只要我一句話——他的下場不會比你姐好到哪裡去。”

魏瓔珞手一抖，針影又歪了。

爾晴眼尖心細，略微皺了眉頭道：“瓔珞，你沒事吧，怎麼手一直抖。”

魏瓔珞一垂眼，這才發現自己的右手在不停打抖，她握住自己的右手，面無表情道：“我沒事，讓我再試一次。”

針又沉下去了。

“我再試一次。”

這一次也一樣。

“我再試一次。”

……

月影橫斜，蟲鳴四起，不知不覺，院子裡已沒了人，只餘魏瓔珞一個立在茶几旁，不依不饒的往水里頭投著銀針。

“我再試試一次。”魏瓔珞喃喃自語道。

身旁無人回應，回應她的只有再次浮上水面的那副醜惡嘴臉。

“從今往後，你給我夾起尾巴做人，再犯到我手上，不光摘了你的腦袋，還要你魏氏全族陪葬。”裕太妃透過水面，似嘲似諷的對她笑，“滾吧！”

第七十章 撫我心兮

有人說她瘋了。

否則不會一個人在院子裡投一晚上的針。

魏瓔珞覺得自己遲早會瘋——因憤怒而瘋狂。她心裡團著一把火，卻不知如何發洩，若她真是煢煢孑立，孤身一人就好了，那麼一把刀就能了卻所有事，但是……

“爹爹……”魏瓔珞輕嘆一口氣。

父女之情，真能說不管不顧嗎？

“呀，富察侍衛來了。”

魏瓔珞抬頭望去，見富察傅恆走進院來，兩人四目相對，他忽然別過臉去：“爾晴，我姐姐近日身體可好？”

也不知是否春困秋乏，皇后近日總是昏昏欲睡，沒骨頭似的軟在床上，身旁幾個大宮女正琢磨著是否要請太醫來看看，豈料傅恆先得了風聲，進宮來探望她。

“無甚大礙，就是老愛犯困。”爾晴笑道。

傅恆點點頭：“替我通報一聲吧。”

爾晴入內通報，魏瓔珞悄悄走到對方身後，小手一抬，輕輕扯了扯對方的袖子。

對方不為所動。

“少爺……”魏瓔珞便低低喚了一聲，連她自己都覺得驚訝，她的聲音何時變得如此軟弱。

許是因為裕太妃的事吧，讓她變得惶惶不安，如同驚弓之鳥，於狂風驟雨中艱難飛行，渴求著一個可以暫時避雨的枝頭。

傅恆沒應她，沒回頭。

“富察侍衛。”爾晴從內殿快步而出，“娘娘在正殿等候。”

傅恆嗯了一聲，不動聲色的將袖子從魏瓔珞手中抽出，隨在爾晴身後，與她一同進了殿門。

“什麼啊……”目送他離開，魏瓔珞的心情不由得陰霾起來，喃喃一聲，“對她笑得那般燦爛，對我卻不理不睬……”

一時間心中又酸又澀，說不清是為了什麼，只是覺得又委屈又難受……

“你說什麼？”

皇后望著眼前的親弟弟，驚訝之情溢於言表。

“皇后。”富察傅恆神色平靜，將自己剛剛說過的話，又重複了一遍，“我要娶瓔珞。”

皇后將背靠進椅內，揉了揉太陽穴，有些頭疼的勸道：“傅恆，瓔珞何等剛強的個性，她甘心做一個男人的妾室嗎，只怕不到半年，富察家就要翻天覆地了。”

“看來皇后比我更了解瓔珞的個性。”傅恆笑了起來，“既然如此，又怎麼說出納妾兩個字呢？”

皇后盯著他許久，直至傅恆嘆了口氣，神色堅定地望著她，道：“我要八抬大轎迎她進門，娶她做我的妻子！”

右手往桌上一拍，拍的桌上茶盞猛然一跳，茶水溢出，漫了半張桌子。皇后坐直身子盯著他：“富察傅恆，你知不知道你在說什麼？”

“我知道。”傅恆依然顯得十分平靜，“魏家不過是內務府包衣，但我有把握說服阿瑪額娘，讓我娶她進府。”

皇后搖了搖頭，她不像弟弟那樣天真，語氣凝重道：“傅恆！阿瑪那麼古板的個性，能答應這種門不當戶不對的婚事嗎？”

傅恆朝她眨了眨眼：“不是還有姐姐你嗎？”

皇后一愣，然後故作氣惱地甩出手中扇子：“好呀，鬧了半天，你算計上我了！”

扇子在空中轉了幾圈，不等落地，便被傅恆抬手接過，唇角帶笑，在胸前搖了搖：“父母養育之恩，傅恆斷不敢忘，我不會為了婚事和他們爭執，那是大不孝，但要我娶妻生子，就只有選合我心意的人，否則，我寧願誰都不娶，枯守一生。”

他雖在笑，卻不是玩笑。

皇后了解自己的弟弟，知他已下定決心，即便自己不幫忙，他也會一意孤行下去，遂搖搖頭，無奈道：“好，就算我幫你說服他們，但瓔珞還是內廷服役宮女，你要怎麼辦？”

傅恆眉頭一皺，不等他思考出答案，皇后再次一嘆：“傅恆，你可知昨兒乞巧節，為贏比賽，瓔珞足足穿了四個時辰的針，最後幾乎暈了過去，一個人對待自己尚如此狠心，對待別人呢？若你將來有半點愧對於她——”

皇后很喜歡魏瓔珞，但並不代表喜歡她的全部。尤其是魏瓔珞身上的一意孤行，總給人一種一腳走偏，便要墜入萬丈懸崖的錯覺。

若是傅恆在她身旁，豈不是要被她一起拉下去？

“我都明白。”面對姐姐的擔憂，傅恆猶豫了一下，最後還是決定坦白心聲，“姐姐，我真的心悅她，願接受她的一切，她的好，她的壞，她的愛憎強烈，她的恩怨分明。富察傅恆從不輕易立誓，但只要娶了魏瓔珞，就一輩子對她好，絕不辜負她！”

皇后看著他，半晌說不出話來。

她雖貴為皇后，一人之下萬人之上，坐擁天下奇珍，富有海內異寶，此時此刻，竟也羨慕起魏瓔珞來。

易求無價寶，難得有情郎。

良久一嘆，雖神色依舊嚴厲，但語氣已有些鬆軟，皇后問道：“傅恆啊，你有沒有問過，瓔珞願意嫁給你嗎？”

“哪怕她的心是一塊冰，我也會用真心去暖。”傅恆極認真地說，“一天不夠就兩天，一年不夠就兩年，年年歲歲，歲歲年年，總有一日，我會得到她的承諾。”

字裡行間，萬般柔情。

隔著一扇門扉，爾晴一動不動地立在門口，手中托盤放著一壺茶，一盤熱糕點，糕點上的熱氣漸漸散去，她臉上的妒色卻愈積愈多。

人無完人，皆有所欲。

有人求財，有人求色，有人求勢，爾晴身為權臣之女，入侍長春宮，心裡自然也是有所求的，只不過尋覓尋覓，兜兜轉轉，卻發現錢財勢色，竟全被某人兼得。

“一介繡女入長春，皇后寵信你，提拔你。”爾晴心中喃喃，“如今，連富察大人也喜歡上了你，為什麼世上的好事全發生在你身上，旁人連口湯也喝不上……”

爾晴心思大亂，魏瓔珞卻已經收拾好心思。

宮門開了，熟悉的腳步聲跨過宮門，一步一步來到她身後。

“咳。”

一聲稍顯刻意的咳嗽聲在她身後響起。

魏瓔珞卻像沒聽見一樣，仍舊蹲在花叢旁，手中金剪子咔嚓咔嚓，修剪著眼前的花枝。

你對我不理不睬，我就對你視而不見。

“瓔珞。”傅恆的聲音在她身後響起，“昨天有人送了我一個香囊。”

修剪花枝的手微微一頓。

“我一看，就知道不是你做的。”傅恆笑了笑，“你是今年繡坊最出眾的繡女之一，怎會將蘭花繡成韭菜？”

咔嚓一聲，一朵蘭花墜下花枝。

魏瓔珞面無表情地看著那朵蘭花，心中卻一點也不平靜。

“那你收下了嗎？”——這句話險些就脫口而出。

“七夕牛郎織女相會，這一天不同別日，這一日的香囊也不同別日。”傅恆輕輕道，“是送給心上人的。”

嘴中忽然發苦，酸甜苦辣，憤怒委屈，魏瓔珞奮力咀嚼，又狠狠嚥下肚，最後吐出口的，就只有一句看似毫不在意的：“少爺是來向我炫耀的？”

“我是來興師問罪的。”傅恆的聲音忽然一沉，“你的香囊沒送給我，送給了誰？”

魏瓔珞楞了一下，回過頭，卻見傅恆逆光而立，面無表情地立在她身後。

“我很生氣。”他忽然將手一伸，“我的香囊呢？”

魏瓔珞怔怔看他半晌，忽然別過臉啐了一聲：“什麼你的香囊啊，沒做。”

“那什麼時候做？”傅恆卻一副不依不饒的樣子。

這話竟將魏瓔珞逗樂了，她將手中金剪子擱在一旁，拍拍手站起來，歪著頭對他一笑：“你堂堂一個大少爺，還缺了我一個香囊不成？”

豈料傅恆竟鄭重其事的點點頭，對她道：“缺。”

魏瓔珞笑嘻嘻地看著他，見他一直不笑，自己也漸漸收斂起笑容。

“瓔珞。”傅恆忽牽住她的手，力道不重，不如他的目光沉甸甸，“我沒有香囊送你，只有一句話要給你。”

“什，什麼話？”魏瓔珞問完就後悔了，用力將自己的手抽了回去，“我手裡還有事，你有話，下次再說……”

“別逃。”傅恆抓住她的肩膀，將她轉回自己面前，“我知道你的心思很重，但我不在乎。”

魏瓔珞低著頭，心道：怎可能不在乎。

“因為再多的執念，也有放下的那天。”

誰知道那一天是什麼時候，也許是明天，也許是明年，又也許到死也無法釋懷……

“在那之前，我會一直等你。”

魏瓔珞楞了下，抬頭望著對方。

她希望自己能從對方眼中找到欺騙，找到虛情假意，但撞入她眼中的，只有一片赤誠。

“我會一直等著你……”傅恆看著她，將自己的心完全掏出來放在她面前，一字一句，如訴誓言，“也許是明天，也許是明年，又也許到我死的時候，我會一直守著你，直到你的心向我敞開那天。”

魏瓔珞只覺心頭一燙。

她從不知道語言有這樣大的力量，他只用了一句話，就撫平了她心中的躁動，掃去了她心頭的陰霾，讓她不知為何，想要流淚……

“我……”正當她想要說些什麼回應他的時候，一聲尖叫響起，依稀是爾晴的聲音。

“來人，快來人啊！”爾晴尖叫道，“皇后娘娘暈倒了！”

魏瓔珞與傅恆對視一眼，兩人齊齊色變，然後一同朝宮門方向衝去。

第七十一章 賜婚

所幸，雖然發生了許多不幸的事情，但偶爾之間，也有好事發生。

“恭喜皇上！”張院判朝弘曆行禮道，“娘娘這是喜脈啊！”

皇后有恙，弘曆幾乎是第一時間趕來，即便是看診的時候，也握著皇后的手坐在一旁，憂心忡忡了許久，猛然聽見這個喜訊，竟半天回不過神來。

反而是皇后先一步開口，她掙扎著坐起，撥開身旁的帳幔，七分緊張三分期待的望著張院判：“此話當真？”

“此事關乎龍嗣，微臣怎敢妄言？”張院判忙道，“娘娘，您已經有兩個月身孕了。”

皇后猛然摀住自己的嘴，眼中隱隱有淚光浮動。

“皇后，你聽見了嗎？”弘曆這時也回過神來，他將皇后的手握到自己胸前，咚咚咚的心跳沿著她的手，傳遞到她心裡，“朕終於有嫡子了，皇后，朕真的非常高興！”

皇后含淚一笑：“皇上，還不知道是個阿哥，還是位格格，您別高興得太早！”

“一定是個小阿哥！”弘曆難掩興奮，“朕知道，上天帶走了永璉，就會還給朕一個兒子！朕要賞賜長春宮每一個人，不，朕要賞賜紫禁城每一個人——”

若非皇后阻止，只怕弘曆當場就要大赦天下，甚至大開國庫，將裡頭的珍寶人手一份的打賞下去。

即便最後被阻止，他依然心情大好，連帶著對身旁服侍的下人都極好，回養心殿處理政務時，一個小太監不小心打翻了茶盞，他也沒說什麼，反而溫和囑咐李玉，讓他不要懲罰太過，免得傷了小阿哥的福氣。

只是心裡記掛著皇后跟孩子，一時之間竟無心處理政務，弘曆放下手中的筆，環顧一圈，問：“傅恆呢？”

海蘭察忙上前禀道：“回禀皇上，富察侍衛恭賀皇后娘娘去了！”

“他往長春宮跑得可真勤快。”弘曆笑道，“除了去探望皇后，是不是有心上人在那兒？”

海蘭察眨眨眼：“皇上慧眼獨具，奴才不敢欺瞞，不過這是私事，您還是自己問傅恆吧。”

“哦？”弘曆本是隨口一問，豈料竟得了這樣的回复，這幾乎就是承認確有此事了，當即精神一振，“傅恆回來，叫他立刻來見朕！”

作為今日的領班侍衛，傅恆自然不能消失得太久，他很快就回到養心殿，挑了挑眉，對門前擠眉弄眼的海蘭察道：“你眼睛抽筋了？”

“嘿嘿，兄弟。”海蘭察撞了撞他的肩膀，“你可得好好謝謝我，我幫了你大忙！”

傅恆莫名其妙地看著他，正想問他背著自己做了什麼，便聽李玉喊了一聲：“富察侍衛！”

皇上傳召，傅恆只能將要問的話咽回肚裡，狠狠瞪了海蘭察一眼，進了書齋。

書齋內墨香四溢，待處理的奏摺一本本累在桌上，弘曆單手支著太陽穴，一邊翻看眼前的奏摺，一邊問道：“御史沈世楓參刑部尚書來保，說他誠愨有餘，習練不足，不勝刑部繁要之任。傅恆，你怎麼看？”

傅恆以為他要與自己討論政務，立刻面色一肅，略一思考，回道：“來保任職工部之時，便奉職勤勉，頗受好評，如今雖對刑部事務暫不熟悉，但憑他往日的勤勉，牢牢把控刑部，只是時間問題。奴才以為，皇上應當給他一個機會！”

“大膽！”豈料弘曆居然一拍桌子，“你竟為了一己之私為來保辯護，實在可惡！ ”

傅恆但覺莫名其妙，單膝跪地道：“皇上所謂一己之私，奴才不明白是什麼意思。”

“噗——”

傅恆楞了楞，一抬頭，見弘曆竟樂不可支的笑了起來，哪裡還不知道他剛剛是假裝發怒，登時一股無力：“皇上……”

“好了，起來吧起來吧。”弘曆揮揮手，頗有些惡人先告狀道，“不要在朕面前裝腔作勢，你的個性，朕最清楚，非真心喜歡，怎會常常進入內廷！不過，皇后身邊的大宮女之中，爾晴性情溫柔，明玉過於跳脫，至於另一個——真是一言難盡！你會看中爾晴，朕完全可以理解，你放心，朕會為她全家抬旗，不至辱沒你的家世……”

聽到這裡，傅恆哪裡還不明白他的意思，索性不起身，仍跪在地上道：“皇上誤會了！奴才對爾晴從無半點情誼，為來保說情，僅僅看在他是可用之臣的份上！”

原來這來保正是爾晴之父，其祖父更是刑部尚書兼議政大臣，算是鑲黃、正黃、正白三旗中地位最顯赫的包衣奴才。只是奴才終究是奴才，雖位極人臣，遇到旗主仍要下轎行禮，甚至牽馬墜蹬，故對爾晴一家而言，最大的願望便是抬旗。

弘曆卻會錯了他的意，笑道：“不是爾晴，難道是明玉？比起爾晴，這位明玉稍微有些……”

“不是！”傅恆斬釘截鐵道。

不是爾晴，不是明玉，那便只有……

弘曆盯著傅恆，笑容漸漸消失：“你可別告訴朕，看中的是魏瓔珞。”

“奴才不敢隱瞞皇上。”早已承認的事情，傅恆不在乎再承認一次，“正是魏瓔珞！”

一方硯台猛然從弘曆方向擲來，擦著傅恆的鬢角而過，幾滴墨汁飛濺而出，污了他俊美面頰，他也不擦，只是低下頭道：“奴才真心愛慕瓔珞姑娘，請皇上成全！”

他的低聲下氣，換來的是弘曆的怒不可遏。

“朕就知道！”弘曆拍案而起，行至傅恆身旁，咬牙切齒道，“那個女人貪慕虛榮，心懷不軌，竟趁著你去探望皇后的機會蓄意勾引！”

傅恆搖了搖頭，為瓔珞辯解道：“傅恆雖對她心生傾慕，她卻從未有所表示，更不曾有絲毫逾越，皇上要怪就怪奴才好了，與魏瓔珞毫無關係。”

“毫無關係？”弘曆怒極反笑，“依你的品性出身，應當找個名門淑女做妻子，魏瓔珞非但出身內務府賤籍，還是個膽大包天、任性妄為的女子！富察傅恆，娶妻娶賢，朕若將如此無德女子賜給了你，將會遺禍你的一生！你記著，大清八旗的名媛淑女，不管你看中了誰，朕都可以為你賜婚，唯獨這個女人不行！”

弘曆固執己見，但傅恆也不是那種隨隨便便就能被說服的人，談到最後，不歡而散。

弘曆今日本就無心政務，出了這件事之後，更加看不進東西，勉強看了幾行字，忽然一揮手，累了滿桌的奏摺盡數被他掃落在地。

“皇上息怒。”李玉忙跪下來替他拾撿奏摺。

“擺駕長春宮。”弘曆忽然從座位上站起，冷笑一聲，“傅恆，朕要讓你看清楚，那到底是怎樣的女人！”

長春宮寢殿內，一根安息香靜靜燃燒，悠遠綿長的香氣中，皇后側窩在雪白帳內，呼吸與香氣一樣綿長。

爾晴坐在床沿，手中一柄輕羅小扇，心不在焉的為皇后搧著風，心思卻已經飛到了家中，父親母親，哥哥姐姐滿懷期盼地望著她，一言一語的囑咐著她，對她說：“爾晴，若是有機會，你一定不要放過……只要你成了皇妃，不但你一世富貴，家族也能藉機抬旗，這是光宗耀祖，一輩子的事。”

爾晴想得出神，冷不丁一隻手拍在她肩上，將她嚇了一跳。

“噓。”弘曆的聲音在她身後響起，低沉沙啞，充滿成熟男性的魅力，“別吵醒皇后。”

“是。”爾晴低低迴道。

弘曆看了一會皇后的睡眼，這才轉身離去，爾晴略一猶豫，將手中扇子遞與身旁小宮女，示意她繼續，然後抬腳朝弘曆追去。

出了寢殿，弘曆左顧右盼，也不知在尋找誰。

爾晴追了出來，碰巧一名小宮女捧著茶盞而來，她心思一轉，從對方手中接過茶盞，親自送到弘曆面前，神態溫柔的一低頭：“皇上，請用茶。”

匆匆趕來，弘曆也覺得有些渴了，伸手去接，卻不料對方啊呀一聲，半盞茶水傾杯而出，灑在弘曆衣袍上。

弘曆勃然色變，冷冷盯著對方。

“奴才有罪，請皇上息怒！”爾晴撲通一聲跪在他面前，眼角余光卻瞥向寢殿大門。

弘曆心情不好，原本是要好好責罰她一番的，但順著她目光一望，終是顧忌到裡頭正在歇息的皇后，便按捺下怒氣，冷聲道：“朕要更衣，去尋乾淨衣裳交給李玉！”

說完拂袖而去，轉到了一扇仙鶴舞月屏風後。

“是。”爾晴誠惶誠恐的磕著頭，只是抬頭之時，臉上哪裡有半點驚恐，只有計謀得逞的得意笑容。

半盞茶時間不到，爾晴便捧著一套寶藍色常服回來，隔著一扇屏風，含羞帶怯道：“皇上，奴才沒尋著李總管，只好自己送進來，請讓奴才伺候皇上更衣。”

屏風上倒映著一個男人的側影，許是因為時常練武的原因，他的身材保持得極好，映在屏風上，倒像是畫師畫上去似的。

只是聲音一如既往的冷：“叫魏瓔珞滾進來。”

爾晴一怔：“皇上……”

“聽不清朕說的話嗎？”弘曆聲中難掩厭惡。

他的女人實在太多了，這點小小手段，哪裡還看不出來，一時之間只覺皇后眼睛瞎了，身旁都是這種暗藏鬼胎的女人，爾晴如此，瓔珞更是如此… …

“……是”爾晴不知弘曆心中所想，但也不可能明目張膽的違抗他，只得倒退著出門，尋了片刻之後，將懷中衣物重重推到魏瓔珞懷中，又恨又妒道：“皇上的衣裳濕了，你送去吧！”

第七十二章 永不背叛

弘曆在屏風後等了片刻，茶水漸涼，他的身體也跟著開始發涼。

“該死的。”他低喃一聲，“怎麼還不來？”

話音剛落，門便開了。

一個人輕手輕腳的走進來，腳步聲輕得像貓，稍不留神就聽不見了。

“這般小心翼翼的幹嘛？”弘曆想像著對方此刻忐忑不安的表情，竟不由自主的笑了起來，“過來！”

腳步一頓，然後小跑著過來。

看清對方之後，弘曆面上的笑容頓時消失：“你是什麼人？”

眼前捧著衣物的，赫然是一個眉清目秀的小太監。

被弘曆一兇，他結結巴巴的回道：“回皇上，是瓔珞姐姐讓我來的……”

“她在哪？”弘曆目光一抬，越過他望向門外，厲聲道，“魏瓔珞，朕讓你更衣，你卻假手於人，真吃了熊心豹子膽嗎？你自己進來！ ”

門外響起一聲嘆息。

小太監連滾帶爬的出了門，將手中衣物還回魏瓔珞手裡，白著一張小臉道：“瓔珞姐姐，還是你給皇上送進去吧，我，我先走一步……”

說完，也不等魏瓔珞給個答覆，就匆匆離開。

魏瓔珞朝他的背影搖搖頭，事情不是她推給他的，而是這小太監有心上進，主動提出替她伺候皇上，如今看來，這上進的路果然不那麼好走。

“皇上。”瓔珞無可奈何的敲了敲門，“奴才進來了。”

素手解衣裳，層層剝開的常服，像層層剝開的果皮，果皮下是令人垂涎欲滴的果肉，常服下是后宮女子們皆覬覦的男子軀體。

即使隔著一層裡衣，依然能夠感覺到這具軀體的強健。

雖然不似侍衛般那樣肌肉分明，但也線條流暢，不見一絲贅肉，且散發著一股好聞的香味，不是女子那種魅人的熏香，似檀非檀，似墨非墨，一種長久伏案工作的氣息。

將手中乾淨的衣裳展開，瓔珞一言不發的為眼前的男人更衣，剛剛將衣服披上他的肩，右手就猛然被他一拉，拉進他的懷裡。

一張涼薄的唇貼在她耳邊，溫熱的呼吸，冷酷的話語：“告訴朕，你接近傅恆，到底想要什麼？”

魏瓔珞的臉頰微微紅了起來，也不知是因為羞恥，還是因為憤怒：“皇上，奴才不明白你的意思！”

一聲輕笑，一隻男人的手端起她的下巴。

“不必裝模作樣，朕早就看穿了這副漂亮的皮囊。”弘曆捏著她的下巴，笑吟吟的俯視著她，“傅恆出身名門，人品貴重，而你處心積慮地接近他，就是為了擺脫奴籍，成為勳貴之妻。可你不要忘了，傅恆是朕的內弟，富察一族更是心腹之臣，朕絕不會放任你這樣的女人，與富察家扯上半點關係。 ”

瓔珞原先對他的碰觸還有些抗拒，聽了他這話，索性不掙扎了，她昂頭望著他，不答反問道：“奴才從未有飛上枝頭之念，更不知皇上這種想法從何而來。奴才不明白，打從一開始，皇上就對奴才格外憎惡，到底為什麼？”

弘曆一愣，很快冷著臉道：“因為你僭越無禮，面目可憎！”

“皇上對爾晴明玉都和顏悅色，就因奴才不夠恭敬，就憎惡至此嗎？”瓔珞疑惑地望著他。

人在宮中，她雖然不喜歡弘曆，但也不想被他針對，若是能知道他厭惡她的理由就好了，她會想辦法轉圜兩人之間的關係，即便不能讓他喜歡自己，至少不要兩看兩厭……

四目相對，弘曆盯著她看了許久，久到捏著她下巴的手緩緩放鬆，撫上她的面頰。

“皇上？”這樣曖昧的撫摸，比起暴力的對待更讓瓔珞驚恐，她忙別過臉去，避開了對方的手。

手中一空，弘曆沉默了片刻，然後猶如火山在沉默中爆發，他重新伸出手，卻不是摸向瓔珞的臉頰，而是順勢而下，剝開了她衣上第一顆釦子。

“……你想飛上枝頭，來求朕不是更好？”骨節分明的手指緩緩下落，落在第二顆釦子上，弘曆低低道，“朕可以賜你想要的一切…… ”

撲通一聲，瓔珞幾乎是癱跪在地上。

咚咚磕了幾個響頭，她連聲音都在發抖，臉貼地面道：“多謝皇上抬愛，瓔珞人微福薄，不敢高攀。”

弘曆居高臨下的俯視著她。

眼見那雙明黃色龍靴朝自己靠近，瓔珞幾乎是手腳並用的朝後爬，也不知是有意還是無意，碰倒了身後的屏風。

屏風哐當一聲倒在地上，李玉悄悄將門開了一條縫：“皇上？”

“皇上！”瓔珞又咚咚咚朝他磕了幾個響頭，“皇后就在隔壁！她還懷著身孕！”

弘曆伸向她的手，頓在空中。

與此同時，寢殿內的皇后睫毛一顫，悠悠轉醒。

“剛剛是什麼聲音？”她轉頭問道。

“皇上剛剛來了。”爾晴將帳子挽起，“不小心潑濕了衣裳，瓔珞前去伺候，許是——”

她猛然收了聲，卻又眼神游移，貝齒咬唇，一副欲言又止的模樣。

“爾晴。”皇后道，“你伺候本宮這麼多年，有什麼話不能說呢？”

爾晴嘆了口氣，替皇后整了整身後迎枕，輕輕道：“您如今有了身孕，有些人便開始不安分了，娘娘應當警惕才是。”

皇后眉頭一皺：“你在懷疑瓔珞？”

爾晴慣擅察言觀色，見她不愉，立刻換了一副口吻：“奴才自然不是懷疑瓔珞！她雖然入宮不久，但對皇后娘娘一向忠心耿耿，又怎麼會有二心呢？”

皇后這才面色緩和了些。

“瓔珞沒有貳心，未免他人不會蠢蠢欲動呀。”爾晴一邊觀察她的神色，一邊斟酌著言辭，“若娘娘有心提拔，倒可以將瓔珞推薦給皇上，權作固寵之用。畢竟她是從長春宮出去的人，念著皇后娘娘照拂的情分，也會成為娘娘的臂膀。”

此話看似為皇后，甚至為瓔珞著想，其實是不折不扣的離間計。

見皇后面色一變，爾晴心中大喜，正準備往火上再添一勺油，卻聽見身後房門一開，瓔珞的笑聲遠遠傳來：“娘娘醒了？”

只見瓔珞懷捧一束蘭花進來，蘭花新鮮欲滴，晶瑩露珠沿著葉片滾落下來，她行至桌上一隻細頸花瓶前，一邊更換瓶中舊花，一邊狀似隨意道：“剛才吵到皇后了吧，一個小太監不小心撞壞了屏風，皇上發了好大的脾氣，怒沖沖地走了。”

“原來如此。”皇后若有所思地看著她的背影，“本宮還以為發生什麼事了。”

瓔珞背對著她，小心擺弄著花朵：“如今長春宮最大的事就是娘娘安胎，再沒比這更重要的了。”

皇后看了她片刻，忽然一笑：“瓔珞，有人向本宮提議，將你獻給皇上，你願意嗎？”

擺弄花朵的手一停，魏瓔珞緩緩轉頭盯著爾晴，那目光彷彿一根刺，刺得爾晴兩眼一疼，極不自然的別過臉去，避開她的目光。

“……娘娘。”瓔珞收回目光，朝皇后跪下道，“奴才不願意。”

“為什麼？”皇后靠在迎枕上，雙手交叉放在微微凸起的腹上，對她笑道，“你素來心高氣傲，若成了后妃，自不再受人欺凌。”

爾晴目光一動，立時幫腔道：“瓔珞，這是皇后娘娘對你的恩典，旁人想要還討不來呢！你好好想清楚再回答，從長春宮出去，誰都會對你另眼看待！ ”

又是離間計。

此時只要瓔珞說一聲好，甚至稍微猶豫一下，就能在皇后心里扎下一根刺。再有爾晴的日日提醒，這根刺遲早會要了瓔珞的命。

瓔珞掃了她一眼，冷冷道：“多謝爾晴這份好意，不過奴才受不起。”

爾晴面色一變，曉得自己的計謀已被對方看穿，索性不退反進，指責道：“你不是一向對娘娘忠心耿耿，如今娘娘有孕在身，不可侍寢，你若代為伺候皇上，不就是最大的進忠？”

瓔珞搖搖頭，反而藉著這個機會，向皇后表白道：“皇后娘娘對奴才恩深似海，奴才粉身碎骨，無以為報，但若奴才真成了后妃，要是無寵，談何盡忠？要是有寵，必有子嗣，日子一久，生出私心， 還能一心一意為娘娘盡忠嗎？這是公，至於私……”

她頓了頓，一雙眼睛孺慕地望著皇后，裡頭真情滾動，比蘭花上的露珠更加清澈見底。

“……說句僭越的話，在奴才心裡，皇后娘娘不光是主子，是恩師，更像奴才的姐姐。”瓔珞溫柔道，像個孩子看著自己最親近的人，像一頭孤鯨遊遍了整個海域，終於尋到了另外一頭鯨，“奴才發誓，要一生為娘娘盡忠，皇上是您的丈夫，是您心裡最看中的人，天下人皆可去做妃嬪，唯獨我不可以……我寧死也不背叛您！”

皇后定定看著她。

她身世顯赫，但越是簪纓之家，親情越是涼薄，如此深情莫說是家裡的兄弟姐妹，就連弘曆都不曾給她過……

畢竟弘曆再看重她，也不會為了她一世一雙人，而她在瓔珞心裡卻是唯一的，唯一的主子，唯一的師傅，以及唯一的……姐姐。

“……瓔珞，你過來。”皇后嘆了口氣，朝她招招手。

瓔珞膝行至她面前，離得這樣近，皇后才發現她眼中轉著一圈淚光，似個受了委屈卻不肯說的孩子。

皇后頓時心中一軟，溫柔地撫了撫她的面頰：“你放心，本宮也不會讓你去做妃嬪，那才是誤了你，總有一天，本宮會親自送你風光出嫁。 ”

瓔珞小動物一樣蹭了蹭她的手指，含淚一笑：“謝娘娘大恩。”

第七十三章 瘋

“站住！”

長春宮外的走廊上，爾晴腳步一頓，回過身來：“……瓔珞，有事嗎？”

魏瓔珞緩緩走來，表情談不上友善：“剛才你對皇后說了什麼？”

這是要興師問罪？爾晴故作輕鬆的笑道：“瓔珞，我不過是擔心皇后娘娘，才會提出這樣的建議，且宮中妃嬪固寵是常事，我不過一時糊塗，竟將你也當成了那樣的人，以後再也不提了。”

她試圖大事化小，小事化無，權當開了一個不大不小的玩笑。但顯然，魏瓔珞並不打算將這件事當成玩笑處理。

“爾晴，你伺候皇后娘娘多少年了？”魏瓔珞忽笑道。

爾晴沉默不語。

“四年還是五年？總歸比我久吧。”魏瓔珞笑著靠近她，“皇后娘娘對皇上一片深情，我都看得出來的事情，你怎麼會看不出來？”

這笑容比刀子更可怕，逼得爾晴後退了一步。

“且娘娘現在懷著身孕，若這個時候，她身邊最信任的人，趁機攀附皇上，對娘娘來說，是多重的打擊？”魏瓔珞伸出雙手，替爾晴整了整領口，“所以， 所以，不光我不會去，也絕不容許長春宮任何一個人生出類似的念頭……”

說到這裡，她的雙手由下往上，十根指頭緩緩合攏，繩子一樣套在爾晴的脖子上。

轟——

爾晴哆嗦了一下，也不知是因為長廊外的雷聲，還是因為瓔珞冰冷的手指。

轟——

烏雲滾滾，將白天變成了夜晚，烏雲中滾過幾道雷光，猶如蜿蜒扭曲的長蛇。

“啊……打雷了。”魏瓔珞鬆開手指，望向長廊外的天空，“時候不早了，我該去參加裕太妃的壽宴了。”

爾晴後退幾步，手指放在自己的喉嚨上，心驚膽顫地望著對方的背影。

只覺她離去的腳步聲，比外頭的雷鳴更加可怕。

壽康宮。

壽宴準備了許多日，多數時間都花費在了天棚上。

“怎麼樣？”裕太妃親自過問道，“天棚都搭好了嗎？”

忙著安裝窗紗的太監中走出一人，恭敬回道：“回太妃，就快了。”

“早上問你說快了，現在問你還說快了，究竟什麼時候能好，說個準數。”裕太妃不滿道。

太監抹了把汗：“太陽落山之前，一定全部完工！”

裕太妃這才勉強點點頭，吩咐身旁侍女道：“你在這裡盯著他們，我要去唸經了。”

撥弄著手上的念珠，裕太妃從尚未搭建完的天棚旁路過，也不知是否她的錯覺，也不知是不是她的錯覺，薄如蟬翼的白色窗紗上，竟流過一絲淡淡金光……

裕太妃皺了皺眉，正要抬腳前行，忽聽見一個令人生厭的聲音，伴著陣陣雷聲，自宮門外遠遠傳來：“裕太妃，瓔珞有一件事關和親王的大秘密，一定要立刻禀報！”

“裕太妃，裕太妃！此事關係到和親王和您的聲譽，瓔珞不敢不報！”

“您是不肯見我，還是不敢見我？”

又是這個瘋丫頭！

裕太妃面色一冷，身旁侍女打量她的神色：“太妃，奴才這就讓人將她叉出宮去。”

“走，出去看看。”裕太妃冷笑道，“不然，她還以為我怕了她。”

在侍女的攙扶下，裕太妃行出宮門，幾個守門宮女正與魏瓔珞相互推諉，裕太妃轉了轉指尖的檀香佛珠，慢條斯理道：“魏瓔珞，我告誡你的話，你全都忘記了嗎？”

推諉的動作立時一止，魏瓔珞緩緩朝她看來。

裕太妃頭上遮著雨傘，她頭上可沒有。大雨傾盆而下，將她澆成了一隻落湯雞，她卻恍然不覺，一雙黑白分明的眸子盯向裕太妃，良久，忽詭異一笑：“裕太妃的威脅，瓔珞沒有忘，但姐姐死的太慘，瓔珞更不敢忘。若此生不能替姐姐討回公道，將你們母子的罪行公佈於天下，瓔珞死不瞑目！”

裕太妃撥動念珠的手指一頓，她冷冷盯著對方，不信對方真有這個膽量，這個底氣，將真相公開——她不在乎族人是否會因此沒命，難道還能不在乎自己是否會因此沒命嗎？

豈料下一刻，就見魏瓔珞面向眾人，高聲道：“大家都聽好了，正月初十和親王弘晝私闖宮闈，強暴繡坊宮女阿滿！此罪一！裕太妃為替兒子遮掩罪行，不惜殺害無辜的受害者，此罪二！他們母子二人，一個行徑荒唐、不知羞恥，一個心狠手辣，道貌岸然！因為被我發現，還想著毀滅罪證，殺人滅口！”

壽康宮中一片嘩然。

裕太妃死死捏著手中的念珠，竊竊私語聲不斷灌進她耳中，若是壽康宮中的宮人，自然不敢如此大膽，當著她的面嘰嘰歪歪，但為了置辦壽宴，如今壽康宮中混入了不少外人，這些人不歸她管，自然敢在背後指指點點。

“……是非自有公斷，公道自在人心。”裕太妃昂首凜然道，“我一生信佛，從未做過一件有愧于良心的事，傷害過一條無辜的性命！你所說的一切，都是污衊！”

說完，給身旁侍女使了個眼色，侍女會意，立刻喝令道：“魏瓔珞公然污衊太妃，犯了大不敬的死罪，還不將她拿下！”

幾個太監立刻朝魏瓔珞撲了過來，魏瓔珞也不掙扎，任憑他們將自己扣住，聲聲冷笑道：“裕太妃口口聲聲信佛，我只問一句——你敢對佛祖發誓，你真的從未做過一件有愧于良心的事，從未傷害過一條無辜的性命嗎？”

“有何不敢？”裕太妃信佛是信給旁人看的，她心中無佛，自不懼佛。

“殺人償命，欠債還錢，人若不收，老天來收。”一聲驚雷乍過，照得魏瓔珞臉頰雪白，她冷冷道，“太妃，你就真的一點也不怕？”

我有何可怕？裕太妃心中冷笑一聲，面上更加大義凜然，纏繞念珠的手指指著蒼天道：“我問心無愧！便是向老天發誓又何妨？佛祖在上，我此生行善事、做好人，從未害過一條命，欺過一個人！若有半句不實，就叫一道天雷下來，劈得我粉身碎骨！”

轟——

魏瓔珞緩緩抬頭，望向烏雲中翻滾不停的白蛇，喃喃道：“老天爺，你聽見了嗎？”

轟——

“殺人兇手就在這裡，老天爺，你睜開眼睛，你看看她。”

轟——

“阿滿死的時候，你已經遲到了，莫要一直遲到下去，老天爺，睜睜眼，求你睜睜眼看看吧！”

轟——

她一遍遍祈天的身影倒映在眾人眼中，一個太監搖搖頭：“瘋了。”

“若不瘋，怎敢這樣衝撞太妃？”

“內務府怎麼辦事的，連瘋子都選進宮，也不怕得罪貴人。”

見輿論漸漸倒向自己這邊，裕太妃手中的念珠又重新轉了起來，悲憫一嘆道：“凡毀謗良善之人，以後要入拔舌地獄，魏瓔珞，我本該重重罰你，但看你一副瘋瘋癲癲的模樣，又於心不忍，算了算了，來人，送她去去慎刑司！”

念珠在手中轉動，裕太妃轉身離去，心中轉動的卻不是什麼慈悲念頭。

“這女人留不得了。”她心想，“上下打點一下，讓她在慎刑司裡‘發病’身亡吧……”

轟——

又是一聲雷鳴，伴隨著魏瓔珞的大吼：“若裕太妃真是殺人兇手，便叫她一語成讖，得償所願！！”

那一瞬間，天棚上的窗紗驟然一亮，彷彿被火焰點燃的蛛網，從天而降，撲在裕太妃身上。

“啊！！！”裕太妃在火光中淒厲的慘叫起來。

一切的發生的太快了，快到其他人一下子反應不過來，直至裕太妃轟然倒地，身體在火焰中發出一股燒焦的氣味，壽康宮中依然鴉雀無聲，眾人呆呆看著她，卻無一人發出聲音。

“……哈哈哈哈哈！！”

突兀的笑聲，讓眾人渾身打了個哆嗦，從茫然中回過神來。

“報應！這是報應！”魏瓔珞哈哈大笑道，“你們都聽見了，裕太妃親口發的誓，你們都看見了，老天爺親自降下的雷，裕太妃——你得償所願了！！”

佛祖在上，我此生行善事、做好人，從未害過一條命，欺過一個人！若有半句不實，就叫一道天雷下來，劈得我粉身碎骨——這是裕太妃剛剛發的誓，前後還不到半盞茶的時間，眾人怎可能忘？

“……來人！”裕太妃還剩一口氣，她躺在地上，一隻眼睛已經看不見東西了，睜著僅剩下的右眼望著頭頂，天棚窗紗染火，不斷有鮮紅液體滴落下來，落在她臉上，落在她身周……奇怪了，這些紅色的東西是什麼？她沒力氣去問，只虛弱地喊道，“救我，快救我……”

可眾人哪裡敢救？

她的貼身宮女百靈只上前一步，頭頂雷聲一響，立刻將邁出去的那隻腳又收了回來，雙手合十不停念道：“請雷神息怒！是裕太妃，裕太妃幹了壞事，與我無關啊！菩薩饒命，佛祖饒命！雷神息怒啊！”

她嚇壞了，其餘人也一樣。

所以沒人留意到窗紗的異處，沒人留意到從窗紗上滴落下來的詭異紅水，紅水落地，再被大雨一沖，乾乾淨淨，連同真相一起，被沖得無影無踪了。

“你們這群……賤人……”裕太妃的氣息越來越微弱，她喊百靈，喊其他太監宮女，可這群人都嚇壞了，寧可事後被重重責罰，這個時候也不敢上前半步，見此，裕太妃絕望中咒罵道，“你們……不得好死，你……你……”

世界在她眼中忽明忽暗，她最後看見的，是魏瓔珞的笑容。

——得償所願的笑容。

第七十四章 辛者庫

雨已停了三日，裕太妃也已經去了三日。

但並不意味著事情就此風平浪靜。

“瓔珞！”皇后的臉色極為冷肅，“跪下！”

撲通一聲，魏瓔珞跪在她面前。

屋子裡只剩她們兩個，其餘人早被皇后以各種理由驅了出去，皇后坐在椅中，居高臨下的俯視她許久，才緩緩道：“壽康宮出事那天，你做了什麼？”

魏瓔珞早已準備好了答案：“奴才聽聞裕太妃是殺害姐姐的兇手，特意當面問她兩句話，太妃賭咒發誓說她不是兇手，否則就遭雷劈，結果剛說完，她就被一道雷劈死了……”

“夠了！”皇后拍案而起，厲聲道，“到了本宮面前，你居然還不說實話？”

魏瓔珞眼中閃過一絲異色。

“從今往後，你給我夾起尾巴做人，再犯到我手上，不光摘了你的腦袋，還要你魏氏全族陪葬。”——裕太妃的威脅重又出現在她的耳邊。

之後發生了什麼？

她回到長春宮，接過爾晴遞來的銀針。

銀針一次又一次沉入水底，耳邊是明玉的嘲笑：“還說是繡坊最出色的繡女呢，比我也好不到哪裡去。”

這話猶如醍醐灌頂，令魏瓔珞眼前一亮。

她連夜回到繡坊，尋到了一貫對自己照顧有加的張嬤嬤。

“嬤嬤。”她黑白分明的眸子望著對方，極冷靜道，“聽聞壽康宮為壽宴準備了許久，其中天棚窗紗這部分……應當是由繡坊提供的吧？”

張嬤嬤視她如自家子侄，也不問緣由，便將預備要送去壽康宮的窗紗交給了她，魏瓔珞也不瞞她，當著她的面，從隨身攜帶的香囊內掏出一把極細軟的鐵絲，小心翼翼的縫進窗紗中。

若張嬤嬤開口阻止，她就停下，但由始至終，張嬤嬤都未說一句話——她默認了魏瓔珞的復仇，甚至可以說是成了她的幫兇。

魏瓔珞也一句話沒說，將縫好的窗紗交到張嬤嬤手中，她一言不發的跪下，朝對方磕了三個響頭。

“嬤嬤，謝謝您，還有……我絕不連累您，此事我永遠埋在心裡，誰問也不說，若最後還是不幸暴露，所有責任我一力承當！”

魏瓔珞緩緩抬頭，望著眼前的皇后。

雖然心有愧疚，但為了不連累張嬤嬤，她還是只能硬著頭皮說：“娘娘，我真對此事一無所知，實在是那裕太妃作惡多端，最後遭了報應……”

“夠了！”皇后抬了抬手，止住了她接下來要說的謊話。

見她身體晃了晃，失魂落魄般跌入椅內，魏瓔珞心中擔憂至極，爬過去道：“娘娘，您如今有孕在身，請注意身體，不要因為我發火……”

皇后揉著太陽穴，在椅內閉目養神了片刻，才緩緩睜開眼，眼神與聲音裡都透出一股疲倦，淡淡道：“魏瓔珞，本宮知道你心懷怨恨，伺機報復，故一直想方設法開解你，沒想到你竟如此冥頑不靈！以為自己有幾個腦袋，還是仗著本宮一向疼愛，才會有恃無恐，逞能行凶？”

魏瓔珞楞了楞：“娘娘……”

“行了，本宮不想再聽你的狡辯。”皇后揮了揮手，“長春宮雖大，卻再也容不下你這種膽大包天的奴才，從今日起，你就去辛者庫靜思己過吧！”

“娘娘，您要趕我走？”魏瓔珞大驚失色，她倒是不懼辛者庫的苦差，或者說在暗算裕太妃之前，她就已經做好了被罰的準備，只是要走也不是現在，她急忙爬到皇后身前，抱著她的膝蓋道，“娘娘，您如今身懷有孕，宮裡上下虎視眈眈，請讓奴才留到您平安生產為止！只要您生下小阿哥，奴才立刻離開，絕不留下礙著娘娘的眼！”

“不。”皇后搖搖頭，斬釘截鐵道，“你現在就收拾東西走！”

魏瓔珞再三哀求，皇后卻閉上了眼睛，閉上了耳朵，聽不見也看不見。見她意已決，魏瓔珞只得吸了一下鼻子，哽咽道：“娘娘說的是，瓔珞的確愛惹麻煩，不敢奢望再留下。但奴才受過娘娘恩惠，此生絕不敢忘，若有朝一日，娘娘需要瓔珞，願為娘娘肝腦塗地，生死報效！”

朝皇后磕了三個響頭，魏瓔珞一步三回頭的出了長春宮。

她的東西本就不多，而且辛者庫那種地方，貴重物品也帶不進去，帶進去了也很快不屬於自己，索性將皇后賞賜下來的綢緞簪子都留了下來，送與幾個與她處得不錯的小宮女。

簡簡單單一個藍布包袱，魏瓔珞嘆了口氣，抱著包袱出了門，未行幾步，就听見匆匆腳步聲由遠至近。

“快走！”爾晴衝進來道，“皇上來了，準備要抓你，皇后讓你從後門出去，立刻去辛者庫報到！”

魏瓔珞一楞，繼而眼眶一熱。

她不敢小看任何人，但仍沒想到事情這樣快就敗露了。

但最後她還是小看了一個人……她小看了皇后對她的厚愛。

皇后哪裡是怕她給長春宮惹麻煩，才將她驅逐出宮，分明是早已料到皇帝會來抓人，才先一步將她罰去辛者庫，苦役雖苦，卻能避開皇帝的興師問罪。

“娘娘……”魏瓔珞望著長春宮方向，喃喃道。

“哎呀，你還等什麼，快點走啊！”爾晴在她耳畔催促道。

魏瓔珞咬咬牙，不敢辜負皇后的一番好意，只能將對方的好重重記在心底，然後抱緊懷裡的包袱，匆匆走後門離開。

從長春宮走進永巷，就像從春天走向冬天。

明明是夏天，巷內卻穿過一陣刺骨涼風，兩面高聳的灰色牆壁，彷彿監獄裡的灰色柵欄，將罪人牢牢的鎖在這蕭索之地。

迎接魏瓔珞的是一名灰衣嬤嬤，姓劉，她上下打量了魏瓔珞一番，聲音如這永巷一樣冰冷蕭索：“你從前是皇后身邊的大宮女，走到哪兒，別人都先敬三分，但進了辛者庫，就忘了從前的身份。在這兒，你只是個從事低賤苦差的罪人。”

“是。”強龍不壓地頭蛇，魏瓔珞乖巧的應了。

“辛者庫各有分工，主要負責大內苦差，別人不願幹的，你們都得幹！雞鳴起床，清掃宮道。丑時，進行三殿除草。平旦到夤夜，承應各宮繁重雜務。至於你——”劉嬤嬤將她領進一屋，指著牆角堆如山高的恭桶道，“就先負責清洗這些恭桶吧。”

魏瓔珞愕然地望著那些恭桶。

在長春宮時，她日日與蘭花為伴，即便是有髒活累活，皇后也不捨得讓她做，如今被發配辛者庫，雖心中早已做好準備，但是看著這堆沾著污穢，隱隱發黃的恭桶，聞著那股熏人的氣味，魏瓔珞還是忍不住陣陣作嘔。

見她面色難看，劉嬤嬤嘴角一翹，冷笑道：“快些洗吧，若是傍晚時候沒洗完，你晚飯就得在這裡吃了。”

魏瓔珞忍著嘔吐的慾望，沉聲道：“……是。”

於是，曾為皇后縫製鳳袍的手提起了恭桶，往日弄花的指頭沾染了穢物的臭氣，雖然已經竭盡全力，但傍晚來得太快了，魏瓔珞仍沒能做完手頭的活，看著劉嬤嬤遞來的一隻泛黃饅頭，魏瓔珞雖忙碌一天，卻絲毫沒有胃口。

將雙手洗了個十來遍之後，她用手帕包裹住饅頭，然後步履踉蹌的走回宮女所，辛者庫沒有床，居住條件比她剛入宮時的宮女所還差，放眼望去就是個大通舖，人人都睡在地上。

早上她來放行李時，屋子裡沒人，都出去幹活了，如今陸陸續續的回來，其中一個，竟是魏瓔珞的熟人。

“喲，這不是魏瓔珞嗎？”一個譏誚的聲音響起，帶著女子獨有的刻薄，“皇后娘娘身邊的大紅人，紫禁城裡頭等體面的人物，怎麼一轉眼，落到咱們這種地方來了呢？”

魏瓔珞腳步一頓，轉頭望去。

尖尖下巴桃花眼，風流從腳竄上臉，竟是因污衊她與侍衛有染，而被罰進辛者庫的原繡坊繡女——錦繡。

魏瓔珞懶得與她計較，又或者說她現在實在是太累了，於是冷冷掃了對方一眼，便走到自己的床鋪旁躺下，因為勞累過度而有些抽筋哆嗦的手指伸進懷裡，掏出被手帕包裹的饅頭。

“我得吃點東西。”她在心裡對自己說，“不然明天會很難熬。”

嘩啦啦的水聲在她耳邊響起，她瞥過去，見一隻恭桶就放在她頭邊不遠處，一名宮女提著裙子站起來，裙下滴答幾聲，滴在恭桶裡頭。

一股騷熱臭氣飄了過來，魏瓔珞翻了個身，幾次將饅頭遞到嘴邊，卻怎麼也咬不下去，只得重新將饅頭包進手帕里，然後用被褥緊緊摀住口鼻。

但即便如此，仍然無法隔絕那股恭桶的臭氣，以及不知誰的腳氣跟狐臭。

“這樣可不行。”翻來覆去好久，魏瓔珞實在是睡不著，只好睜開眼睛盯著天花板，喃喃道，“我得想個辦法才行……”

第七十五章 還情

換房是不可能的，雖不知為何，但是劉嬤嬤對她極不友好，否則辛者庫的差事那麼多，也不至於一開始就將最髒最累的活丟給她，連給她安置的床鋪，都是最靠近恭桶的那個。

求人不如求己，第二日開始，魏瓔珞但有閒暇，便在院子裡走走停停，四處搜羅剩炭剩灰。

旁人看不懂，便拉著錦繡問：“你跟她熟，你覺得她在幹嘛？”

盛夏時節，收羅冬日里各宮用剩的炭灰，錦繡看得莫名其妙，哪裡知道她在想什麼，只得冷哼一聲道：“這人心眼最多，管她做什麼，都離她遠點… …啊！”

她的視線從魏瓔珞身上移開，牢牢定格在一個方向，極甜極膩地喚道：“袁哥哥，你這麼早就來了呀！”

車軲轆聲由遠至近，一輛糞車推進院來。

世上最污穢之物，世上最腥臭之物，推著它的，卻是一個世上最美的男人。

弘曆與傅恆也是極俊美之人，但他們兩個的俊美，都是屬於男人的美，一個儒雅一個英武陽剛，而眼前這名少年卻不同，他約莫十六七，或許是因為去過勢的緣故，故而面若好女，透出一股陰柔妖異的美。

就彷佛這永巷，就彷佛將所有被打進冷宮的女子的美與怨抽出來，灌注成一個人。

“袁哥哥，你怎麼不理我呀？”錦繡湊到對方身旁，撒嬌似地拉了拉對方的胳膊。

少年太監抖開她的指頭，提起院內的恭桶，將一桶一桶穢物全部倒入糞車，然後一言不發地推著車離開。

錦繡在他身後氣得跺腳，一名宮女嘲道：“早跟你說了，春望哥哥不會喜歡你，別白費心思了！”

錦繡白了對方一眼：“不喜歡我，難道喜歡你呀，看看你這副尊容！”

“你再好看，也好看不過袁春望呀。”另一個宮女搖搖頭，“可他長得再好看有什麼用，性子比冰還冷，我就算要找個對食，也不找他這樣的人。”

“說得好像你想找，人家就會要一樣……”

原來那個少年太監名字叫做袁春望。

院子裡的宮女們沿著袁春望，討論起其餘太監來，話題漸深，漸漸食色性也。深宮寂寞，后妃們可以找皇上，宮女可以偷偷找侍衛，她們這群下賤人，就只能找找身旁同樣苦命的太監，結成假夫妻，名為“對食”。

袁春望顯然是錦繡看中的對食對象，或者說大部分宮女看中的對食對象，畢竟如此年少貌美的太監實在少見，憑藉此等品貌，即便性子稍微冷一些，也能伺候上頭的娘娘的，也不知他為何會被發配辛者庫……

眾人你一言我一語的猜測著，魏瓔珞搖搖頭，不願加入其中，徑自收集著地上的剩碳，直至劉嬤嬤進了院子，喚她繼續昨天的活。

一夜過去，恭桶又積得如昨天一樣多，也依然如昨天一樣臭，即便魏瓔珞將帕子折個三角巾，系在臉上遮臭，臭味仍然鑽進帕子，熏得她臉色發白。

今天的晚飯又吃不下去了。

洗完恭桶出來，魏瓔珞步履沉重的踱向井水，準備提幾桶水洗洗手，順便把身子也擦拭一下，否則懷裡的饅頭又一口也吃不下了。

卻不想，竟有人先一步來到井旁。

“咕嚕，咕嚕，咕嚕……”

一隻水桶從井裡提出來，裡頭蕩漾著冰冷的井水。水桶剛落地，提水人就雙手撐著桶沿，迫不及待的將臉埋進桶裡，咕嚕咕嚕的喝起水來。

魏瓔珞的腳步聲很輕，但他警覺的像一頭小獸，幾乎是魏瓔珞前腳剛來，他便右耳一抖，猛然將臉轉向她。

極美麗，又極陰冷的面容。

就彷佛落井橫死的美人，吸足了月光，化作一縷白霧緩緩飄出井口，輕嘆一聲重回人間。

“是你？”魏瓔珞愣了愣。

眼前的美少年，赫然是袁春望。他涼如井水的目光掃過魏瓔珞的面頰，抬手擦了擦唇邊水漬，起身離去。

擦肩而過時，魏瓔珞忽道：“等等。”

袁春望腳步一停。

魏瓔珞猶豫一下，從懷裡掏出一隻被手帕包裹住的饅頭，遞過去道：“你要吃嗎？”

劉嬤嬤總在不停的噁心她，今天的晚飯又特地給她送進恭桶房來，讓魏瓔珞再次倒盡了胃口。

且天氣炎熱，尤其是睡幾十人的大通舖，夜裡悶得像個蒸籠，饅頭放一晚上就會餿掉，與其丟掉，不如送給眼前的人……

袁春望盯著她手中的饅頭，喉頭滾動了一下。

魏瓔珞將這一幕收入眼中，心道：“果然如此。”

這少年郎容貌雖佳，氣色卻很差，近了一看，瘦得都能看見骨頭了，再聯想到他先前拿水噹飯吃的場面，魏瓔珞心中了然，這少年郎在辛者庫的日子只怕過得極不如意，甚至還不如她。

畢竟劉嬤嬤再針對她，不至於不給她飯吃，而這少年郎，卻似很長一段時間沒吃過飽飯了。

宮裡多齷蹉事，兩人不熟，魏瓔珞也不好多問，只是覺得對方需要，自己又恰好吃不下去，不如送他做個順水人情，手中的饅頭又朝他遞近一些，道： “拿去吃吧。”

袁春望看著她手裡的饅頭，視線緩緩上移，一雙帶著疑惑與警惕的眼睛盯著她的臉，像小獸看著試圖對它投食的人，最終一扭頭，小跑著逃離了此地。

望著他逃離的背影，魏瓔珞無奈嘆了口氣，回頭看著他留下的木桶。

他只喝了約莫四分之一，桶中還剩下許多井水，忙碌了一天，又沒吃東西，魏瓔珞手腳酸軟，實在不想再費力氣重新打水，索性就用對方剩下的井水清洗身體。

魏瓔珞將饅頭放在一旁，然後將包裹饅頭用的手帕浸進桶中，徹底打濕之後，開始用帕子擦拭自己的面頰，脖子，以及手臂。

被冰冷的井水一激，魏瓔珞的手臂上起了一片雞皮疙瘩，她一言不發，手中的帕子不斷打濕擰乾，將自己的身體擦拭了一遍又一遍，直至將露在外頭的部分擦拭的干乾淨淨，不留半點餘味，這才猶豫了一下，左右環顧了片刻，問：“誰在那？”

沒人回應，她反而鬆了口氣。

手指慢慢攀上腰帶，就在魏瓔珞要解開衣裳，擦拭一下身體的時候，一隻手忽然從後伸出，落在她的肩上。

魏瓔珞大吃一驚，正要掙開對方的手，卻聽見一個熟悉的聲音在她耳邊響起：“是我。”

魏瓔珞楞了楞，回過頭問：“你怎麼來了？”

雲破月來花弄影，傅恆的面孔在月下若隱若現，他一如既往的俊美非凡，猶如謫下凡塵的仙人，愈發襯得魏瓔珞此刻灰頭土面。

但即便兩人此刻有著雲泥之別，他望著她的眼神卻一如既往，充滿憐惜與愛意。

“跟我走。”他一把將魏瓔珞從地上拉起，“我帶你去養心殿見皇上，請他立刻下旨賜婚！”

傅恆行了兩步，忽然停下腳步，因為魏瓔珞已經掙開了他的手，一邊倒退，一邊對他搖頭：“我不去。皇上早已說過，如果我再靠近你半步，就要殺了我洩憤，你認為，我會為了你不顧性命嗎？”

“我不會讓他傷害你。”傅恆認真地望著她，一言一語發自真心，哪怕抗旨也無怨無悔。

魏瓔珞心中一疼，腳下又退了一步，離他愈遠一步，刻意冷著聲調道：“然後呢，你會觸怒皇上，受到降罪，我不要成為罪人之妻，一輩子抬不起頭！”

傅恆定定看她半晌，忽然朝她走了過去：“瓔珞，你我都知道，你現在說的是假話，你又何必再說下去？”

“我……”魏瓔珞被他抓住雙臂，不得不抬頭望著他。

語言會騙人，可是眼神不能騙人。

“又或者說，傅恆在你心裡，是個連你的真心都看不出來的蠢人嗎？”傅恆疼惜一笑，“利用我，你就能離開這個鬼地方——你輕而易舉就能做到這點，可你沒有這麼做，你避著我，躲著我，生怕連累我的前程，可你能為我委屈求全，我就不能為你放棄這個所謂的前程嗎？”

魏瓔珞定定看著他，看著他的深情，也看著他的理想。

那滿屋子的兵書，以及談到沙場點兵，建功立業時的明亮眼神，叫她如何能忘？

“……何必為了一個女人，觸怒皇上呢？”魏瓔珞垂下頭，輕輕道，“失去他的寵信，你該如何上戰場，如何實現你功名馬上取的理想？”

她不敢抬頭看他，免得自己的眼睛又暴露了自己的心思。

等了半晌，才聽見傅恆的聲音再次響起，極平靜，平靜的彷彿藏著旋渦的海面，道：“魏瓔珞，你是個恩怨分明的人，是你蓄意接近在先，故意引誘在後，我防不勝防，已中了你的招。如今你說放棄就放棄，那你從我這拿走的情，從我這拿走的心，要怎麼還給我？”

魏瓔珞冰雪聰明，聽到他這番話的同時，就已經猜到他下一句。

“還不起，那就用一生來還好了。”

魏瓔珞一咬牙，略微顫抖的手指放在腰間，略一猶豫之後，便義無反顧的扯開了腰帶。

窸窣一聲，在傅恆驚訝的目光中，一件青灰色的宮女上衣輕輕落在草地上。

一具婀娜多姿的身體倒映在他瞳中，月光流淌在上頭，彷彿一尊玉人。

“……我還給你。”魏瓔珞雙手抱在胸前，輕輕道，“我用這具身子還你。”

魏瓔珞的身體在風中微微發抖，如犯人等著處決，每一分鐘都是煎熬。

最後，她終於等來了對方的回應。

一件衣服輕輕披在她的身上，將她獻上的身體重新包裹。

“別這樣。”傅恆將她抱在懷裡，聲音極難過，“你知道的，我要的不是這個……”

魏瓔珞眼眶一熱，幾乎當場落淚。

“這具身體遲早會屬於我，但不是現在，不是用這種方式。”傅恆溫柔的吻了吻她的鬢角，“我不逼你了，既然你不想跟我走，那我就等你，等你從辛者庫裡出來，等到你願意接受我那天。”

他話語裡充滿不捨，卻終究還是鬆開了不捨的手指，放她離去。

第七十六章 襲擊

“李玉。”弘曆將手中的奏摺一擲，“那個女人在辛者庫刷了幾天恭桶了？”

李玉忙回道：“半月有餘。”

燭火下，弘曆臉上半點笑容也無，實際上，自他在長春宮裡向皇后索要瓔珞無果後，就足足臭了半個月的臉。

“沒有哭？”弘曆臭著臉問。

李玉心中叫苦，卻只能照實回道：“沒有。”

“沒求饒？”弘曆的臉色頓時更臭。

“沒有……”李玉話剛出口，弘曆便揮手掃落一桌奏摺，怒氣沖沖道：“朕看她是不見棺材不掉淚，見了棺材也要進去躺一躺！”

見眼前的九五之尊發作起來，如同一個鬧脾氣的孩子一樣，李玉心中真是哭笑不得，試探著問道：“那……奴才這就吩咐下去，讓人給她加活兒？”

弘曆的目光冷冷掃來，就在李玉心驚膽顫，以為自己會錯了上意，說錯了話的時候，弘曆冷哼一聲：“加到哭為止！”

永巷。

魏瓔珞垂首肅立，面前站著劉嬤嬤與張管事。

平日來此視察時，張管事都要用手帕捂著鼻子，今日卻不同以往，他將帕子放下，抽了抽鼻子，疑惑問：“你在恭桶裡放了些什麼，怎麼聞不到味？”

“回張管事的話，尋常的便盆放了炭灰，妃嬪們的官房放了細沙，再好一些的，奴才找不到材料。”魏瓔珞回道，“若能尋到香木，留下細末，便能包裹穢物，聞不出一絲異味兒。”

張管事嘖嘖稱奇：“你這心思倒也巧，難怪皇后那樣抬舉你。哎，你這樣的人留在這兒算是委屈了，劉嬤嬤，日後讓她做些輕省……”

話未說完，外頭忽然竄進來一個小太監，湊到他耳畔，低聲耳語了幾句，張管事立刻臉色一變，訓斥道：“魏瓔珞，刷馬桶也能刷得與眾不同，這就叫矯情，繼續刷，刷完了，再去把水都挑了！”

說完，張管事冷哼一聲，拂袖而去，卻在走過袁春望時，一條手臂有意無意的攬向對方的腰，卻被袁春望後退一步，避了過去。

魏瓔珞不動聲色的將這一幕收歸眼底。

“不識抬舉的東西！”許是覺得面子上過不去，張管事只狠狠罵了一句，就匆匆離開了。

倒是先前過來報信的小太監踱到袁春望身旁，陰陽怪氣的訓斥道：“天生了一張好臉，卻是個木頭腦袋！張管事看上你，是你前生修來的福氣，只要跟了他，你就不用做最下等的淨軍了！”

袁春望冷冷道：“我是個男人，不是隻兔子。”

這還是魏瓔珞第一次聽見他開口說話，只覺字字清冽，如同泉水叮咚，說不出的動人。

且他不僅會說話，說出來的話還特別毒辣，找他茬的小太監最後竟說不過他，最後只得丟了一句狠話，然後跺腳而去。

“原來你會說話呀。”見對方走了，魏瓔珞這才上前與袁春望攀談，極實誠地說，“你的聲音很好聽。”

豈料對方忽然看了她一眼，臉色一紅，彆扭的轉過臉去。

這一幕反讓魏瓔珞愣了一下，平白無故的，他怎麼突然一副不好意思的模樣，若說對她有意思，那第一次見面的時候就該不好意思，哪裡會隔了這麼久才… …等等！

“你……那天是不是沒走？”魏瓔珞的聲音忍不住高了一調，“你看見我脫衣服了？”

袁春望看了她一眼，忽然轉身離開，任憑魏瓔珞在他身後怎麼喊，都沒有停下，自然也沒有給她一個確切的答案。

不上不下的，最讓人放心不下。

要知道宮女私通侍衛是大忌，尤其是她這種犯了事，罰入辛者庫的宮女。

“他那天是不是沒走？他是不是看見我跟傅恆了？他看見了多少，聽見了多少？”魏瓔珞喃喃自語，“不行，我得想辦法問個清楚。”

想從袁春望嘴裡要個答案，真的很難。因為他大多數時候都像個啞巴一樣，八竿子打不出一個屁來。

連續找了幾日沒趣，魏瓔珞愈發心事重重，去食堂拿飯的路上，一不留神撞到一個人。

“小心些。”張管事瞥她一眼，然後與她擦肩而過。

魏瓔珞若有所思的看著他離去的背影，然後回身打開鍋蓋，裡頭只剩下一個饅頭，她搖搖頭，將饅頭包了起來。

“給。”再次找到袁春望，她將手中餘溫尚存的饅頭遞了過去。

仍是那口深井，仍是一桶井水，袁春望坐在水桶旁，一勺一勺的往嘴裡遞水，這就是他一天的食物，這就是他僅有的食物。

一直到魏瓔珞手酸，袁春望也沒轉頭看她一眼，更別提接過她手裡的饅頭。

“人活著就得吃東西，不然遲早扛不住倒下。”魏瓔珞將饅頭，連同包裹饅頭的手帕一同放在他身旁草地上，“你若是倒下了，糞車就得我送出宮了，吃吧。”

料定自己在此，他一口都不會吃，於是留下饅頭後，魏瓔珞便毫不猶豫的離開了。身後，袁春望停下了舀水的手，面色複雜的看了她半晌，然後視線緩緩落在地上那饅頭上。

良久，一隻蒼白的手終於慢慢伸向饅頭。

樹後的人偷窺到這一幕，開始在心中默數，一，二，三……數到五十的時候，忽然聽見咚的一聲，心下大喜，幾步從樹後走了出來。

吃了一半的饅頭落在地上，滾在泥裡，袁春望單手扶著井沿，搖搖晃晃的想要站起，可試了幾次，都跌坐回了原地。

“……誰？”他猛然回頭。

張管事已從樹後走到他身旁，臉上慾望膨脹，一把將他按在地上，油膩的嘴往他臉上一陣猛親：“小春望，這回看你往哪兒躲！”

袁春望臉色鐵青，奮力掙扎起來，只是手腳酸軟，打在對方身上，不疼不癢。

“我看中你，是你的福氣，你乖乖受著，我會好好疼你的。”見此，張管事愈發得意，開始解起對方的腰帶來，腰帶解至一半，忽然動作一止，兩眼睜得又圓又大，緩緩從袁春望身上滾了下來。

在他身後，立著魏瓔珞，手上一根挑恭桶的扁擔，扁擔一頭沾著些頭髮與鮮血。略喘片刻，魏瓔珞對袁春望道：“自己起得來嗎？”

袁春望以肘支地，卻沒能將自己撐起來。

魏瓔珞丟下手裡的扁擔，正要將他從地上扶起，袁春望卻伸手推開她。

“把這東西收起來，別讓人瞧見了。”他指了指地上沾血的扁擔，然後目光轉向不省人事的張管事，極冷靜地說，“還有他——若讓他活下來，你我都活不下去。”

魏瓔珞沉默片刻，走到張管事身旁，抓住他一條手臂，用力將他往糞車旁拖，女孩子家家，沒多少力氣，不多一會兒就滿頭大汗。袁春望在地上看了她半晌，終於積累了些力氣，艱難的從地上爬起來，踉蹌幾步走過來，抓住張管事另外一條手臂，兩人費了九牛二虎之力，總算將張管事丟進糞車裡。

完事之後，袁春望還解下張管事的腰帶，綁住他的手腳，又從地上捏了一團帶著草屑的泥土，填進張管事的嘴裡，魏瓔珞在一旁看著，只覺得他一舉一動慎密到了極點。

她所能做的，也就只有扯下張管事的腰牌，對他說：“明日清晨，糞車會運出紫禁城，糞車污穢，護軍習以為常，不會檢查，他身上沒有腰牌，就是私逃出宮，回宮死罪一條，定不敢再回來。”

袁春望一言不發地立在一旁。

他不愛說話，僅憑臉色，魏瓔珞很難猜測到他心中所想。小心翼翼將腰牌收好，她猶豫片刻，安慰一聲：“沒有他，你就能安心回去吃飯，再也不用避著人吃倒入水溝的餿飯剩菜，或是喝涼水充飢了。”

“你跟踪我。”袁春望忽然開了口，篤定的語氣。

魏瓔珞愣了愣。

“否則你怎知我除了井水，還會從水溝裡翻吃的？”袁春望瞇起眼睛笑道，“你剛剛都說了，我是‘避著人’吃這些東西的。”

這回輪到魏瓔珞沉默不語。

就在她思考要如何解釋的時候，袁春望忽將目光轉至張管事身上，淡淡道：“不過，首先要解決的還是這個麻煩，你也是，先處理掉你手裡的扁擔吧。”

兩人暫時分開行動，處理好扁擔上的血跡後，魏瓔珞回到辛者庫宮女房內，時間已晚，宮女們大多已經進了被窩，少數幾個還醒著的，正湊在一塊說悄悄話，只不過房間這樣小，任何一點動靜都會放大，那悄悄話斷斷續續的傳進魏瓔珞耳裡，她聽見她們在討論張管事。

“剛才小六子到處找張管事，真奇怪，這老傢伙跑哪兒去了！”

“說不定喝多了酒，在什麼地方貓著！”

“少提那個畜生，還記得小年和柳兒怎麼死的嗎？柳兒死的時候，眼睛都閉不上！他禍害了多少宮女，連長相俊俏的太監也不肯放過，哪天醒不過來才好！”

魏瓔珞來得晚，不清楚張管事是個什麼樣的人，如今這些宮女們你一言我一語，在她心裡拼湊出了一個完整的人形。

又或者不是人，僅是個畜生。

討論聲漸漸消失了，耳邊傳來此起彼伏的鼾聲。魏瓔珞翻了個身，望著窗外的清冷月色，不知怎地，腦海中竟浮現出袁春望的臉，以及他望著張管事時說的那句：“不過，首先要解決的還是這個麻煩… …”

魏瓔珞猛然從床上坐起。

第七十七章 毒蛇

比黑夜更加黑暗的，或許就是眼前這輛蓋著蓋子的糞車了。

一路避人耳目，魏瓔珞來到停放糞車的院子裡，揭蓋一看，然後啊的一聲，後退了幾步。

月色慘淡，照進糞車內。

張管事早已是一具冰冷冷的屍體。

但他的死因絕非後腦勺那一棍，而是爬滿全身的毒蛇，其中一條卷在他的脖子上，立著色彩斑斕的上半身，朝魏瓔珞嘶嘶吐著信子。

哪來的毒蛇，不，是誰放的毒蛇？

“你是來殺人滅口的嗎？”一個好聽的聲音在魏瓔珞身後響起，字字清冽，猶如泉水叮咚。

魏瓔珞緩緩轉過頭，見袁春望從樹後轉出，不緊不慢的朝她走了過來，從容的姿態彷彿此地主人，出來會見他等待多時的客人。

“……不是我殺的。”魏瓔珞聲音有些沙啞，“我來的時候，他就已經死了，被這些蛇……”

“這個死法多適合他啊。”袁春望笑道，“一棍子打死，實在是太便宜他了，這樣就好多了，求生不得，求死不能，足足享受了一整晚，最後死不瞑目。 ”

他的語氣太過輕鬆，說出來的內容也太過詳盡，以至於魏瓔珞脫口而出：“……是你？”

“不是我的話，就是你。”袁春望目光朝她身後一瞥。

魏瓔珞將扁擔往身後藏了藏，搖搖頭道：“你錯了，我連隻雞都沒殺過，怎麼會殺人呢？”

“哦？”袁春望似笑非笑，“真的嗎？”

片刻之後，魏瓔珞笑了起來，那笑容與袁春望如出一轍：“假的。你不殺他，我就會殺他，這樣凌虐宮女致死的混賬，我自然要除掉他，免得放到宮外，繼續禍害別人。”

“也免得他醒過來，找我們報仇。”袁春望負手踱向魏瓔珞面前，“斬草除根，永絕後患，終於不再裝作天真善良的小宮女了！魏瓔珞，我很喜歡你現在的樣子，因為——我們骨子裡，根本是一樣的人！”

魏瓔珞靜靜望著他，她先前怎會認為他是一頭敏感可憐的小獸呢？這分明是一條斑斕的毒蛇，外表有多鮮豔，毒性就有多強。

腳步停在魏瓔珞面前，袁春望對她輕輕一笑：“現在咱們就是自己人了。”

“……自己人？”魏瓔珞眨了眨眼。

“是啊。”袁春望朝張管事的方向抬了抬下巴，“你我都有份，你包庇我，我也包庇你，咱們不是自己人是什麼？”

風從張管事的方向吹過來，淡淡的屍氣，以及毒蛇的嘶鳴。

魏瓔珞抿了抿嘴唇，一縷髮絲黏在她的唇瓣間，她正要伸手摘下來，袁春望卻先一步伸出手，挑過她的嘴唇。

“……你幹什麼？”魏瓔珞忙退開一步，秀眉皺起，“你這樣對待女人很失禮，你知不知道？”

“你忘了我的身份嗎？”袁春望不以為意地笑道，“你我之間，沒有男女大防，你緊張什麼！再說，我可不是循規蹈矩的名門公子，從未受過禮教訓化，又何來失禮二字。”

魏瓔珞咬了咬唇，自打在他在自己面前暴露出真面目，就愈發的大膽起來，最後她只得無奈道：“辛者庫的宮女們都那麼喜歡你，我可不要成為眾矢之的！”

袁春望冷笑一聲：“你放心吧，這裡是永巷！”

魏瓔珞一愣：“什麼意思？”

“最低賤的辛者庫宮女，照樣瞧不起拉糞車的淨軍。她們的喜歡， 不過是對皮相的追逐，譬如你房內的錦繡——”頓了頓，袁春望蛇一樣艷麗地笑了。

魏瓔珞心中一凜，他誰也不提，卻提錦繡，什麼意思，莫非與她一樣，他也暗地裡跟踪了她，曉得她與錦繡之間的恩怨？

“……錦繡也從不踏足這裡一步！這樣的喜歡，我可受不起。”袁春望補完了先前說了一半的話。

魏瓔珞深深打量他，有些乾澀道：“袁春望，你就是因為這樣，才會討厭她們？”

“我不愛女人。”袁春望淡淡道。

魏瓔珞一楞：“那你喜歡……男人？”

袁春望哈哈大笑：“我也不愛男人。”

“不愛男人，也不愛女人……”魏瓔珞望著他，一個答案呼之欲出。

“我只愛自己。”袁春望坦然道，一隻手輕輕挑起魏瓔珞的下巴，他垂眸俯視她，柔聲道，“你也一樣。魏瓔珞，富察傅恆站在陽光下，你只能站在陰暗角落，你們兩個，絕不會有未來，到了最後，你會發現沒人愛你，會愛你的只有你自己。”

魏瓔珞瞪了瞪眼，忽然一把抓住他那隻不規矩的手，沉聲問道：“那天你沒走，你在一旁偷看，對不對？”

這個問題她問過好幾次，可是每一次都沒有答案。

直至今日，袁春望看著她，臉上的笑容一點一點擴大，分不清是戲謔還是嘲笑，他笑著說：“是，我沒走，我看見了……我什麼都看見了。”

只因這句話，魏瓔珞幾晚上沒睡著。

三天后，她頂著兩隻熊貓眼，心事重重的做著拔草的活。

日頭高燒，一同拔草的宮女熱得汗水直流，一滴一滴落在地上，又立刻被太陽給蒸乾。

一個宮女擦了擦額頭的汗，說：“哎，你們聽說沒，張管事真的失踪了！吳總管惱火，說他做事沒著沒落，要抓回來重重懲治呢！”

“哼。”身旁宮女道，“這種畜生，最好永遠消失！”

“還有力氣聊天？活干完了嗎？”劉嬤嬤的聲音突兀的插了進來，“等等……起來起來！都起來，給主子讓道！”

所有幹活的宮女紛紛停了動作，面向牆壁而立，唯獨魏瓔珞忘了迴避，仍蹲在地上，痴痴望著漸行漸近的皇后儀架。

啪的一聲！魏瓔珞背上火辣辣的疼，轉頭一看，劉嬤嬤手持鞭子立在她身後，眼神凶厲的可怕。

魏瓔珞咬緊牙關，跪倒退避，如同一滴微不足道的雨滴，匯入宮女們的汪洋大海裡。

儀架來到她身後，儀架離她遠去，她不知道上頭的人是否看見她，她不知道上頭的人是否為她嘆息。

“魏瓔珞，你現在是辛者庫賤婢。”劉嬤嬤走到她身旁，鞭柄抬起她的下巴，笑容充滿惡意，提醒她道，“皇后主子還能記得你嗎？別指望脫離苦海，老老實實幹活！”

魏瓔珞慢慢垂下頭。

張管事雖死，但她的處境卻未好轉，相反，她的日子越來越苦，差事越來越重，就彷佛背後有人……有個特別位高權重的主子，下令要整她一樣。

第七十八章 相互取暖

拔完草之後，其餘人都回去休息了，魏瓔珞卻仍要洗一堆恭桶。

手上幾道豁口，是拔草時被韌草割傷的，如今一沾水，鑽心似的疼。魏瓔珞一邊齜著牙，一邊將手泡進水里，洗到一半，身旁忽然伸出一隻手來，將她受傷的手從水桶內拔出來。

魏瓔珞轉過頭：“袁春望！”

袁春望瞥她一眼：“叫袁哥哥。”

魏瓔珞嘴角一抽：“這麼肉麻，我可叫不出口，你讓錦繡她們叫去。”

“她們就算了，我不稀罕。”袁春望懶懶一笑，忽然掏出幾根雜草塞進嘴裡，嚼爛以後，吐出來敷在她的傷口上。魏瓔珞吃了一驚，正要將手抽回來，卻聽他解釋道，“這是刺兒菜，能止血消炎。”

魏瓔珞將信將疑，過了一會，傷口處清涼發麻，方知他說的是真的。

“我們這種人，天生爛命一條，在貴人們的眼裡，只是看家護院的家犬。等沒了利用價值，就算你死在路邊，不過是條野狗，沒人多看你一眼。”袁春望笑著對她說，“所以，不要那麼傻，你的性命，要自己愛惜。”

魏瓔珞神色複雜地望著他，心裡有些不懂，他為什麼突然之間對她這麼好，是有什麼企圖嗎？

回過神來，又覺得荒謬。只怕他先前也是一樣的心思，懷疑她突如其來的好，是否對他有什麼企圖。

世事難料，幾乎是一夕之間，兩人的地位跟心思竟完全調轉過來。

替魏瓔珞處理好傷口之後，袁春望站起身來，卻沒離開，而是轉身替她刷洗起恭桶，水聲嘩啦，伴隨著他清冽的聲音，他背對著她道：“富察傅恆再愛你，不過看你年輕美貌，新奇有趣，就算你用手段嫁入富察家，等多年過去，恩愛消弭，他還會一如既往，愛你如初嗎？”

他忽然轉過頭來，對她笑道：“不說以後，就說現在，你最需要他的時候，他在哪裡？”

魏瓔珞面色一僵，冷冷道：“不用你管！”

“我不管，那你讓他來幫你刷吧。”袁春望笑道。

魏瓔珞從地上掙扎而起，伸手去奪他手中的刷子，但袁春望將手高高舉起，雖是個少年郎，但他手臂修長，魏瓔珞踮起腳來也夠不著。

“我可是為你好。”袁春望笑道，那笑容怎麼看怎麼假。

魏瓔珞收回手，冷冷盯著他：“袁春望，我知道你在想什麼。”

袁春望聞言一愣。

“你一笑，我就知道你要使什麼壞主意。”魏瓔珞沉聲道，“你不是為我好，你只是太孤獨了，所以想要我跟你一樣，憎恨別人，報復別人，最後變成跟你一樣的人……如此你就不再是孤身一人了，是不是這樣？”

袁春望面無表情半晌，忽然揚起嘴角，笑容一點點擴大。

比起他先前的笑容，現下的這個笑容顯得又詭異又艷麗，似一條慢慢直起身的毒蛇，叫人背脊發涼，但不知為何，魏瓔珞覺得這才是他真正的笑容，發自真心。

“你眼珠子一轉，我也知道你要使什麼壞主意。”袁春望抓住她傷痕累累的右手，如同毒蛇纏繞住自己感興趣的獵物，眼中閃動著興致勃勃的光，“咱們兩個這麼了解彼此，就像照鏡子一樣，不如……你不要喜歡富察傅恆了，你來喜歡我，不是很好嗎？”

“還是別了。”魏瓔珞毫不猶豫的抽回手，“兩條毒蛇都是冷血動物，能夠互相溫暖嗎？”

袁春望抿了抿唇，與其說是被冒犯，倒不如說是在細細咀嚼毒蛇這個詞，最後竟覺得心滿意足，嘶嘶一笑：“不能互相溫暖，總能互相照顧！魏瓔珞，我們結盟如何？ ”

魏瓔珞沒料到他嘴裡會蹦出這樣一個詞：“結盟？”

袁春望看了看四周，忽藉著幾隻堆砌成牆的恭桶，三步兩步上了牆頭，然後回身朝魏瓔珞伸出右手：“上來。”

魏瓔珞面露猶豫，此人反复無常，無法用常理來揣測，說實在話，魏瓔珞不大想沾上對方……

袁春望詭異一笑，忽然張口大叫道：“魏瓔珞殺了張——”

“住口！”魏瓔珞大吃一驚，不用他幫忙，自己就藉著其餘恭桶，手腳並用上了牆頭，雙手封在他的嘴唇上，壓低聲音斥道，“你發什麼瘋！我要是被抓了，你又有什麼好果子吃？”

面對怒不可遏的魏瓔珞，袁春望卻彎了彎眼角，他的眼睛生得極好看，尤其是帶笑的時候，無情似有情，入骨的溫柔。

抬手扯下魏瓔珞的手指頭，袁春望拉她在自己身旁坐下，然後昂起頭：“看。”

魏瓔珞皺眉看去，只見萬里夜空，星辰萬千，匯成了一條銀色長河，靜靜流淌在她頭頂上，也靜靜流淌在她眼睛裡。

“天潢貴冑又如何，在漫長的星河裡，人只是一顆渺小的星星，誰又比誰高貴？”袁春望的聲音在她耳邊響起。

魏瓔珞緩緩轉過頭，見他仍然昂頭看著星空，眼睛裡流淌比星光更璀璨的野心，他似喃喃自語，又似對天發誓，道：“總有一天，我會讓所有人親眼看見，一條出身低賤的野狗，到底能在紫禁城裡走多遠，爬多高！”

魏瓔珞忽覺手指一緊，低頭一看，是他用力握住了自己的手，待她重新抬頭，看見他已經轉過臉來，一雙亮如星辰的眼睛，直直盯著她，聲音極溫柔，帶著比夜色更迷離的蠱惑，道：“魏瓔珞，從今以後，我是你的哥哥，你的至交，你的保護者，反之亦然！我們互相依靠，互相扶持，一起在紫禁城活下去！”

魏瓔珞神色複雜地看著他。

人是沒有辦法一個人生存下去的，尤其是在辛者庫這個鬼地方。而若是要找一個同伴，思來想去，眼前的袁春望居然是最好的選擇，比起錦繡等人，他有腦子，有膽子，最重要的是彼此都有把柄握在對方手裡。

共犯關係，有時候是比夫妻更加牢靠的關係。

下定決心之後，魏瓔珞當即回握住對方冰冷的手指頭，沉聲應道：“好，你照顧我，我也照顧你，咱們兩個一塊活下去！”

袁春望低頭看了看彼此相握的手，抬頭一笑：“我也做你的情人，好不好？”

魏瓔珞心頭一囧，說正事的時候，他怎又開起玩笑來，這人心裡到底在想什麼？見他還得寸進尺的將臉湊過來，立刻伸手一推：“你做夢！”

哪知袁春望像是早已料到她會動手，她剛剛伸手，他就握住了她的手，結果兩個人一塊兒失去平衡，咕溜溜從牆頭滾了下來，砸得恭桶四下滾遠。

魏瓔珞吃疼，掙扎著從地上坐起來，怒氣沖沖道：“袁春望，你——”

“哈哈哈！”袁春望卻開心得很，兩個人即便落地，他仍沒放開對方的手，將對方的手拉到嘴邊咬了一口，留下一個不深不淺的牙印，他盯著魏瓔珞道，“我早就說過，你的每一個舉動，我全都猜得到，不要白費力氣啦，快叫哥哥！”

“哥你個頭！”

同一片夜空下，有人近在咫尺，有人遠在天涯，有人用牙齒咬了魏瓔珞一口，也有人只能在心裡頭念叨著她。

“哎。”長春宮內，皇后對鏡一嘆，神色疲憊，欲言又止。

療傷的藥膏早已備好，還不止一瓶，十幾瓶累在桌上，夠用十年，只需她一句話，就能送進辛者庫，送到魏瓔珞手上，可她猶豫良久，最後還是只能放棄。

皇上的氣還沒消，她怕自己的一時好意，反而會害了對方。

“娘娘。”明玉立在她身後，為她拆下頭上的髮飾，“太醫說了您要安心靜養，明日太后設宴御景亭，您懷著身孕，登高本就不便，不如先行告假，太后一向寬容，不會怪您的！”

皇后還未開口，爾晴已斥責：“明玉，太后因裕太妃一事，始終鬱鬱寡歡，今日強打精神舉辦重陽小宴，皇后娘娘若不到場，不是更掃興嗎？太后縱然不說什麼，儲秀宮那位主子呢，無風尚要起浪，何況娘娘親手送了把柄！到時候，貴妃一定指責皇后娘娘，說她仗著子嗣，侍寵生嬌！”

明玉嘟嘴道：“可娘娘明明不舒服啊……”

“好了好了。”皇后失笑道，“瞧你們兩個多緊張，本宮身體康健，沒有大礙，只是身上有些憊懶，不愛動彈罷了。”

她也只是說得輕巧，實際上最近這些天，她感覺身子愈發不爽利起來，但她極擅忍耐，苦與累都藏在心裡，旁人極難看出來。

“明日爾晴留下，明玉陪本宮去赴宴。”望著鏡子裡愈發顯得蒼白的面孔，皇后頓了頓，道，“……到時候多給本宮抹些胭脂。”

第七十九章 壽宴風波

太后的壽宴離魏瓔珞很遠，但是因壽宴而誕生的苦命人，卻離她很近。

“那是誰？”推糞車回來的路上，魏瓔珞停下腳步，望著不遠處對牆哭泣的少年，眼中閃過一絲疑惑。

看他身上的打扮，不似主子也不似奴才，倒像是尋常百姓，可這裡是什麼地方，紫禁城的一磚一瓦，都不是普通老百姓能夠踩能夠觸碰的。

袁春望瞥了對方一眼，淡淡道：“是貴妃為籌備太后壽宴，從宮外找來的技人，聽說演的是什麼……”

“萬紫千紅。”

兩人回頭，見一個老人佝僂著脊背而來，手裡捏著一隻雪白饅頭。

“爺爺！”牆角少年撲進他懷裡，哭得更加厲害。

魏瓔珞這才發現，這孩子傷得厲害，露出袖口的手臂上盡是鐵水燙出的傷痕。

“所謂萬紫千紅，是將熔化的鐵水潑到磚牆上，彷彿萬朵鮮花盛開，妙不可言。此事被天津總兵高恆得知，硬是以祝壽為名，將我們擄劫入宮。他還逼迫一些鄉民，並迫我的孫兒一塊兒學。”老人嘆著氣，掰開饅頭，一點點餵給孫兒吃，“可表演需要臂力，他還是個孩子啊，怎麼會不受傷？ ”

許是看他們兩個推著糞車，身上又是低位宮人的打扮，老人才與他們多說幾句，等到一個穿戴稍顯齊整華麗的宮人路過，他就立刻閉上了嘴，拉著孫兒離開。

他走後，魏瓔珞兩人繼續推著糞車往永巷走。 “這就是奴才。”袁春望忽然開口道，“不說萬紫千紅這樣的絕技，就說繡坊的繡娘們，留在民間可以開開心心做活，可一旦入了宮，就得沒日沒夜地趕工，忙得頭都抬不起來，多少人不足三十，便已眼盲手顫，成為廢人？這就是奴才，這就是權貴。”

魏瓔珞看著他，想反駁，卻說不出一句反駁的話。

“……這就是紫禁城。”袁春望盯著她的眼睛，似叮囑也似警告，“除非你爬上高位，才能左右別人的命運，否則，就閉上眼睛，什麼都別看！”

御景亭內，遍插茱萸，宮女們川流不息，腰間佩著菊花荷包，將一瓶瓶菊花酒，一碟碟重陽糕送上石桌。

太后與皇后坐在一塊，她拍了拍對方的手，關切之意溢於言表：“皇后，御景亭登高不便，不是讓你在長春宮好好歇著，怎麼還是來了？”

皇后笑道：“太后難得有興致，臣妾應當陪侍在側，更何況，臣妾身體康健，卻因身懷有孕，被皇上勒令天天在長春宮躺著，實在是躺不下去了，這次能趁重陽小宴的機會出來透透風，臣妾就當是太后的恩典了！”

太后也笑了：“你呀，還是要多保重身子，不要處處逞強。”

皇后應了聲是，趁著對方現下心情好，將早已準備好的說辭宣出口：“宮中諸事繁雜，臣妾確有力不從心之感，希望太后開恩，准許臣妾卸下肩頭重擔，安心養胎。”

太后沉吟片刻：“皇后屬意何人接管宮務？”

亭中動靜瞞不過周圍人，一時之間所有人的目光都定格在皇后嘴上，期盼著從裡頭傳出自己的名字。

“臣妾以為，純妃細緻妥貼，處處周到；嫻妃品行貴重，六宮敬佩。”皇后啟唇道，“她們二人協力，定能將后宮管理得井井有條，讓皇上再無後顧之憂。”

“皇后舉薦的人選，我也十分贊同。純妃，嫻妃——”太后將目光投向二人，“從今日起，就由你們二人協理宮務，可不要辜負皇后的期望。”

二人對視一眼，忙起身還禮：“臣妾一定竭盡所能，為皇后分憂解勞。”

太后滿意一笑：“坐下吧，今日是家宴，不必如此拘束。”

兩人坐下之後，身周的人紛紛朝她們兩個道喜，但也不是每個人都肯對她們兩個舉杯。

譬如慧貴妃，她便一個人坐在席上，好整以暇的轉著手裡頭的酒杯。

直至御茶膳坊送上錫熱鍋，涮菜一盤盤送上來，最後上來的，是一盆子鹿血。

轉動酒杯的手忽然一停，慧貴妃倚靠在椅子扶手上，納蘭淳雪立在她身後，彎腰對她耳語一聲：“娘娘，一切都準備妥當了。”

慧貴妃唇角一勾。

“嘔——”另一邊，皇后見了盆中鹿血，忽然臉色一變，用袖子摀住嘴，發出一陣乾嘔聲。

明玉臉色一變：“鹿血塊雖然大補，鹿血卻是活血之物，皇后娘娘現在可碰不得！”

太后忙道：“快端下去！”

宮女們忙衝上來，其中一個宮女走到一半，忽然哎喲一聲，身體向前栽倒，好死不死，正好栽在放鹿血的桌子旁，桌子一搖，整盆鹿血全部潑了出去，將地面染得一片腥紅。

掌事大宮女忙道：“你怎麼辦事的，還不趕緊收拾乾淨，別壞了主子興致！”

宮女們立刻衝上前來收拾，可鹿血極腥，一時半會哪裡收拾得好，不一會兒，整個亭子便臭不可聞。

“……咦？”嫻妃忽然咦了一聲，“你們聽，好像有什麼聲音？”

皇后：“聲音？”

扑棱扑棱，彷彿飛鳥振動翅膀的聲音，越來越大，越來越近。

“看！”嫻妃忽然轉頭，聲音裡帶著一絲驚恐，“那是什麼？”

只見秀山背面宮牆下，樹林劇烈搖動，片刻之後，無數黑色蝙蝠從樹葉後鑽出，頃刻間遮天蔽日，衝進御景亭。

嫻妃驚呼一聲，撲向太后：“太后小心！”

她將太后撲在地上，又飛速扯下身上的旗裝，蓋在太后頭面上，擋住不斷撲來的蝙蝠，並厲聲喝道：“慌什麼，你——”

嫻妃指著一個宮女，道：“你去叫侍衛來，其他人都過來，跟我一起護著太后，誰敢亂跑亂叫，一律宮規處置！”

太監宮女們六神無主，但骨子裡奴性還在，如今有了主子的吩咐，紛紛回過神來，將太后護在中央，脫下外袍撲打蝙蝠。太后望著鎮定自若的嫻妃，一時鎮住了。

嫻妃眼疾手快，一連串處置精準的就彷佛早有準備，其他人卻沒她那樣快。

皇后呆呆看著頭頂，只覺一團墨汁撲面而來，只一瞬，就將整個世界染成了黑色，伸手不見五指的黑色中，只有不同的聲音響起，一會兒是宮燈落地聲，一會兒是杯盤被打翻的聲音，但更多是的人的驚呼求救聲，以及亂成一團的腳步聲。

“走開，走開！”明玉的聲音在她耳邊響起，伴隨著揮動手臂的聲音，“娘娘，小心啊！”

小心誰？蝙蝠還是人？

一隻只蝙蝠撲向地上的鹿血，不知多少翅膀刮過皇后的臉頰，也不知多少人從她身旁湧過，化作一股難以停止的水流，裹挾著她一路向前，不知不覺間，就到了御景亭邊沿。

“皇后娘娘，皇后娘娘！”明玉的聲音在她身後響起，越來越急，越來越遠，“您在哪？”

“本宮在這！”皇后剛喊了一聲，就感到身後多出來一雙手，朝她背上用力一推。

皇后腳下一滑，若非她及時抓住了登道上的欄杆，如今已經滾了下去。

“小心呀。”身旁忽伸來一隻手，扶住了她搖搖欲墜的身子。

皇后轉過頭，正要謝謝對方，待看清楚對方的臉，感謝的話生生凝在舌尖。

慧貴妃朝皇后嫣然一笑，其色妖冶，如牡丹染血，忽大呼一聲：“皇后小心！”

語罷，她猛然一鬆手！

皇后就像斷了線的風箏，從她指間飄落，沿著登道一路滾下。

慧貴妃居高臨下的欣賞這這一幕，就彷佛一個挑剔的看客，看了一出極合心意的戲曲，臉上漸漸浮現出滿意的笑容。

這笑容如同開到極盛的牡丹，轉瞬即逝。她忽收起笑容，哀鳴道：“我的手好痛，來人，快來人，皇后娘娘墜樓了！”

眾人皆驚，片刻之後，明玉擠開人群，發瘋似的朝這邊衝了過來，最後幾乎是連滾帶爬的下了登道，撲到皇后身旁。

“皇后，醒醒啊皇后！”她語帶哭腔，撕心裂肺地喊道，“救人！救救皇后娘娘！快來人，救救娘娘！”

御景亭下，侍衛們舉著火把匆匆趕到。一根根火把聚攏在明玉身周，火把光照亮了地上昏迷不醒的皇后，也照亮了……她裙擺下湧出大片的鮮血。

第八十章 病與權

天剛濛濛亮，辛者庫就忙碌起來，宮女們打著哈欠，開始洗漱收拾，準備上工。

房門忽然吱呀一聲推開，一個人踉踉蹌蹌的跌進來。

“明玉？”魏瓔珞停下梳頭的動作，驚訝地看著對方，“你怎麼來了？”

明玉身為長春宮大宮女，平日里極注重自己的形象，如今不但鬢髮凌亂，還衣衫不整，仔細看的話，還能看見她裙子上紅褐一片，像是乾透後的血跡。

“瓔珞，你跟我來！”明玉將魏瓔珞扯出去，兩人行至一個無人之處，明玉回過身，舔了舔乾澀的嘴唇，對魏瓔珞道，“昨夜太后在御景亭辦重陽宴，不知為何引來大片蝙蝠，人群一片混亂，皇后娘娘不幸墜下登道……”

“你說什麼？”魏瓔珞臉色大變，用力抓住明玉的胳膊，“皇后娘娘墜下登道了？她，她現在如何？”

“整個太醫院都在長春宮醫治，娘娘還是昏迷不醒……”明玉說著說著，忽然哇的一聲哭了起來，“我不是故意的，當時人太多，不知誰推了我一把，我就鬆開了娘娘的手！”

魏瓔珞垂下眸子，眼中流動著極為陰沉的光。

“……是誰？”她緩緩抬起頭，一字一句問道，“誰第一個發現皇后娘娘墜下登道？”

明玉還在神不守舍的哭泣。

“快想想！”魏瓔珞大喝一聲。

她幾乎是貼著明玉的耳朵喊了這一聲，明玉總算是回過神來，條件反射的回了一聲：“是慧貴妃，她第一個叫起來，說皇后娘娘墜下登道。 ”

魏瓔珞的臉色愈發陰沉：“……我就知道是她。”

“你懷疑是慧貴妃？”明玉搖了搖頭，“不，不可能，貴妃當時拉著皇后娘娘，自己手臂都脫臼了，所有人都看得到！若她有心謀害，為何還要救人？ ”

“救著了嗎？”魏瓔珞打斷她。

明玉一愣。

“既然沒救成，說明她的所作所為，多半是掩人耳目。”魏瓔珞說完，又重新垂下眼去，也不知在心裡轉著什麼念頭。

“不管那麼多，你先和我去長春宮，快走吧！”明玉忽拉住魏瓔珞的手，似耿耿於懷，又似無可奈何的說，“皇后……需要你！”

兩人行了幾步，忽被一條粗壯的胳膊攔住。

“她哪兒也不能去。”劉嬤嬤攔在二人面前，陰陽怪氣道，“她是永巷的人，不是長春宮的人，明玉姑娘，你想帶她走，手中可有調令？”

“這……”明玉啞口無言。

“若無調令，就請你不要為難老身了。”劉嬤嬤冷冷一笑，“魏瓔珞，還不快過來幹活！”

這一日，她將最苦的活交到魏瓔珞手裡。

大雨傾盆，其他人都回去了，獨魏瓔珞蹲在雨中拔草，從早到晚，從園子的這頭到園子的那頭，直至傍晚將至，地上的雜草還沒拔完，魏瓔珞卻已經頭重腳輕，眼前忽然一黑，往地上栽去。

“瓔珞！”

睡夢之中，有人不停喊她的名字，是誰？

魏瓔珞慢悠悠睜開眼，一隻手慢慢映入她的眼簾，不是皇后養尊處優的手，不是傅恆帶著握劍繭子的手，而是一隻因苦活累活，而遍布舊疤老繭的手。

“醒了？”那隻手將濕毛巾放在她額上。

“……袁春望？”魏瓔珞咳嗽幾聲，看著身周陌生的環境，“這是哪裡？”

“劉嬤嬤嫌你生病，把你遷到倉庫了……喝藥吧。”袁春望將她半抱起來，魏瓔珞雖想拒絕，但是渾身上下一點力氣沒有，只能泥巴似的癱在袁春望懷裡，任他端著藥碗給自己餵藥，又用袖子擦去她唇角溢出的藥漬。

擦到一半，袁春望忽端起她的下巴，迫使她抬頭望著自己。

“若不是已經結盟，誰會理會你。”袁春望俯視著她，淡淡道，“你受了我的照顧，卻還叫我袁春望？”

魏瓔珞愣了愣，沒想到他竟真的將盟約當一回事，實際上自那句“我也做你的情人”之後，魏瓔珞就不把他的話當真，權當他是在拿自己尋開心……

“換個稱呼。”略顯粗糙的手指摩挲了一下她的下巴，袁春望道，“讓我開心開心，畢竟我已經照顧你一天一夜了……除了我，沒別的人過來看你，你只有我了。”

病在榻上的不止魏瓔珞一人。

“慧貴妃。”太后坐在床榻旁，“你的手臂恢復如何？”

一條手臂上纏著白布，慧貴妃臉色蒼白的對太后笑道：“勞煩太后惦記，臣妾的手已經好些了。只可惜臣妾無用，沒能救下皇后娘娘。”

太后搖搖頭：“貴妃，這怎麼能怪你呢？我知道，你已經盡力了。”

若是她的手臂沒受傷，太后多少還會有些懷疑，但是太醫已經過來看過了，慧貴妃的手臂是真的脫了臼，為了正骨，吃了不少苦頭。

慧貴妃嘆氣道：“這段時日，不止太后擔心，皇上也難見歡顏，再過一段日子，便是太后壽誕，臣妾倒是有心，好好籌辦一番。”

太后失笑一聲：“距離壽誕還有半年之久，你未免太著急了，更何況，如今長春宮變得一片愁雲慘霧，我哪兒有慶祝的心思！”

慧貴妃忙道：“正因如此，臣妾才特意請來民間絕技的班子，為太后和皇上表演，好好熱鬧一番，驅驅宮裡的悶氣，免得人人愁眉深鎖，人心惶惶…… ”

話未說完，一名宮女從外頭進來，對太后福了福：“太后，嫻妃娘娘來了。”

“哦？”太后眼中淌過一絲喜色，“請她進來吧。”

慧貴妃沒錯過她眼中那絲喜色，當即眉頭一皺，心裡升出一股防備。

房門一開，嫻妃走進來，她不妖不冶，舉止端莊不顯擺，除了容貌比不上皇后，其餘地方都與皇后很像。

“臣妾恭請太后聖安。”嫻妃向太后福了福。

太后微笑點頭：“你來得正好，昨日你整理的賬簿，我已經看了，開放護城河一事，可有把握？”

慧貴妃聞言一楞：“開放護城河，此言何意？”

嫻妃解釋道：“自打康熙十六年起，護城河內便廣植蓮藕、菱角，宮內膳食不過採用四分之一，剩餘的全都浪費了，臣妾向太后提議，將收穫的蓮藕、菱角全部販賣，並在護城河內養魚和水禽，所得銀兩記在賬上。”

她說的越是有理有據，慧貴妃心中的忌憚就更多，面上卻狀似無意的笑道：“能得多少銀子，值得如此費心？”

嫻妃正色道：“白之裘，蓋非一狐之皮也，不過是集腋成裘、聚沙成塔。最省事的辦法，將荷花地租出去，臣妾算過了，每年能收一百二十五兩九錢的租銀，總是個進項。”

慧貴妃冷冷道：“嫻妃剛一管事，就動了宮中舊例，怕是不妥吧！”

面對她的針鋒相對，嫻妃仍是不動聲色的笑著：“舊例未必都好，比如早先內務府管著26 家當舖，今年皇上關了十五座，將錢全都藉給商人，利息遠勝當舖利潤。也有舊例管不過來的，康熙爺年間內務府官莊不過57 萬畝，如今翻了一倍，處處循著舊例，怎麼理得清？”

慧貴妃有心反駁，但她的強處從來就不在這上頭。

她絞盡腦汁的模樣落在嫻妃眼內，嫻妃心底笑了笑，慢條斯理道：“梳理財務，不是賺多少銀子，而是讓宮中看看，大清與奢侈的明宮截然不同，吃穿用度縮減到從前十之一、二，就連開源節流，也處處落實。如此一來，由上及下，人人效仿，才是真正的好事。”

太后看她愈加滿意，微笑點頭道：“從前皇后管事，多在節流上下功夫，倒是讓宮裡頗有微詞，嫻妃管理宮務以來，處處妥當，又細緻非常，后宮眾人無不敬服，就按你的計劃去做吧！”

嫻妃恭敬回道：“太后信任，臣妾必定竭盡所能。近些日子，直隸天津等地遭遇水災，不少流離失所的難民湧入京城，臣妾請於地安門外開設粥棚，一來可以賑濟災民，二來為皇后祈福。”

慧貴妃雖想不出什麼開源節流的法子，卻擅長給人使絆子，嫻妃話沒說完，她就涼涼打斷：“開粥棚賑災的確是好事，不過，糧食和銀子都是問題，難免動用內務府庫銀，這樣一來，宮裡的日子倒是更難過了，大家本就士氣不振，嫻妃這不是為難人嗎？”

“貴妃放心。”嫻妃笑道，“按照常例，可以動員京城商紳捐助，請太后下一道懿旨，開'樂善好施例'，城內必定群起響應，無需動用內務府庫銀，便可以解決這個問題。”

“嫻妃想的果然周到，既可為皇后積福，又可撫慰難民，實在是一舉兩得的好事，你放手去辦，我會全力支持！”太后抬手將她召到自己身旁，親暱的拍了拍她的手，道，“嫻妃，平日里瞧你不聲不響，到了關鍵時刻，所有妃嬪都亂成一團，就連皇后都沒了主張，只有你，第一個反應過來，穩住大局，如今又將事情處理得井井有條……”

說到這，太后忽然搖了搖頭，道：“皇后那日向我推薦了兩人，說實話，純妃遠不如你，一看到蝙蝠就嚇得魂都沒了，倒是你，比男子還要果斷堅毅，我更放心將一切交託給你，不要讓我失望！”

她話裡有話，隱隱有撇開純妃，將后宮大權盡數交到嫻妃手中的意思。

嫻妃目光一閃，面上誠惶誠恐道：“請太后放心，臣妾定然竭盡所能。”

太后滿意的點點頭，又忍不住一聲嘆息：“好好一個重陽節，怎麼會變成這樣啊！”

嫻妃望瞭望她，緩緩垂下眼去。

第八十一章 賑災

納蘭淳雪來時，芝蘭正在為慧貴妃的手指塗抹香膏。

“貴妃娘娘真是膚色如雪，滑如凝脂。”納蘭淳雪趁機奉承道，“真令嬪妾羨慕非常。”

“若整日里用牛乳養著，天天用香膏潤著，也會和本宮一樣。”慧貴妃歪在榻上，懶懶應了一聲，忽神色一冷，道，“廢話少說，本宮費那麼多心思，才除掉皇后這顆眼中釘，誰料又冒出個嫻妃來，仗著重陽宮宴救了太后，一躍成了宮中的紅人，本宮好容易摘來的果實，倒被她搶了先！明日她還要在地安門賑濟災民，你說該怎麼辦？”

納蘭淳雪低頭思索片刻，抬頭一笑：“娘娘放心，嬪妾定不會讓她過得這般順心。”

賑災雖由嫻妃主持，卻不是她一個人能做到的事情，上上下下，要用到不少人。辛者庫內，劉嬤嬤掃視眾人：“明日地安門施粥賑災，你們都得去幫忙，嫻妃娘娘恩典，凡去地安門的幸庫者僕役，各給賞錢一兩，輪休一日。”

眾人頓時歡喜了起來。

“咳咳……”魏瓔珞咳嗽幾聲，這個消息對她而言毫無意義，她現在幾乎站都站不住，只能靠在袁春望身上。

劉嬤嬤嫌惡的掃了她一眼：“嫻妃娘娘說了，凡在六宮生病宮人，一律延醫診治，給假一日，算你走運，明天你就留下吧。”

待劉嬤嬤走後，袁春望笑道：“嫻妃可真是厲害，不動聲色，盡服人心，你那位皇后主子，可就差得遠了。”

魏瓔珞柳眉一豎，雖未說什麼，但明顯心中不快。

“行了，有空擔心別人，不如先擔心你自己。”袁春望忽將她打橫抱起，額頭往她額上一貼，“燒還沒退，回去休息吧。”

旁邊還有人在，魏瓔珞又羞又氣：“你先放下我！”

袁春望不為所動：“囔什麼囔，我是你哥啊！不許動！”

“他二人甚麼時候關係那麼好了？”一名宮女在身後看著，胳膊肘撞了撞身旁的錦繡，不懷好意道，“該不會……已經結成了'對食'吧？”

錦繡遠遠望著二人，眼中漸染怨恨。

日子過得很快，尤其是辛者庫這地方，起床，幹活，睡覺，一天很快就過去了，第二天，一群僕役前往地安門，準備給嫻妃打下手。

袁春望便在其中。

魏瓔珞不在，他又沉默寡言了下來，幫忙架起大鍋之後，又與其他僕役一起，給難民們分發清粥和饅頭，一開始還算井然有序，但隨著難民越來越多，場面越來越亂，不但有人插隊，還有人搶奪別人分到的食物，於是鬥毆在所難免。

嫻妃立在粥棚內，看著外頭的場景，微微蹙眉：“吳總管，怎麼這麼亂！”

吳書來擦冷汗：“嫻妃娘娘，不知從何跑來這麼多難民，整個場面都亂成一鍋粥了！您看，是不是先停一停？”

一個難民將清粥重重砸在地上，怒聲：“不是說宮裡娘娘施恩散粥嗎？這什麼粥，分明是水，都能照見人影兒！你們看！還有這個饅頭！”

他快步衝了過去，從宮女手里奪出一個饅頭，用力掰開：“是糙米，裡面還有沙子，把人牙都崩掉了！”

吳書來惱怒：“胡說八道，我們的饅頭哪裡有沙子！”

但難民們哪里肯信他的話，又或者說，比起眼前這位高高在上，連指甲縫都乾乾淨淨的大人物，他們更信身旁同樣骯髒憔悴的下等人。

先前發難的那個難民舉著饅頭，再次叫罵：“我們千里迢迢跑到天子腳下，以為會有吃有喝，結果官兵到處驅趕，富人分文不捨，破衣爛衫，腹中空空，只能賣兒賣女，四處乞討！宮裡說什麼施恩放糧，根本就是謊言，他們騙人，騙人！”

難民們正半信半疑，人群中忽然響起一個聲音，掐著嗓子道：“大家還排什麼隊，趕緊搶啊，再晚連清粥饅頭都沒有了！”

話音剛落，一個難民就越眾而出，三步兩步衝到隊伍最前頭，自尖叫的宮女手里奪過蒸籠，將所有的饅頭倒向空中。

饅頭從天而降，無數雙手舉起來，片刻功夫，就將饅頭搶個精光，很多人根本領不到饅頭稀飯，叫罵聲，哭泣聲連成一片，甚至有人為了爭奪一個饅頭，大打出手，鮮血橫流。

婦女們摟著孩子，驚恐地站在一邊。老人被推倒在地，大聲嚎哭。

宮女太監們驚慌失措的向後避，唯袁春望一動不動，面無表情的立在原地，目光在人群中不斷逡巡。

動亂中，幾個難民竟朝嫻妃所在的粥棚衝進來，被幾名護軍攔住：“你們幹什麼，出去！”

“哎呀！”又是那個率先發難的難民，他忽然捂胸後退一步，然後大喊大叫，“護衛打人了，他們不是好人，搶他們的！”

人群早已失去理智，有他帶頭，不少人盲從的聚過來，七手八腳的去搶奪護軍的武器衣服。

吳書來大急：“快！快叫人來，保護娘娘！”

“就是她！”造成這一切的難民突然指著嫻妃，大叫，“糧食根本不夠，做什麼假慈善，她就是個大騙子，抓住她！”

一時之間，難民們紛紛向嫻妃跑去。

吳書來大驚：“娘娘！娘娘，怎麼辦！咱們快回宮去吧，快回宮去吧！”

嫻妃瞇著眼睛，冷眼看著衝過來的難民，神情冷峻。

護軍衝上去保護嫻妃，齊刷刷抽出刀鋒，禁止難民靠近，只是刀鋒再利，也只有十幾把，比起外頭幾百上千的難民，杯水車薪，隨著聚攏過來的難民越來越多，護軍額頭的汗水也越來越多。

眼見就要生出一場大難，粥棚裡忽然衝出一名少年太監，鏗的一聲抽出一名護軍腰間佩劍。

雪亮劍身照出他俊美的側臉——是袁春望。

袁春望拎著長劍，衝入難民之中，沒有一絲猶豫，甚至連眉頭都沒有動一下，手起刀落，一個難民的頭便被斬落下來。

血花沖天而起，頭顱在人群中滾動，每到一處，便帶起一片驚恐的呼喊聲。

“殺人了！殺人了！”

“救命啊！”

“我不要饅頭了，放我走！”

袁春望抬手擦了擦濺到臉頰上的血，然後高聲道：“他根本不是難民！難民一路從直隸、天津等地逃荒而來，腳上都是草鞋，全都磨破了底，他雖穿著難民衣裳，腳上卻是完好無損的布鞋，分明是混入難民，別有居心的匪徒！”

粥棚內，正惱怒他善做主張的嫻妃聞言一怔。

“你胡說！”一個難民指著他喊，“你們根本就是一伙的，殺人還要冤枉我們，殺了他！殺了他！”

難民一時間激動起來，紛紛向袁春望湧過去。

袁春望笑了起來，面頰上還帶著血的笑，顯得格外妖異駭人，似一頭以人為食的花妖蛇精，面對數百倍於自己的難民，他彈了彈手中的劍，抖落上頭新鮮的人血，冷笑道：“誰若是帶頭鬧事，就和他一個下場！”

湧向他的腳頓時都止住了。

有人帶頭才有難民潮，但面對他手中帶血的利劍，誰也不願當那個領頭人。

包括最先發難的那個難民，如今也只敢藏在人群中，眼神閃爍地望著他。

結果，就這麼錯過了最好的發難時機。

轟轟轟——整齊的腳步聲由遠至近，大隊護衛軍衝了進來，以刀劍隔開難民，將嫻妃保護得密不透風。

領軍關切道：“嫻妃娘娘，你沒事吧？”

“我沒事。”嫻妃道，然後目光轉向袁春望，帶著一絲考究道，“看出些什麼了嗎？”

袁春望收起劍，向她恭敬行了一禮：“回娘娘，故意鬧事的難民一共八人，除了已被斬殺的一個，還有七個……”

說完，他轉頭望向人群，手指從左到右，精確的指出了其中七個人。

“這八個人一直在推搡難民，挑撥離間，尤其是正往東南角逃跑的那個。”袁春望道，“他不但率先發難，還慫恿難民們襲擊娘娘，居心叵測，背後定有人指使，至於是誰，還需娘娘下令逮人，仔細詢問。”

嫻妃冷哼一聲：“還等什麼，把他們抓起來！”

護軍一擁而上，將鬧事的七個難民全都鎖上，不消片刻，都被堵住嘴押了下去，等待他們的，定是一場又一場酷刑。

鬧事者被拖走，剩下的難民就重新變回了綿羊，在護軍的看守下，重新排起長隊，乖乖從宮女太監手裡領取食物。

看著那一眼望不到盡頭的人群，嫻妃嘆了口氣：“沒想到難民人數居然這麼多，我準備的食物，怕是不夠了。”

“那是因為下面不僅難民。”袁春望忽然開口道。

嫻妃聞言一愣，皺眉道：“你的意思是……有人冒領？”

“難民一路趕來，風塵僕僕，皆是面黃肌瘦、四肢無力，可您看他們。”袁春望隨意點了幾個人，“怎可能是難民。”

嫻妃仔細看著那幾人，發現果真如此，雖身上穿著破舊衣服，可要么面生橫肉，要么精神奕奕，怎麼看也不像是難民。

“你覺得這些是什麼人？”嫻妃問道。

袁春望：“京城裡的乞丐、懶漢，又或者是拿錢雇來的人。至於僱他們來的目的，娘娘您都看見了……”

真正的難民得不到救濟，自然怨聲載道，說不准——還會鬧出大亂子。

嫻妃面色一沉，忽大聲宣佈道：“粥棚遠遠不足應付難民人數，除去十歲以下的孩子和六十以上的老人，所有人必須參與搭建粥棚！”

難民們聽了這個消息，又開始騷動起來。

“為什麼？”

“對啊，憑什麼讓我們幹活！”

“說是無償施粥，卻騙我們來幹活！”

“就是，太過分了！根本就是騙人，我們不干！”

“對，不干活，堅決不干！”

“我們要吃飯！快點放饅頭！”

“直隸、天津等地遭遇水患，無數難民湧入京城，紫禁城和富戶們施粥放糧，是本著一片仁心，可這樣的仁心更應該供給需要的人！”嫻妃掃視眾人，目光冷峻，“這裡每一碗粥，每一個饅頭，都是別人從自己碗裡省下來的。給予你們是恩賜，不給也是理所當然！你們沒有資格來質問，更沒有資格伸手討要！憑自己的勞力換取糧食，才是真正屬於你們，誰也奪不走的！現在，稚童和老人，病弱無力者無償發放糧食，至於其他人，全都去幹活。”

她話音剛落，袁春望便站出來：“今天地安門外要建八個粥棚，城外也在搭建難民營地，願意幹活的人，就過來登記，按人頭發給口糧，吃飽飯，有力氣，用勞力換取第二天的口糧，想要不勞而獲，一粒米都沒有！”

眾人面面相覷，最終分成了兩撥，一撥人去登記造冊，一撥人四散而去。

一場大難就此消弭，嫻妃滿意的目光落在袁春望身上：“你是哪個宮裡的人？”

袁春望跪下道：“回禀嫻妃娘娘，奴才出自辛者庫。”

一名太監不滿他出盡風頭，插嘴道：“嫻妃娘娘，他不過是個刷恭桶的淨軍！”

眾人哄堂大笑，唯獨袁春望一言不發，平靜的跪著，目光平靜。

嫻妃打量著他，微微一笑：“英雄莫問出處，辛者庫如今缺一個管事，就由你補上吧！”

眾人吃驚，一片竊竊私語。

袁春望低下頭，掩住眼底的野心：“謝嫻妃娘娘恩典！”

一朝得勢，雞犬升天，出宮時人人都離袁春望很遠，回宮的時候人人都湊到他身邊，先前插嘴的太監，更是連連掌自己的嘴，討好道：“先前多有冒犯，還望袁公公不要怪罪。”

應付完這群勢利小人，袁春望腳步匆匆往辛者庫走。

他已經迫不及待要與魏瓔珞分享這個好消息。

“……嗯？”看著空空如也的倉庫，袁春望皺起眉頭，“瓔珞呢？”

第八十二章 萬紫千紅

賑災的消息傳回后宮，慧貴妃重重一巴掌拍在案上：“好一個嫻妃，在紫禁城裡裝模作樣還不夠，如今整個京城都在誇她，說她有威儀，能服眾！本宮哪年寒冬臘月不在城外開棚放糧， 這些混賬忘得一干二淨，眼裡只有一個嫻妃，本宮的心思全都餵了狗！”

納蘭淳雪忙寬慰道：“娘娘息怒，這好事兒年年做，別人就不稀奇了，嫻妃往日不聲不響， 這冷不丁，幹出一件大事兒來，自然引人注目。不過，只要太后壽宴籌辦得當， 娘娘還怕不能出彩嗎？”

慧貴妃深吸一口氣：“這一回，本宮定要將她比得顏面無光！芝蘭，太后壽禮準備的如何？”

芝蘭：“貴妃娘娘，萬紫千紅已練習完畢，隨時可供檢驗！”

慧貴妃：“本宮要親自去看，吩咐他們今夜做好準備！”

“是！”芝蘭猶豫一下，道，“不過有四名匠人試圖逃跑，被當場格殺，娘娘你看……”

慧貴妃冷笑一聲：“四個，四十個，哪怕四百個，本宮不管死多少人，只看最後的成果！”

心裡憋著一口氣，欲與嫻妃爭高低，慧貴妃草草吃過晚飯，便出了儲秀宮，一群人浩浩盪盪行至偏院，慧貴妃忽然腳步一停，驚喜道：“皇上，你怎麼來了？”

驚喜之色轉瞬即逝，她望向弘曆身旁站著的女子，臉色一沉：“嫻妃，你也來了。”

嫻妃今日穿著一身綠衣，清清淡淡，素素雅雅，將炎炎夏日點綴出一絲清涼翠色，對慧貴妃溫婉一笑道：“聽聞貴妃娘娘精心為太后準備了壽誕之禮，臣妾跟著皇上來見識一番，貴妃娘娘不介意吧？”

慧貴妃回之一笑：“本宮介意，你能馬上掉頭回去麼，既然不能，那還問什麼勁兒！”

兩人爭鋒相對了片刻，見嫻妃滴水不漏，在她身上討不到什麼好，慧貴妃果斷轉移了目標，重將目光投在弘曆身上，道：“皇上，您今日且看看，若他們表演得好，到了太后壽誕那日，臣妾命人組成12人的表演隊伍，場面一定更加壯觀，芝蘭，吩咐他們開始吧！”

芝蘭：“是！”

萬紫千紅的表演者是幾名頭戴斗笠，披著厚重襖子的匠人，老人作為領頭者，將手中白色勺子探入熱水，火苗瞬間竄出。他一揚手，融化的貼水立刻飛向冰冷的城牆，冷熱相遇，轟地一聲，鐵水炸裂，猶如千萬朵鮮花，瞬間綻放。

“爐火照天地，紅星亂紫煙。赧郎明月夜，歌曲動寒川。”嫻妃吟詩一首，感嘆道，“仔細想來，李白描繪的也是此景吧！”

弘曆也難得的點點頭：“秋浦是著名的產銅之地，李白路經此地，看見銅渣傾倒，火星四射，正是一副秋夜冶煉圖！然而，這萬紫千紅的奇景，遠勝冶煉之火啊！”

老人又是接連幾勺鐵水飛揚，火花此起彼伏。旁邊的匠人都學他一般，一勺接著一勺，彷彿一朵朵美麗的煙花撞上宮牆，在冰冷的牆壁上，撞出一串串激昂的火花，迅速彈飛向天空，落下的瞬間，又變成絢爛的漫天花雨，點亮了漆黑的夜空。

光芒落在慧貴妃臉上，她的笑容燦如煙花：“皇上，臣妾預備鑄造演舞台，親自編造舞蹈，讓美麗的舞姬於漫天飛舞之中翩翩起舞，一定能夠讓太后展演！”

弘曆滿意一笑：“貴妃心思奇巧，萬紫千紅若在太后壽誕當日表演，一定會震驚世人！”

慧貴妃露出得意的神情，趁弘曆目光為花雨所奪時，身體向椅中一靠，向立在椅後的芝蘭低聲道：“演舞台，到時候就建在這兒！”

芝蘭彎腰低語：“娘娘，是不是太近了？”

慧貴妃：“你怕什麼，又不是讓你去跳舞，就建在這兒！”

芝蘭：“是！”

芝蘭轉頭吩咐太監，明日就吩咐內務府的工匠來量。

太監：“嗻！”

談話間，又有一名匠人上了台，對方體型小巧，技藝也不甚精湛，雖努力模仿老人的動作，但手上動作顯得有些僵硬，不自然……就彷佛受了傷似的。

弘曆忙著看花雨，慧貴妃忙著吩咐下人，也只有嫻妃注意到了對方，但目光一閃，別過臉去，裝作沒有看見。

小匠人不動聲色的接近慧貴妃，忽然抬手一揚，掐著嗓子喚了句：“娘娘。”

“嗯？”慧貴妃回過頭來，卻見漫天鐵水脫勺而出，盡數朝自己潑來，當下驚駭的大叫一聲，雙手摀住自己的嬌容。

四周驚聲一片，弘曆距離慧貴妃有一段距離，原本不會被涉及，他卻快步向慧貴妃跑去：“貴妃！”

飛濺的貼水和火星險些落在他的身上，嫻妃突然抱了上來：“皇上小心！”

火星落在嫻妃背上，她大叫一聲，撲在弘曆懷中，疼得渾身發抖，弘曆色變道：“嫻妃，來人，快來人！”

侍衛們匆匆趕到，為首正是傅恆，他目光一轉，立刻尋到了蹊蹺之處。

一個個頭矮小的匠人正在試圖逃離現場！

“站住！”傅恆大喊一聲。

傅恆朝對方追了過去，豈料老匠人悄悄做了個手勢，其餘匠人們會意，下一刻，越來越多的鐵水潑向宮牆，漫天的金雨飛揚，眾人眼前金芒大盛，傅恆原本只差一步進逮住那小匠人，卻被金光刺激得一下子眼盲，等再次睜開眼，眼前已經空無一人。

傅恆怒不可遏，一劍打飛老人手中鐵勺：“全都停下！”

鐵勺落地，匠人們紛紛停下手頭動作，老匠人同樣如此，他垂首肅立，模樣十分溫順，只在眼角余光掃向在地上痛苦哀嚎的慧貴妃時，才流露出一絲刻骨的憎惡。

“呼，呼——”宮中甬道，一名戴著頂灰帽的小匠人跑得氣喘吁吁，身後追兵越來越近，忽然一隻手從拐角處伸出來，將她拉了過去。

帽子脫落下來，露出魏瓔珞略顯蒼白的面孔。

“噓。”袁春望攬她在懷，一隻手摀著她的嘴。

魏瓔珞原本掙扎不止，聽見是他的聲音，這才靜止不動。

追兵的腳步聲從他們身旁匆匆而過，漸漸跑遠。

不等魏瓔珞鬆一口氣，袁春望已經拉起她道：“走。”

兩人剛剛跑出甬道，密集的腳步聲就往他們先前藏著的拐角湧來，傅恆繞過柱子，彎腰撿起地上的那頂灰帽，然後緩緩將臉轉向兩人逃走的方向，冷冷下令：“險些被他騙過去了，追！”

一行人追出去，因路上岔道極多，故而分兵幾路，傅恆領著三名侍衛追至永巷外，忽腳步一停，喊道：“站住！”

車輪滾動的聲音驟然一止，推著糞車的袁春望轉過臉來，面色如常：“大人，發生什麼事了？”

傅恆走過去，目光垂落在糞車上：“打開！”

袁春望驚訝地看著他：“這可是糞車啊！”

傅恆冷哼一聲，解下腰間佩劍，用劍一挑，糞車的蓋子便落在了地上，他冷聲吩咐道：“去檢查！”

侍衛上前檢查，搖頭：“沒有。”

糞車內空無一物，袁春望的表情看起來也極無辜，但不知為何，傅恆越看他越不順眼，忽然目光一轉，落在不遠處一個躲躲藏藏的黑影上，當即丟下袁春望，大步流星朝對方衝去，怕對方又跟剛剛一樣逃走，故而一把揪住對方的胳膊。

“哎喲！”響起的是一個熟悉的女聲，魏瓔珞回過頭來，面帶怒色，“你幹什麼！”

“……是你啊！”傅恆愣了愣，不知不覺鬆開了手，連語氣都柔上了三分，“宮中有刺客，我正在抓刺客！”

瓔珞舉起手上的刷子：“刺客會在皇宮裡刷恭桶嗎？”

“對不起，我是職責所在。”傅恆無意為難她，回頭問，“你們都查完了沒有！”

眾侍衛簡單搜查了一下，立刻回答：“沒有！”

傅恆鬆了口氣：“瓔珞姑娘，打擾了！”

目送他匆匆離去，瓔珞鬆了一口氣，扔了刷子就要離開。

“站住。”一個清冽的聲音在她身後響起。

“咳咳咳！”魏瓔珞極刻意的咳嗽幾聲，回身道，“我正病得重呢，有什麼話，明天再說吧……”

“病得重？”袁春望冷笑一聲，用力握住魏瓔珞的手臂，將她袖子一掀，“我看是傷得重才對！”

月光下，魏瓔珞手臂上鮮紅一片，顯然是灼傷，

魏瓔珞吃疼道：“你幹什麼？”

“告訴我！”袁春望逼近一步，目光灼灼，“手臂上的傷從何而來？”

瓔珞用力抽回了手，有些沒底氣的道：“平日干活受傷的……”

“呵。”袁春望冷笑一聲，“萬紫千紅這項絕技，很容易燙傷自己，你手臂上的傷痕，正是鐵水灼傷。”

“不是……”魏瓔珞還想狡辯，可對方下一句卻是：“來旺已經全跟我說了。”

來旺是被魏瓔珞取代的小匠人的名字，這孩子因訓練萬紫千紅而受了很重傷，正是為了給這孩子出口氣，也是為了這孩子的將來，老匠人才同意讓魏瓔珞取代他上台，給慧貴妃一個教訓。

聽見這名字，魏瓔珞就知他什麼都知道了，當即閉上嘴，什麼也不說。

“是為了給死掉的匠人伸冤？”袁春望盯著她，“還是為了……皇后。”

魏瓔珞飛快抬頭看他一眼，又飛快低下頭。

袁春望立刻了然，笑聲更冷，帶著一絲譏諷，以及一絲說不清道不明的情緒：“就為了那麼點微末的恩情，你不惜賭上自己的性命，真是個蠢貨！”

他的右手撫上魏瓔珞的臉頰，也不知是否她的錯覺，他永遠冰冷如蛇的手指，今夜竟染上了一絲淡淡的溫度。

“……我也對你很好。”袁春望垂眸望著她，聲音低似呢喃，“我要是落難了，你也會為了我……賭上自己的性命嗎？”

第八十三章 金汁

儲秀宮內，宮女們進進出出，一盆盆清水送進來，又化作一盆盆血水送出去。

慧貴妃趴在床上，原本光潔如玉的後背，如今坑坑窪窪如同雨後的泥地，鮮血如芽，不斷從泥土中長出來。

“疼，好疼……”慧貴妃一隻手朝背上摸去，“癢，好癢……”

“娘娘，您不要碰！”芝蘭在一旁汗出如漿，“千萬別碰……啊，葉大夫，葉大夫你總算來了！”

曾為江南名醫，如今則是弘曆座上賓，名聲壓過太醫署一頭的葉天士背著藥箱，匆匆走了進來。

為慧貴妃診斷片刻後，他回身對一同前來的弘曆道：“皇上，這樣嚴重的燙傷必須盡快冷敷上藥，可慧貴妃一直追問是否留下疤痕，若是留疤，她就不接受治療。”

“胡鬧！”弘曆皺眉道，“按住她，立刻上藥！”

慧貴妃一聽，立刻尖叫道：“不要，我不要留疤，我不要留下疤痕，皇上！我不要留疤！”

幾名宮女上前將她按住，慧貴妃如同砧板上的魚，拼死掙扎起來，嘴裡不住發出哀嚎聲，待到葉天士給她上藥，叫聲愈發淒厲可憐。

“這味道……”葉天士抽了抽鼻子，忽然停下上藥的手，驚駭地道：“不好！”

弘曆忙問：“怎麼回事！”

葉天士哭喪著臉：“皇上，這味道不對勁兒，只怕那些不是鐵水，是金汁啊！”

弘曆自然曉得什麼是金汁，說得通俗些，就是糞水，兩軍交鋒，偶用滾水退敵，若其中混入糞水，敵軍的傷口便會重複感染，極難痊癒。

慧貴妃原就疼得眼前發黑，聽了這話，再也受不住，兩眼一閉，暈了過去。

待她悠悠轉醒，身旁已沒了弘曆的身影，只有葉天士還在為她包紮傷口。

慧貴妃恨不得先前發生的事情都是一場夢，可是背上的傷口隱隱作痛，告訴她一切都是真的，她的背受傷了，傷口被人潑了骯髒至極的金汁，慧貴妃哆嗦著嘴唇問道：“怎麼樣？傷口結疤了嗎？”

“這……”葉天士心道這怎麼可能，嘴上卻安慰道，“貴妃娘娘，您的創面原本不大，若精心調養半年，便能逐漸痊癒，只是……”

“只是什麼？”慧貴妃掙扎而起，面色猙獰地瞪著他，“本宮不管，你給本宮治，一定要把本宮治好，半點疤痕也不許留，知道了嗎？”

“這……臣盡力而為……”

葉天士盡力了，但半月過去，慧貴妃不見半點好轉。

“廢物，沒用的廢物！你說用淡鹽水清洗消炎，還要去除水泡，本宮全都依從！一個個挑破了水泡，你知道有多痛嗎！啊？”慧貴妃披頭散髮的坐在床上，往日艷若牡丹的美人，如今卻似一隻討債惡鬼，“為何傷口還不結痂！為何一絲癒合的跡象都沒有！說啊！葉天士！”

“臣真的已經盡力了！”葉天士額上一角淤青腫起，那是被慧貴妃丟出的瓷枕砸出來的，他極為難道，“可鐵水里混了金汁啊！金汁骯髒，傷口反複感染，臣、臣已經盡力了！”

慧貴妃又要尋東西丟他，可她手邊能丟的東西，已經全部丟出去了，最後只能歇斯底里地叫道：“滾！滾出去！本宮不想再見到你們這些沒用的奴才！”

葉天士急道：“娘娘，切不可動怒！不可動怒啊！娘娘，你怎麼了娘娘？”

慧貴妃的身體搖了搖，軟在了床上。

葉天士大驚失色，衝上去為她檢查了片刻，然後嘆了口氣：“創面殘缺，時出黃水，發熱咳嗽，脈息浮數，我治不了！我治不了啦！”

說完，便要收拾藥箱離開，芝蘭嚇壞了，用力拖住他：“不行，你不能走！你是神醫啊，能醫死人活白骨，你怎麼不能治！”

葉天士：“多則一月，少則十日，她就會渾身創裂而亡，哎，恕我無能為力。”

說完，他掙芝蘭的手，快步離去。

芝蘭追著葉天士而去：“葉太醫！葉太醫！”

芝蘭追出去不久，慧貴妃便悠悠轉醒，只是仍有些昏昏沉沉，睜不開眼：“芝蘭，水……”

一隻水杯遞到她唇邊，慧貴妃喝了兩口，覺得有些涼了，正要掌嘴罵對方幾句，卻愣住：“你怎麼在這？”

手持水杯的不是芝蘭，也不是儲秀宮的宮女，而是一個意想不到的人物——嫻妃。

嫻妃微微一笑：“怎麼如此驚訝，貴妃不願意看見臣妾嗎？”

慧貴妃冷哼：“芝蘭！芝蘭！人都到哪兒去了！”

嫻妃：“貴妃傷口久久不愈，應當按捺脾氣，安心靜養，怎麼還如此急躁！”

慧貴妃冷笑：“輝發那拉淑慎，你放心好了，本宮一定會好起來，絕不叫你看笑話！”

嫻妃：“你如今後背鮮紅一片，全是腐肉，就算將來痊癒了，也會留下黑色疤痕，貴妃娘娘，那可是滾滾沸騰的鐵水啊！”

慧貴妃揚起手就要打她耳光，卻不料嫻妃竟搶先一步，一把抓住她的頭髮，用力將她拖曳到銅鏡之前，冷聲道：“高寧馨，看清楚你現在的樣子！”

自打受傷，慧貴妃已經很久沒照過鏡子了，如今趴在鏡子前，她的目光也沒有瞅向自己，而是一動不動地盯著銅鏡裡的嫻妃，目光充滿憎惡。

嫻妃嫣然一笑：“幹嘛這樣盯著我？你不是一直仗著美貌，睥睨后宮嗎？以後就不同了，你只能靠著高家的恩寵活著，靠皇上的憐憫活著！”

慧貴妃猛然驚醒：“……是你！”

“準確的說，不光是我。”嫻妃柔聲一笑，“有人利用萬紫千紅燙傷你的皮膚，是要毀了你的雪肌，給你一記重擊，但她太心慈手軟了，居然沒有對準你這張臉，更沒有趁機要了你的命，我當然要幫她一把啊！”

慧貴妃睜大眼：“金汁……”

嫻妃哈哈一笑，再不掩飾，將真相全盤托出：“是啊，再美麗的鮮花，也要用糞土滋潤，所以，我在鐵水里混入糞水，來滋潤你這朵國色天香的牡丹花兒啊！”

看著她囂張狠毒的模樣，慧貴妃恨得渾身發抖：“你就不怕我把一切告訴皇上？”

“你覺得皇上會信你，還是信我？”嫻妃笑道，“要知道，我可是救了皇上的功臣，你若是誣告本宮，皇上一定會徹底厭棄你，若是不信，你大可以試試，不過……你還有時間嗎？”

說完，她鬆開手指，慧貴妃如同一張破布，一袋垃圾，被她隨手丟在地上，然後揚長而去。

“皇上不會信你的……”慧貴妃如同喪家之犬般在她身後叫道，“皇上不會信你的！”

果真如此嗎？

嫻妃回眸一笑。

水殿風來暗香滿，明月一點月窺人，是夜，弘曆在她的承乾宮度過。

燭火搖曳，弘曆蛻下她身上衣裳，露出半截被灼傷的右肩，雖上了藥，但到底留了疤，但是疤痕漸淺，想來再過一段時間就能痊癒。

弘曆有些心疼的撫了撫她的傷口，問：“同樣是燙傷，慧貴妃叫得恨不能全天下都聽見，怎麼你卻一聲不吭，真的不疼嗎？”

嫻妃微微一笑：“疼，臣妾也是血肉之軀，怎麼會不疼呢？但臣妾一想到，這傷沒有落在皇上身上，便會心中寬慰，再疼，也不放在心上了。 ”

弘曆一愣，看著她的目光更加疼惜，這時宮女端著藥膏從外頭進來，弘曆隨手接過，道：“朕替你上藥。”

嫻妃含羞帶怯的應了，兩人挨在一塊坐下，如同新婚的夫妻，身旁紅燭高燒，點滴至天明。

望著她柔美的側臉，弘曆不由喚她小名：“淑慎——”

“皇上。”嫻妃頭垂得更低，臉頰似被燭火染紅，“您有很多年沒有這樣叫過臣妾了。”

弘曆憐愛的擁她入懷：“朕一直疏忽了你，可在最危險的時候，反而是你第一個撲上來保護朕，可你明明知道，朕有足夠的能力自保，不需要你豁出性命，捨棄自己。”

“是，臣妾知道皇上有自保之力。”嫻妃靠在他胸口，輕輕道，“但當時那種情形下，臣妾根本無暇多想。以後，臣妾一定會記著，先保護好自己，不讓皇上擔心。”

弘曆嘆息一聲，低頭吻了吻她的髮絲。

卻沒瞧見，嫻妃嘴角彎起的那道冷冷的弧度。

第八十四章 最後的心願

承乾宮里紅燭高燒，儲秀宮裡，卻燒著一根根白燭。

配著儲秀宮愈發慘淡的氣氛，叫人一走進來，如進靈堂。

“芝蘭。”慧貴妃坐在床上，一身白衣，長發垂滿全身，語氣出奇冷靜，“打水，本宮要沐浴更衣。”

“娘娘……”芝蘭又驚又懼地看著她，生怕她已經瘋了，小心翼翼道，“您別擔心，一切都會好起來的。”

“既然葉天士都治不好本宮，其他人就更治不好本宮，就算治好了，也要留下一身的疤痕。”慧貴妃慢慢轉頭看著她，目光裡隱隱透出一股寧為玉碎，不為瓦全的狠意，“快些準備，本宮時間不多了。”

打水不難，難的是帶傷沐浴。雖然芝蘭已經盡力避開慧貴妃的傷口，但慧貴妃背上的傷口那麼大，難免還是會沾上些水，疼得她額上冒汗，臉色慘白，一場澡洗完，人已經去了半條命，死人般伏在銅鏡前。

芝蘭一邊替她梳頭，一邊垂淚道：“娘娘，還是算了吧，身體要緊，等您養好了身子，再對付嫻妃那賤人不遲。”

“不了……本宮時候不多了，不能在她身上浪費時間。”慧貴妃慢慢抬頭，盯著鏡中蒼白憔悴的自己，抖著手打開一盒胭脂，尾指勾了些殘紅，慢慢塗在自己唇上，“去吧……去請皇上來。”

芝蘭眼含熱淚，一路小跑去了養心殿，卻被告之皇上今夜宿在了承乾宮，於是又是一路小跑，轉道至承乾宮，想著儲秀宮裡只剩一口氣的慧貴妃，看著眼前深受皇恩的嫻妃，芝蘭眼中一片怨毒，險些當場戳穿她的真面目。

話到嘴邊，又咽了下去。

看看攬在嫻妃腰上的那隻手……即便是說了，他又會信嗎？

“皇上。”芝蘭朝那隻手的主人跪了下來，抽泣道，“貴妃娘娘想見你，說是最後一面了！”

弘曆愣住：“貴妃不是在儲秀宮養病嗎？什麼叫最後一面！”

芝蘭抽泣的更加厲害：“皇上，葉天士說了，貴妃娘娘的病治不好了，貴妃她……”

弘曆色變，不等她說完，便從床上坐起，快步向門外走去。

嫻妃在身後張了張嘴，終是沒有喊住他，只是神色複雜的目送他離開。

弘曆匆匆趕到儲秀宮，宮裡面靜悄悄的，往常侍奉在左右的宮女太監們，早已被慧貴妃斥退。

推門而入，衣色雪白的慧貴妃端坐在燭火下，臉上抹著濃妝，黛眉修長，唇若朱丹，彷彿戲台上的戲子，妝成待君閱，緩緩抬頭道： “皇上，你來了。”

弘曆幾步上前，伸手扶她：“貴妃，你不好好休息，現在又鬧什麼？”

慧貴妃輕輕推開他：“臣妾自知時日無多，想為皇上跳最後一支舞，希望有一天臣妾沒了，皇上能記住我此刻的模樣，永遠不要忘了。”

弘曆愣道：“貴妃……”

慧貴妃昂首看他，忽溫柔一笑，說不盡的嫵媚，道不盡的淒婉：“也許，臣妾一直沉浸在自己的戲裡，從未清醒過，皇上就容許臣妾，再任性一回吧。”

語罷，慧貴妃盈盈起身，強撐著為弘曆起舞。

如鮫人上了岸，如仙鶴折了翅，每一步都鮮血淋漓，每一次折腰都痛徹心扉，這拼盡全力的將死之舞，卻勝過了她過去所有的舞，其悲壯之美，使弘曆從頭到尾都沒移開眼，彷彿凡人被鮫人所迷，彷彿僧人被妖鶴所惑。

直至一舞終了，弘曆才發現，她身上的白衣早已被血浸透。

“寧馨兒！”弘曆忙衝過去抱住她，動容道“你好好養傷，朕以後會好好對待你，我們忘記不愉快的事，好不好？”

慧貴妃伏在他懷中，喘了片刻，緩緩抬起沾滿汗水的面孔，伸手撫摸弘曆的面容：“不，皇上，太晚了，寧馨兒等不及了。常言說，人之將死，其言也善，寧馨兒有一件事求您！”

弘曆心疼無比：“朕一定替你找到兇手！”

慧貴妃搖搖頭：“這對臣妾已經不再重要了……”

弘曆：“那你想要什麼？”

這一刻，只怕慧貴妃想要坐一坐皇后的位置，弘曆都會考慮片刻，而不是如過去那樣一口否決，呵斥她不要痴心妄想。

慧貴妃卻哀婉道：“臣妾知道，皇上雖是天下之主，不可隨意干涉臣子家事，所以，從未要求過什麼……那時候，臣妾還在做夢，夢著有朝一日當了皇后，就能名正言順給娘追封，讓娘厚葬！我要高氏全族，為娘戴孝，向她叩頭認錯！但夢，永遠都只是夢！如今，臣妾只能厚顏，懇求皇上答應，給我娘親一場葬禮，不至讓她的魂魄四處漂泊，無處容身！”

弘曆沉默片刻，堅定地：“好，朕答應你！”

慧貴妃眼角掛著一滴淚珠，得償所願的嘆了口氣：“父親遠在千里之外，我想見見兩個妹妹，請皇上開恩，准許她們入宮！”

弘曆：“朕即刻下旨，召高家人入宮！”

聖旨下到高家，不等天亮，馬車就駛至宮門外，等到宮門一開，馬氏便領著兩個如花似玉的女兒從馬車內下來，被太監領著去了儲秀宮。

“娘。”高家大小姐高寧秀悄悄問母親，“聽說大哥也想來，但被大姐拒絕了，為什麼？”

高恆與慧貴妃是一母所出的親兄妹，相依為命的長大，感情自不是她們這些異母妹妹所能比的，聽聞慧貴妃病重，高恆險些連夜入宮來，卻被傳話太監給拒了，說貴妃娘娘只想見兩個妹妹。

“還能是什麼原因？”馬氏笑了一聲，“高家的恩寵不能斷，你大姐想找個人代替自己，總不能找他這個男人……”

儲秀宮很快到了，芝蘭早已等在門外，見她們三人來，當即側身一讓道：“二位小姐，貴妃娘娘等你們進去。”

馬氏也想跟著一塊進去，但被芝蘭不動聲色的給攔住了，沒辦法，只好叮囑兩個女兒幾句，然後目送她們兩個進去。

雕花木門朝兩邊打開，露出一張方桌，一桌美酒佳餚，以及一個絕色佳人來。

“你們來了。”慧貴妃淡淡道，頭上牡丹盛豔的大拉翅，耳上東珠墜，手臂上纏著翡翠珠串，身上五色錦緞，珠光寶氣，貴氣逼人，若說她往日身上有什麼缺陷，就是氣勢過於鋒芒畢露，如今略顯蒼白的臉色給她添了一絲惹人憐愛的柔弱感，於是完美無缺，絕世無雙。

就連兩個女子，也被她的美色所懾，半天才回過神來。

高寧香好奇：“大姐，你不是病重嗎？怎麼一點都瞧不出？”

高寧秀用力扯了她一下：“不得無禮，要叫貴妃娘娘。”

“貴妃娘娘。”高寧香立刻改了口，“整個紫禁城都在傳說，您受了重傷，臥病不起，可妹妹瞧來，還是和以前一樣，美艷不可方物。”

慧貴妃微微一笑，示意她坐過來，然後親自為她斟了一杯酒。

“二位妹妹，本宮的確傷得很重。”慧貴妃又為高寧秀斟了一杯酒，“就連穿上這身衣服，都花了整整一個時辰，只略坐一坐，已是汗濕重衣，渾身顫抖。”

高寧香驚駭：“娘娘，真的那麼疼嗎？”

慧貴妃微笑：“本宮每次呼吸，都如鋼針入骨，痛不可當，每走一步，就如走在鋒刃之上，鮮血淋漓。”

高寧秀憂慮地說：“咱們都是一家人，娘娘不必著急宴請，有什麼話以後再說。”

慧貴妃：“本宮時日無多，不能浪費了。二位妹妹一定好奇，本宮為何要請你們入宮。”

高寧香：“娘說你是……”

高寧秀扯住她：“住口！”

高寧香心直口快：“本來就是嘛，娘說了，高家的恩寵不能斷，既然姐姐現在身子不成了，就得挑選新人代替！”

高寧秀瞪了她一眼，心中恨鐵不成鋼，花花轎子要人抬就算事情真是如此，嘴上也不該這樣說，慧貴妃多囂張跋扈一個人，惹惱了她，原本能成的事情，都要不能成了……

悄悄踩了不爭氣的妹妹一腳，高寧秀略帶忐忑地望著慧貴妃，正想著要如何補救，卻聽見慧貴妃一聲長嘆：“母親說的是啊。本宮眼看就不成了，當然要從兩個妹妹之中，選出一個最合適的，代替本宮伺候皇上，延續高家的容光！”

第八十五章 貴妃別君

聽了這話，高寧香喜形於色，高寧秀比她強些，雖然心中同樣喜悅，但還能按捺得住，面上仍裝出一副擔心的模樣：“貴妃娘娘，眼下這一切都不急，還是養好身體要緊。”

慧貴妃笑了笑，端起酒杯：“這是盛夏時節，本宮命人採摘新鮮蓮花蕊，取了玉泉山水，精心釀造的蓮花酒，二位妹妹嚐嚐看。”

兩人得了她的好處，怎還敢推辭她的敬酒，都端起酒杯喝了，就連一向不擅飲酒的高寧秀也是一飲而盡，然後咳嗽兩聲道：“貴妃娘娘，這宮中佳釀就是清醇可口，韻味深長。”

慧貴妃瞥了她一眼：“三妹，本宮一直待你們冷漠，你不怪本宮嗎？”

高寧秀：“父親說過，縱咱們姐妹之間有齟齬，始終是一家人，一榮俱榮，一損俱損，貴妃娘娘一時誤會，造成隔閡，如今不就想明白了嗎？”

慧貴妃似笑非笑：“是啊，本宮再明白不過！唐朝武后幼時，受異母兄長欺凌，待武后掌權，貶殺二兄！祁氏凌虐我們兄妹，被祖父發現逐出李家，待你們的母親馬氏進門，就成了暗中欺凌！我年久不孕，只因馬氏寒冬臘月，逼我雪中祈福。兄長迎娶悍婦，仕途波折，也是馬氏從中作梗！而你們倆，小小年紀，便懂誣告兄姐，爭寵陷害，全都忘了嗎？”

二人齊齊變色，高寧香剛要開口，卻哇地一聲吐出大片污血。

“妹妹，你怎麼了？”高寧秀大吃一驚，正要伸手扶她，忽然喉頭一甜，一縷鮮血自嘴角溢出來，她抬手擦了擦，再看看滾落在地的妹妹，猛地將頭轉向慧貴妃，“是你！你在酒裡下了毒！為什麼，我們可是你的親妹妹啊！”

慧貴妃哈哈大笑，耳上明月璫隨著她的笑聲而搖晃著：“高斌那老匹夫，本宮早就不放在眼裡！但若你二人得勢，哥哥會重演武家之禍！為了保護他，保護本宮在這世上唯一的親人，本宮放棄了復仇的機會，把最後的時間留給你們，是不是很感動啊？哈哈哈哈哈！”

高寧香飲得多，除了慧貴妃敬她那杯，後頭自己又倒了幾杯喝，故而發作的最為厲害，在地上痛苦翻滾了幾圈，便頭一歪，瞪著雙眼去了。高寧秀一手按著絞痛的肚子，一手扶桌而起。

“救，救我……娘！”高寧秀歪歪扭扭的朝門外逃了幾步，沒等逃出門，就哇的吐出一大口血，噴在雕花門上，如同驟然盛開的一朵紅牡丹。

馬氏正在外殿喝茶，忽然放下茶盞：“什麼聲音？”

芝蘭給她上了盤點心，淡定道：“是娘娘在同兩位小姐說話吧。”

許是母子連心，馬氏捂了捂心口，只覺心跳得厲害，漸漸坐不住，起身道：“我去看看。”

然後不顧芝蘭的阻止，徑自衝到寢殿，伸手將雕花門一推，待到看清楚裡頭的場景之後，便是一聲撕心裂肺的慘叫：“啊——”

兩個剛剛還鮮活美麗的女子，如今一左一右倒在血泊中，再無半點氣息，像兩朵從枝頭無力落下的花。

慧貴妃坐在她兩身後，慢悠悠地轉著手裡的酒杯，對馬氏嫣然一笑。

“你居然殺了自己的親妹妹！”馬氏撲過去，“賤人，世上怎會有你這麼惡毒的女人，把我的女兒還給我！”

“抓住她！”芝蘭在她身後喊。

長春宮的宮人立刻衝出來，將她拖了出去，馬氏一路掙扎，一路喊著狠話：“你會下十八層地獄的，老天不會放過你的！”

“娘娘……”關上門，芝蘭走近慧貴妃。

慧貴妃將杯子裡的酒一飲而盡：“東西準備好沒有？”

芝蘭捧起一隻玉盤，盤中盛著一段雪色白綾。

隨手將杯子朝身後一丟，慧貴妃起身望著頭頂房梁，瀟灑一笑，唱著戲腔：“唉，罷、罷，這一株梨樹，是我楊玉環結果之處了。臣妾楊玉環，叩謝聖恩，從今再不得相見了！”

芝蘭忍不住淚流滿面：“娘娘！”

慧貴妃拿起白綾，揚手一拋，如台上戲子拋出長長水袖，千迴百轉地唱道：“我那聖上啊，我一命兒便死在黃泉下，一靈兒只傍著黃旗下……”

白綾飛過屋樑，慧貴妃緩緩將白綾打了個結，踩著椅子上去，細長脖子套進去，閉目笑道：“花繁，穠艷想容顏。雲想衣裳光璨，新妝誰似，可憐飛燕嬌懶。名花國色，笑微微常得君王看。向春風解釋春愁，沉香亭同倚闌干，皇上，別了。”

腳下一蹬，椅子歪倒。

芝蘭閉上雙目，朝她深深拜了下去。

“皇上。”

養心殿的大門開了，李玉從外頭走進來。

弘曆正在提筆寫字，卻不是在批閱奏摺，而是在為某人抄寫心經。

“皇上。”李玉朝他行個禮，“慧貴妃薨逝了！”

筆尖一頓，紙上暈開一大團墨痕。弘曆沉默良久，才慢慢開口：“傳旨，貴妃誕生望族，佐治后宮，孝敬性成，溫恭素著，著晉封皇貴妃，以彰淑德。貴妃的喪禮，著禮部、工部、內務府協同辦理。”

李玉：“嗻！”

弘曆：“全都出去吧！”

所有太監都退了出去。

弘曆擱下手中的毛筆，慢慢靠回到椅子裡，屋子裡靜悄悄的，他耳邊卻遠遠飄來曼妙的唱戲聲。

“花繁，穠艷想容顏。雲想衣裳光璨，新妝誰似，可憐飛燕嬌懶。名花國色，笑微微常得君王看。向春風解釋春愁，沉香亭同倚闌干。”那歌聲纏綿悱惻，似一雙手從身後擁著他，溫柔愛嬌道，“皇上，你來了。”

第八十六章 探病【上】

慧貴妃薨了，對某些人來說是壞事，對某些人來說，卻是天大的好消息。

辛者庫倉庫內，袁春望一邊給魏瓔珞餵著藥，一邊說：“皇上命令嚴審，可匠人們一概咬死不知，萬紫千紅是為太后壽誕籌備，再加上慧貴妃薨了，兩者皆見不得血腥，所以，最後只會不了了之，將他們放歸民間，他們安全了……你也安全了。”

“慧貴妃居然死了？”魏瓔珞沒料到那飛揚跋扈的女人，竟因為一次受傷就去了，真是世事無常，她不由得皺起眉頭，憂心忡忡道，“也不知道皇后娘娘怎麼樣了…… ”

袁春望一勺藥堵住她的嘴：“有空擔心別人，不如擔心自己，安心養病吧！”

魏瓔珞嗆了一下，沒好氣道：“我死不了！”

“你當然死不了。”袁春望又是一勺子藥，“我這個人最實際了，你吃的每一口粥，我都要回報，沒報答完我之前，你可不能死！”

魏瓔珞又好氣又好笑：“如今你已升了管事，還需要我回報嗎？”

袁春望冷笑一聲，攪動著調羹：“辛者庫大小管事八個，你以為我會止步於此嗎？”

魏瓔珞翻了個白眼：“哥，你可真是野心勃勃。”

袁春望：“那當然——你剛剛叫我什麼？”

魏瓔珞馬上轉移話題：“這是什麼粥，泛著苦味兒！”

袁春望盯著她，固執地要一個答案：“你剛才叫我什麼？”

他翻來覆去的問這個問題，一副誓不罷休的模樣，魏瓔珞沒法子，只得嘆了口氣道：“你冒著生命危險替我隱瞞，這一聲哥哥，我叫得心甘情願。從今以後，我就是你的義妹，咱們有福同享，有難同當！”

袁春望瞇起眼，嘖嘖兩聲：“人家義結金蘭要拜天地，你就這麼打發我？”

魏瓔珞瞪他一眼：“拜天地的是夫妻，義結金蘭那叫焚香叩拜！”

袁春望笑道：“總之得先換帖，要你的生辰八字，擺上天地牌位！”

魏瓔珞：“我們都淪落到這個地步了，從簡，從簡。”

“簡什麼？”袁春望曲指在她眉心敲了一下，“我這一生就收一個妹妹，不能簡了，待會兒你就寫庚帖！”

魏瓔珞捂著眉心：“哥，那不叫庚帖，那叫金蘭貼！”

袁春望若無其事地一笑，不疾不徐又給她一塞一勺藥：“我說庚帖就是庚帖，你吃完了就寫！”

也不知他為何對這事這麼上心，當天下午楞是找來筆墨紙硯，畫押一樣，逼著魏瓔珞給他寫了庚帖……不，金蘭帖。魏瓔珞沒奈何地寫了，寫的時候，順便問他皇后的近況，袁春望只說還行。

還行是什麼意思？皇后的身子到底是好了還是不好？夜裡魏瓔珞翻來覆去睡不著，最後一咬牙，披衣爬起，小心翼翼出了永巷，朝長春宮方向走去。

到底是長春宮裡出來的人，對裡頭的一切都很熟。

譬如今夜負責守夜的人，是珍珠。

“你呀。”魏瓔珞自她身旁經過，無奈嘆了口氣，“總是不到二更就睡著了！”

避過珍珠之後，魏瓔珞來到寢宮外窗戶旁，翻身一躍，人雖翻過了窗戶，卻難下來，一隻腳在空中吊了半天，還是沒踩著地。

直至一雙有力的手從背後伸出，如同接住天上掉下的落花，穩穩的握住她的腰，將她從空中接到地上。

魏瓔珞驚訝回頭：“……啊，少爺。”

傅恆的笑容在月下熠熠生輝：“你曾是皇后身邊的大宮女，來看望舊主子是不忘本，完全可以堂堂正正從門走進來，為什麼要爬窗這麼鬼祟！”

魏瓔珞猶豫不決：“我……”

一根溫暖的手指貼在她的唇上，傅恆極善解人意地說：“好了，不管怎樣，既然已經被我抓住，就不要再鬼鬼祟祟了，光明正大來吧！”

魏瓔珞有些賭氣的別過臉去：“我不來了。”

她實在不想再跟對方扯上關係，於是轉身就走，剛剛爬上窗戶，卻又被他抱了回來，不由得又羞又怒，咬牙道：“富察傅恆，你到底要幹什麼！”

傅恆忽然俯身在她耳邊，低聲道：“以後逢明玉值守的日子，子時寢殿內無人，你可以來看望皇后。”

魏瓔珞愣住。

傅恆：“記住，只有子時，好了，你爬出去吧！”

魏瓔珞氣結，猴兒似的爬上窗，卻又後悔了，轉頭道：“哼，我好不容易來看望娘娘，總要看一眼才走啊！”

一隻手伸在她身後，似乎早已料定她會這麼說，早已料定她會回頭。

魏瓔珞遲疑地望著那隻手。

“還要我等多久呢？”傅恆溫柔道，“你不願意去面聖，我不逼你，你願意留在辛者庫，我等你，等你能拋開恩怨，放下包袱，不管多久，哪怕用這一生，我也會等到底。”

他若不說這話，魏瓔珞說不准還會握住他的手，如今聽了他這番告白，魏瓔珞頓覺渾身發熱，視線裡那隻手更是滾燙滾燙，只看著就讓她臉上發燒，若是握住了，豈不是要將她渾身點燃。

“……說，說什麼呢，我走了。”她不自然的別過臉去，慌慌張張地翻窗逃走。

傅恆望著她的背影，搖頭失笑。

珠簾晃動，明玉從簾子後走出來：“富察侍衛……”

傅恆回過身：“明玉姑娘，多謝你了！”

明玉咬咬牙：“你不用謝我，不過……貴妃一事，當真是她……”

“明玉姑娘！”傅恆忽然開口打斷她，然後朝她搖了搖頭。

明玉：“好好好，我不問了！她能來看望皇后，還算有良心，以後我值守的時候，會悄悄放她進來，你不必擔心。”

兩人又聊了幾句，明玉便回屋繼續照看皇后去了，而傅恆獨留床邊，望著魏瓔珞離去的那扇窗口，神色憂慮。

月亮自窗前落下，太陽自窗外升起，又是新的一天來臨。

正如慧貴妃薨了，有人歡喜有人憂，皇后久病不愈，同樣有人歡喜有人愁。

承乾宮內院，跪著一地的人，傳旨太監展開手冊文，念道：“奉天承運，皇帝詔曰，嫻妃那拉氏，性生溫婉，質賦柔嘉，今封為貴妃，以昭恩眷，欽此。”

嫻妃深深伏下，唇畔帶笑：“謝皇上隆恩。”

傳旨太監收起手中冊文，面帶討好：“嫻妃娘娘，恭喜啊！”

嫻貴妃輕輕點頭，珍兒立刻上前看賞，幾錠足銀入袖，傳旨太監臉上的笑容更盛：“謝嫻貴妃賞賜，對了，皇上還特囑御醫署制了一味琥珀玉顏膏，聽聞是用琥珀末調和硃砂、白瀨的脊髓製成，每日抹上，傷口很快癒合，還有祛疤之效，想必很快就會送來，皇上可真是關心娘娘啊。”

果然沒過多久，另一隊傳旨太監就進了承乾宮，帶來了弘曆的賞賜——琥珀玉顏膏。

待送走太監後，珍兒極興奮的與嫻貴妃說：“奴才聽人說，是太后親自為您請來的位份呢。”

“是嗎？”嫻貴妃似笑非笑。

“嗯，而且皇上二話不說就應了！可見您在他們二位心中的地位，與別不同！如今貴妃不在了，皇后又長眠不醒，后宮大事，可就全依您做主了，您可得多多愛惜身體才是啊。”珍兒一邊說，一邊擰開琥珀玉顏膏的瓶蓋，“娘娘，上藥吧。”

豈料嫻貴妃忽然伸手奪過藥瓶，隨意倒入了一旁的盆栽。

珍兒驚呼：“娘娘！這琥珀玉顏膏十分珍貴，您能隨意處理呢？萬一真的留下疤痕，後悔都來不及！”

盆栽裡的泥土似一張貪婪的嘴，一口一口將盆中藥液吸乾。嫻貴妃低頭看著這一幕，幽幽笑道：“本宮就是要留下疤痕，最後深深印在皇上心裡，讓他永遠忘不了，本宮是為他受的傷！”

第八十七章 探病【下】

看見闖進長春宮內院的人，明玉忙行禮道：“奴才恭請皇上聖安！”

弘曆腳步不停：“不必跟上來，朕想單獨陪陪皇后！”

明玉吃驚：“皇上！皇上！”

李玉一邊為弘曆關上寢宮宮門，一邊埋怨道：“大呼小叫什麼？”

明玉焦急地望向門內，大呼小叫什麼？自然是因為今夜是她當值，而她又放了某個人進去……

寢殿內，魏瓔珞一邊給皇后活動脈搏和關節，一邊跟她說話：“皇后娘娘，葉太醫說了，您不能一直這樣躺著，會影響到今後的走路和康復。娘娘，魏瓔珞很想您，想听您的聲音，哪怕是罵我也好，請您睜開眼睛吧，好不好？”

皇后平靜地躺著，並沒有一絲清醒的跡象，魏瓔珞難過不已，就在這時，突然聽見腳步聲。

弘曆匆匆走入寢殿，殿內空無一人，唯獨皇后躺在床上。

奇怪了，是他聽錯了嗎？他明明聽見裡面有人聲，還以為是皇后醒了呢……

空歡喜一場，弘曆嘆了口氣，慢慢坐到皇后身邊，靜靜望了她一下，握住她的手：“皇后，朕想尋人說說話，可偌大的紫禁城，竟找不到一個可以聽朕說話的人。如果你現在醒著，該有多好啊。”

皇后神情靜謐而溫柔，弘曆嘆息：“最近宮裡發生了很多事，慧貴妃薨逝了，她十四歲入寶親王府，與朕相伴十二載，朕知道，她很渴望關心和愛，可朕能給她的，只有皇貴妃的封號，她的離開，朕很傷感，但再重來一次，朕還是會這樣選擇。”

皇后的睫毛，輕輕顫動了一下，彷彿馬上就要醒來。

弘曆驚喜：“皇后！皇后，你能聽見朕說話，是嗎？”

良久，皇后並無更多的回應，弘曆失望：“皇后，連你也覺得朕冷血無情，是不是？朕待你不好，待貴妃也不好……”

弘曆說話間，突然注意到床幃抖動了一下，陡然住了口，片刻後，若無其事地：“皇后，朕還有事，明日再來陪你說話。”

弘曆站起身，轉身離去。

魏瓔珞捂著嘴趴在床底下，直至腳步聲遠去，還是維持著現在的姿勢，直到明玉的聲音從外頭傳來：“可以出來了。”

魏瓔珞這才從床底爬出來：“討厭鬼終於走了嗎？”

她愣住。

床沿站著兩個人，一個是面色尷尬的明玉，還有一個是面色鐵青的弘曆，他居高臨下地看著她，冷冷道：“你說呢？”

魏瓔珞使勁瞪了明玉一眼，明玉口型：“我是被逼的！”

弘曆：“出去！”

魏瓔珞與明玉一起往外走，走到一半，弘曆的聲音在她身後怒道：“魏瓔珞，你留下！”

魏瓔珞只好停下腳步。

待到明玉離開，弘曆冷冷問道：“為什麼躲在這裡？”

魏瓔珞：“奴才來看望皇后娘娘，聽見腳步聲，一時情急，就鑽進了床下。”

弘曆：“誰准你偷跑來這了！”

魏瓔珞低聲：“皇上，奴才想皇后娘娘了！”

弘曆愣了一下，沒想到魏瓔珞如此直白，最終只是冷笑：“你是該對皇后心存感激，更該深懷恐懼，因為沒有皇后的庇佑，朕隨時都能殺了你！”

魏瓔珞一驚，突然驚呼一聲：“皇上，皇后娘娘的手動了一下！”

弘曆驚喜，快步上前：“皇后！皇后——”

他喚了半天，皇后仍是老樣子，莫說是手了，連眉毛也沒動一下，弘曆忽然轉頭，只見身後空空如也，魏瓔珞早已不知所踪！

“這小滑頭！”弘曆怒氣沖沖的喊了一聲，卻又忍不住搖頭失笑。

又陪了皇后片刻，弘曆走出寢殿，明玉早已跪在外頭，忐忑不安道：“皇上，奴才再不敢放魏瓔珞進來了！”

弘曆冷聲：“她在哪兒？”

明玉欲言又止。

弘曆：“還需要朕再問一遍嗎？”

明玉吞吞吐吐：“在後院。”

長春宮後院，魏瓔珞端著藥茶出來，迎面撞上弘曆，心中暗罵一聲，這明玉又出賣了她一次，迅速跪倒道：“皇上，奴才有罪。”

弘曆隨意地在一邊坐下：“手裡端的是什麼？”

魏瓔珞：“葉大夫開的藥方，奴才想為皇后娘娘做點什麼，才討了這個差事。”

弘曆淡淡一笑：“你對皇后，倒是忠心耿耿！”

魏瓔珞：“皇上，皇后對您，也是一片真心啊！”

弘曆：“后宮的女人，本質又有什麼區別？”

魏瓔珞：“皇上，娘娘不一樣！”

弘曆：“朕知道，皇后想要一份真情，可她怎麼不想想，人君一身，實億兆群生所託命也！天下之主，哪兒有心思兒女情長？”

魏瓔珞：“皇上是嫌棄后妃，目光短淺，不懂體諒？”

弘曆：“朕說錯了嗎？如今水患肆虐，流民無數，朕傾一國之力，治理河道，可那些河道官員，層層虛報，中飽私囊！如今城外難民，不過千之一二啊！朕心焦如焚，日夜難眠，后宮又在幹什麼呢？”

魏瓔珞：“皇上，打從出生起，女子便被拘於一方天地，就算出嫁了，也不過從一個籠子，換到另一個籠子。明明是養尊處優的黃鸝畫眉，如何同雄鷹一般，眼界開闊、翱翔四海。您別忘了，籠子是天下男人精心鑄造的！”

弘曆冷聲：“放肆！”

魏瓔珞：“奴才失言，請皇上恕罪！”

弘曆要發火，卻又忍下：“朕真是糊塗了，竟和你一個無知宮女說這些！”

弘曆要走。

魏瓔珞：“靜聽迢迢宮漏長，齋居暫屏萬機忙。那無詩句娛清景，恰有梅梢送冷香。”

弘曆猛然轉身：“你會背朕的詩？”

魏瓔珞：“皇后娘娘教完了四書五經，就開始教皇上的詩文，奴才一直抗議，娘娘還是非教不可！娘娘教導奴才，說皇上繼位繼位以來，寬大為證，罷開墾、停納稅、重農桑、昭雪冤獄、救民水火，所以，他是個好皇帝！”

弘曆：“皇后真這麼說？”

魏瓔珞點頭。

弘曆：“朕想做一個明君，可現實告訴朕，實在太難了。這個帝國，就像一艘巨輪，朕想好好掌舵，卻屢屢受挫，偏離了航向。”

魏瓔珞：“吳中曾有歌謠，乾隆寶、增壽考，乾隆錢、萬萬年。奴才知道，國家很大，事情很多，但皇上一件一件去辦，就算結果不如人意，總是無愧于心，無愧于天！”

弘曆定定地望著她，似驚詫似震撼：“無愧于天……這四個字，朕會記住！”

魏瓔珞見弘曆臉色和緩，連忙：“其實皇上所有的詩文，娘娘都會倒背如流！”

弘曆：“為什麼？”

魏瓔珞：“並因皇上才學出眾，而是娘娘想了解皇上所思所想，皇上若把一切難事說與娘娘，何愁天下沒有知音人呢？”

弘曆失笑：“你繞這麼大一圈子，還是在為皇后說項，她總算沒有白疼你！不對，你再說一遍！”

魏瓔珞：“皇上肯向娘娘說心事，何愁沒有知音呢？”

弘曆：“不是這句！你說一直抗議，又說朕非詩才出眾，到底什麼意思！”

魏瓔珞一震。

弘曆：“魏瓔珞，你竟敢嫌棄朕——”

魏瓔珞急聲：“皇后娘娘還在候著，奴才先行告退！”

魏瓔珞急匆匆走了，弘曆看著她的背影，思慮片刻，卻是忍不住面帶笑容。

“起駕，回宮！”

從長春宮出來，鑾駕將弘曆送回養心殿。

鑾駕起伏片刻，弘曆忽然睜開眼：“李玉。”

李玉：“奴才在！”

弘曆猶豫一下：“朕對魏瓔珞……是不是太過苛刻了？”

您才知道啊？李玉心中翻了個白眼，嘴上卻道：“雷霆雨露均是君恩，無論您怎麼對她，她都得受著。”

馬屁拍到了馬腿上，只見弘曆搖搖頭，道：“仔細想來，朕對魏魏瓔珞的確是苛刻了些，皇后說得對，她並非沒有可取之處。 ”

李玉一愣：“皇上，這……您是打算赦免她了？”

第八十八章 禍不單行

辛者庫外，袁春望攔住了魏瓔珞：“你要去哪？”

魏瓔珞：“我去長春宮！”

袁春望：“不許去！”

魏瓔珞：“哥！”

袁春望的神色極不耐煩：“你虧欠皇后的，難道還沒有還清嗎？”

魏瓔珞垂下頭：“皇后娘娘病得很重，若她一直繼續躺在床上，將來會無法行走，甚至喪失說話的能力，我總得為她做點什麼，才會心安理得！”

袁春望嗤了一聲，手指點點她眼下的黑眼圈：“白天在辛者庫幹活，晚上還要去長春宮，你不要命了？”

魏瓔珞揮開他的手：“皇后娘娘是主子，是恩師，更像姐姐，她多次護我，甚至不惜觸怒皇上！若是沒有她，世上早無魏瓔珞此人！哥，你就讓我去盡盡心，好不好？”

袁春望用力戳她的額頭：“你呀，真是個大傻瓜！”

魏瓔珞看他片刻，忽然笑了：“如果是你病了，我也一樣，會這樣照顧你！”

袁春望愣住，隨後神情認真：“你會嗎？”

魏瓔珞：“就像你細心照顧我一樣，我也會把藥灌進你嘴裡！”

袁春望不擅照顧人，先前餵她吃藥的時候，都是一勺一勺硬塞進她嘴裡，結果嘴裡沒吃幾口，衣服倒先吃了個飽。

聽出她話裡的意思，袁春望又好氣又好笑，用力扯起魏瓔珞的臉頰，魏瓔珞吃痛，反忍不住笑了：“我要走啦！”

目送她離開，袁春望搖搖頭，重又回到倉庫門口，卻不料撞見一個不速之客，沉下臉來：“劉嬤嬤，你在這兒幹什麼？”

劉嬤嬤：“這兒是倉庫，我還能幹什麼？不過找些從前的舊物，這就走了。”

她在倉庫里東摸摸西摸摸，最後拿了個舊燭台離開，身後，袁春望抱著胳膊，若有所思地望著她的背影。

長春宮後院，魏瓔珞捧著水盆有些吃力，突然一隻手伸出來，替她接過水盆。

魏瓔珞：“少爺！”

傅恆豎起一根手指，示意她噤聲。

魏瓔珞環顧四周，壓低聲音：“這麼晚了，你不在乾清宮值夜，跑到這兒來幹什麼！”

傅恆：“我替皇上去軍機處傳旨，悄悄溜出來，你呢？你在幹什麼！”

魏瓔珞：“明玉要為皇后擦身，我幫幫她！”

不，別來！

長春宮寢殿內，明玉面色僵硬地立在一旁，時不時往門外偷看一眼，額頭上已經急出了一層汗水。

床沿，一個不速之客。

弘曆望著皇后的睡眼，低聲：“皇后，朕預備赦免魏瓔珞，依舊讓她回來伺候，你會高興嗎？”

皇后靜靜躺著，睫毛竟然顫動了一下。

伺候在一旁的爾晴忽道：“皇上，這麼好的消息，奴才想親自告訴魏瓔珞，她一定高興壞了！”

弘曆眼中一亮：“她今夜也來了？”

明玉不敢相信的看向爾晴，用眼神詢問：你怎知瓔珞來了，你想做什麼？

她怎知的？

爾晴心中冷笑，她又不是傻子，連宮裡多了個人都看不出來。況且明玉從來就不是個能守住秘密的人，傅恆啊傅恆，找她幫忙，你可真是所託非人。

至於她想做什麼，還不夠明白嗎？爾晴起身道：“就在後院，奴才帶您去。”

“不必。”弘曆起身道，一副興匆匆的模樣，“朕一個人過去就行。”

望著他的背影，爾晴嘴角不自覺的向上一勾，笑容冰冷。

弘曆到了後院，一眼望見傅恆捧著個水盆，魏瓔珞正在幫他挽起袖口，二人站在一塊兒，有說有笑，神態親暱，猶如一對璧人。

弘曆腳步頓時一停，神色驟變。

爾晴故作驚訝：“這麼晚了，富察侍衛怎會在此！皇上，這、這奴才也不知道……”

弘曆目光冰冷地掃過他們二人，臉色變得陰沉，頭也不回地轉身走了。

李玉在門外迎接他，手中捧著一道明黃卷宗，小心翼翼道：“皇上，這赦免魏瓔珞的旨意——”

弘曆一把奪過聖旨，重重丟了出去：“滾！”

禍不單行。

就在弘曆丟棄聖旨的第二天，劉嬤嬤氣勢洶洶地帶著一群太監，衝進辛者庫倉庫，大吼一聲：“搜！”

魏瓔珞才剛剛從長春宮裡回來，衣服都沒來得及脫，就遇上這樣一個狀況，不由得皺起眉頭，盯著四處亂翻的太監們。

“給我仔細搜！”劉嬤嬤的目光則陰冷地盯著她，“角落也別放過！”

不消片刻，便有太監從倉庫角落回來，手裡捧著一隻木人，脖子上掛著一條繩索，繩索上血跡斑斑。

劉嬤嬤厲聲：“魏瓔珞，這是什麼！”

魏瓔珞一怔。

養心殿書齋。

嫻貴妃聽說弘曆今日心情不大好，卻沒想到會不好到這個地步。她送來的點心放在一旁，已經沒了半點熱氣，養心殿裡靜悄悄的，沒人敢大聲說話，甚至沒人敢呼吸。

“參見皇上，參見娘娘。”珍兒忽從外頭走進來，拜過二人之後，匆匆來到嫻貴妃身旁，附耳在她耳邊說了兩句，嫻貴妃蹙起眉頭：“果有其事？”

珍兒點頭。

嫻貴妃：“皇上，辛者庫出了點事，臣妾要去處置，先行告退。”

弘曆猛然抬頭：“辛者庫會出什麼事情？”

嫻貴妃詫異於弘曆對此感興趣：“發現一名辛者庫的宮女施行厭勝之術，詛咒貴妃娘娘。”

弘曆：“誰？”

嫻貴妃：“曾是長春宮皇后娘娘身邊的一等宮女——魏瓔珞。”

弘曆勃然色變：“把所有人提來，朕要親自審問！”

小木人很快就送到了他手上。

極粗糙的一隻木人，雜木所製，上頭還帶了些許木刺。脖子上繫著一段染血的繩子，仔細一看，竟是人髮編織而成，髮質柔軟纖長，似女人的髮絲。

弘曆把玩著小木人，神色陰晴不定。

不但證物到了，證人也到了。

劉嬤嬤跪在地上，誠惶誠恐道：“禀皇上，禀娘娘，前些日子，奴才收到一封密信，說有人暗地裡咒殺貴妃，並有證據藏於辛者庫，奴才本是不信，但事關重大，只好命人從嚴搜查，結果在魏瓔珞暫居的庫房內，發現了這尊木偶。這木偶上寫著貴妃的生辰八字，後背滿是血痕，脖子上還繫著一根麻繩，很顯然，魏瓔珞一直在暗地裡詛咒貴妃，貴妃才有殺生之禍啊！”

嫻貴妃：“魏瓔珞，你怎麼說？”

飛來橫禍，魏瓔珞怎肯承認，當即否認道：“這是有人故意將木偶藏於倉庫，構陷於奴才！”

“皇上，嫻貴妃娘娘。”劉嬤嬤瞥她一眼，陰測測道，“那倉庫只有魏瓔珞獨居，除了她以外，還有誰會埋這個木偶？”

魏瓔珞斷然：“奴才從未做過！”

“還有，貴妃娘娘去後，宮中眾人心懷悲戚，唯有她一人，面不改色，嬉笑如常。”劉嬤嬤厲聲道，“只有深恨貴妃娘娘的人，才會如此作態！魏瓔珞，你摸著良心說說，你難道不是這種人嗎？”

無需魏瓔珞開口，弘曆便知道劉嬤嬤說的是真的。

即便不為她自己，為了長春宮昏迷不醒的皇后，魏瓔珞都會從骨子裡恨透慧貴妃，且她與旁人不同，旁人恨就恨了，她卻會以牙還牙，報復對方，譬如皇陵中的裕太妃，便是因為得罪了她，化作枯骨一具。

“哼！”

木人在空中劃出一道弧軌，落在魏瓔珞身前。

弘曆長身而立，冷冷盯著她：“鐵證如山，你還不認罪！”

第八十九章 辦法

辛者庫賬房。

一眾小太監垂首肅立，緊張地看著對面的袁春望。

袁春望坐在書桌後，翻了翻手中的賬本，指出其中幾處不妥之處：“回去改改，改好給我看。”

小太監忙雙手接過：“嗻！”

待到小太監們都離開，一個俏麗身影忽然閃進門來，弱柳似倚在門上，笑道：袁哥哥，忙什麼呢？ ”

袁春望瞥了她一眼，繼續整理手頭賬本。

山不來就我，我便去就山，錦繡笑靨如花地走來：“袁哥哥，魏瓔珞死期在即，你還不回過頭來看看我麼？”

整理賬冊的手頓了頓，袁春望緩緩抬頭，瞇起眼道：“你說什麼？”

錦繡索性坐到他桌上，曲線玲瓏的身子半側在他眼前，笑著說：“魏瓔珞被告發咒殺慧貴妃，這一次，人贓並獲，她絕對逃脫不了！哎，袁哥哥，你去哪，等等我呀……”

侍衛所值房。

桌上放著一杯香茗，茶香四溢。午後陽光灑在傅恆身上，他將手中兵書翻了一頁，耳邊忽然響起一個有些陌生的人聲，清冽如泉：“富察傅恆，出來！”

他皺了皺眉，轉頭望去，見一個極貌美的少年太監立在門前，身旁兩名侍衛正在拉扯他，厲聲道：“你是什麼人，居然敢擅闖侍衛所，還直呼富察大人的名字！”

“我是誰不重要。”袁春望望著傅恆，冷冷道，“重要的是……魏瓔珞！”

傅恆抬了抬手，兩名侍衛鬆開手，退出門去。

“你剛剛提到魏瓔珞？”傅恆未起身，靠在椅內問道，“她出什麼事了？”

“有人在倉庫內找到厭勝小人，指認她是咒殺慧貴妃的兇手。”袁春望道，“如今人已經被押去了養心殿，只怕馬上就要處決了。”

聽到這裡，傅恆二話不說，起身朝門外衝去。

“你想殺了魏瓔珞嗎？”袁春望朝他的背影喊道。

傅恆猛然轉身：“你什麼意思？”

袁春望冷笑道：“堂堂御前侍衛，為一個辛者庫宮女求情，若說你們沒有私情，誰會相信？”

傅恆：“你！”

袁春望冷聲：“現此事本當交予慎刑司處置，緣何去了養心殿，富察侍衛應該比誰都清楚！你這一去不要緊，卻會觸怒天子，到那個時候，魏瓔珞才真是死路一條！”

傅恆聞言，臉色一點點蒼白起來。

騎馬打仗是他的強項，琴棋書畫也是他所長，但面對這樣的爾虞我詐，傅恆卻六神無主，沒了主意。半晌之後，他有些乾澀地問道：“你有什麼辦法？”

“辦法在長春宮。”袁春望幽幽道，“只有一個人能救魏瓔珞。”

傅恆盯了他半晌，忽然轉身離去。

他從未覺得去長春宮的路有這麼長，長的彷彿走了一生一世。

“姐姐！”撲通一聲，傅恆衝入寢殿，半跪在床沿，握住皇后的手道，“救救瓔珞！”

爾晴正在為皇后餵藥，被他一驚，手中的藥都打翻了些許：“富察侍衛，你怎麼……”

傅恆對她視而不見，握緊皇后的手，殷殷切切道：“姐姐！姐姐，我知道你聽得見我說話，葉天士說過，你的身體在逐漸復原，只是你一直在逃避現實，不願意醒過來！你聽見我說話嗎？姐姐！”

皇后一動不動地躺在床上。

傅恆其聲更哀：“姐姐！額娘為了你的病，每天都在哭，現在一隻眼睛都看不見了，阿瑪整日長吁短嘆，無心公務！還有整個長春宮，所有人都鬱鬱寡歡，一團死水！你從前那麼寵愛魏瓔珞，她為了你去報仇，為了你去殺人，現在她瀕臨絕境，你就不能振作精神，去幫幫她嗎？”

聽見魏瓔珞的名字，爾晴垂了垂眼，眼底晦暗一片，然後抬眸道：“富察侍衛，娘娘一直睡著，她什麼也聽不見。”

“不，她聽得見！”傅恆也是沒有辦法了，他救不了瓔珞，普天之下只有一個人能救瓔珞，這個人就在他眼前，他無論如何也要喚醒她，“姐姐，你全都聽得見，為什麼不肯醒過來，為什麼要躺著！因為你無法面對再次失去孩子的痛苦，還是你不敢面對爭奪不休的后宮！但你又能逃避多久，除非一輩子躺著床上，除非你一輩子都做個活死人！”

“富察侍衛，你別這樣，無論你說多少，娘娘她都……”爾晴的聲音戛然而止。

只見一滴淚珠凝在皇后眼角，與此同時，她的尾指也蜷縮了一下，似做著一場噩夢，似竭盡全力想要從噩夢中掙脫出來。

“姐姐！”傅恆大喜，更加用力地握住她的手，似乎想要藉此將力氣傳過去，助她劈開噩夢，從裡面爬出來，“求你，醒過來，醒過來！只有你能幫她，只有你能救她了……”

身旁傳來一聲輕嘆：“你想救魏瓔珞？”

傅恆愣了楞，轉頭望過去。

“娘娘醒不過來，時間來不及了。”爾晴將藥碗放到一旁，抽出一張手帕，慢條斯理的擦乾淨手上的藥漬，大家閨秀，就連這簡單的動作都透著一股優雅，她放下手帕，抬首對傅恆一笑，“你想救魏瓔珞，只有一個辦法……辦法很簡單，我來告訴你。”

養心殿內，氣氛緊張。

魏瓔珞尚不知傅恆與袁春望正在竭盡全力想辦法救她，即便知道，也不會靜靜等著。她從來就不是一個坐以待斃的人，與其等人救，不如自救！

從地上撿起小木人，冷靜地打量片刻，魏瓔珞輕輕撥弄了一下繩結：“皇上，這是平結。”

嫻貴妃：“平結？”

“這種結很容易解開，只要兩手握住這兒用力一扯，就會輕鬆打開。”魏瓔珞做了一下演示，果不其然，繩子飛快鬆開，化作一縷躺在魏瓔珞掌心。

劉嬤嬤癟癟嘴：“那又怎麼樣？”

“不管是繡花還是幹活兒，平結都容易散開，所以，我從來不用平結。你們看！”魏瓔珞用手頭的繩子，重又在木人脖子上打了個結，“我喜歡這樣打結，若是不信，你們可以去查我所有的繡品，和我接觸過的繩結，到底是什麼樣的。”

劉嬤嬤一聲冷笑：“就算打結的方法不同，也不能證明這物件兒和你無關！”

魏瓔珞嗤笑一聲：“劉嬤嬤，木人是從何處搜出來的？”

劉嬤嬤：“就在你居住的庫房裡！”

魏瓔珞：“庫房何處？”

劉嬤嬤：“庫房……柴堆後牆壁上的小洞，專門用來放這厭勝之物！”

魏瓔珞笑了：“慧貴妃走了二月有餘，若她真是被我生生咒殺，為何我不處置了證據，留著讓你們查證！”

劉嬤嬤：“這就要問你自己了，我可不知道！”

魏瓔珞：“好！就算我真那麼蠢，專門留著證據好了，木人藏於牆壁洞內，夏季裡倉庫潮濕悶熱，柴堆都是濕漉漉的，牆壁更是漏水發霉，這木頭倒好，浸在水里，卻半點兒濕氣都沒有！”

劉嬤嬤臉色越來越難看：“這……這……”

魏瓔珞盯著她：“這是因為，小木人是最近才放進去的！”

弘曆始終沉著臉，盯著魏瓔珞，一言不發。

事有蹊蹺，嫻貴妃不能裝作沒看見，當即喝問道：“劉嬤嬤，這到底是怎麼回事！”

劉嬤嬤汗如雨下：“這……奴才也不知道啊！”

魏瓔珞：“都是因為你自己蠢，就連這點兒小事都辦不好，你還能幹什麼！嫻貴妃娘娘，此事一定有人指使，請您不要放過居心叵測之人！”

嫻貴妃搖了搖頭：“把她拉去慎刑司，嚴刑審問！”

李玉：“嗻！”

李玉一揮手，劉嬤嬤立刻被拉走，她驚呼一聲：“皇上饒命！嫻貴妃饒命！奴才知罪，奴才真的知罪了！”

魏瓔珞冷冷注視著劉嬤嬤被拉走。

嫻貴妃：“如此說來，魏瓔珞是被冤枉的，皇上，是不是……”

她原以為事情到此就算結了，哪知弘曆冷笑一聲：“咒殺貴妃的罪名，落不到你身上。那身為內廷宮女，與御前侍衛有私呢？”

魏瓔珞一怔，猛然看向弘曆。

嫻貴妃吃驚：“皇上，這事兒涉及宮女清譽，可大可小，若是沒有證據……”

弘曆一字一句：“是朕親眼所見！來人，把她一併關押慎刑司！”

太監們上前，魏瓔珞站起身來，毫不猶豫向外走。

弘曆：“站住！”

魏瓔珞停住腳步。

弘曆面色極陰鬱，明明是他自己下的命，如今卻又隱隱一副後悔的模樣：“剛才還振振有詞，現在怎麼不為自己辯解了？”

似乎只要她解釋，他就信，然後放她自由。

可魏瓔珞垂首片刻，最後輕輕回道：“……皇上既說自己親眼所見，奴才無話可說。”

右手握在椅子扶手上，手背爆出一根根青筋，弘曆還要裝作毫不在意的樣子，淡淡道：“好一個無話可說，帶下去！”

魏瓔珞嘆了口氣，被太監帶了下去。弘曆一直望著她的背影，身旁，嫻妃低頭看著他青筋直爆的手背，若有所思。

“皇上。”李玉忽從外頭小跑進來，“富察侍衛來了。”

“他來做什麼？”弘曆冷笑一聲，“難不成是要為了那個女人求情？”

他忽覺說漏了嘴，當即閉上嘴巴不說話，嫻貴妃何等聰明的人物，裝作沒聽見的樣子，也不多問，只在養心殿內坐了一會，便藉口要處理宮中事務，帶著珍兒等人離開了。

她走後，弘曆方重新開口：“人呢，還在外頭嗎？”

李玉去而復返，回道：“還在外頭跪著呢。”

弘曆冷笑一聲，近乎遷怒地說：“讓他跪！”

李玉猶豫片刻：“皇上……他說有要緊事，要禀報皇上！”

“能有什麼要緊事。”弘曆冷冷道，“還不是為了那個女人，告訴他，魏瓔珞穢亂宮闈，朕絕不輕饒！”

李玉：“嗻！”

李玉正要退出去，身後忽又響起一聲：“等等！”

養心殿內院，傅恆跪在地上，他安靜地等了許久，沒能等到弘曆的傳召，而是等來了一雙明黃色的龍靴。

“傅恆！”弘曆居高臨下地看著他，“傅恆，你跪什麼，為誰跪？”

傅恆深吸一口氣，伏在他面前：“皇上，奴才是來請婚旨的！”

“你想娶魏瓔珞？”弘曆也不知自己為何如此憤怒，以至於連他接下來的話都不想听完，直截了當給出答复，“告訴你，這絕不可能，朕不容許！這一回，朕要摘了魏瓔珞的腦袋，以正宮闈！”

弘曆轉身就走，走到一半，忽然聽見身後響起一聲：“皇上曾為奴才賜過婚，奴才又怎能另娶他人！”

弘曆停住腳步，慢慢轉過身：“你說什麼？”

“奴才……願遵從聖上的旨意。”傅恆伏在地上，以掩痛苦的表情，“迎娶刑部尚書來保的嫡孫女喜塔臘-爾晴！”

第九十章 分手

吱呀——

牢門開了，一名太監從外頭走進來，三下兩下，除去魏瓔珞身上的鎖鏈：“你可以走了。”

“什麼？”關在她對面的劉嬤嬤大叫，雙手抓住鐵柵欄，不住搖晃道，“她怎麼可以出去，我呢？”

魏瓔珞轉了轉有些酸痛發紅的手腕，一言不發的出了門。

她沒有多問什麼，如果對方不想讓她知道答案，那麼問了也沒用，如果對方想讓她知道答案，那麼她很快就會知道答案。

事實也的確如此。

魏瓔珞回到永巷，發現早已有人在那等著她。

“富察傅恆。”魏瓔珞停下腳步，望著對方，“你做了什麼？”

皇帝不會無緣無故的放人，她能出來，肯定是因為有人付出了足夠的代價。

“瓔珞。”傅恆聲音極輕地說，“我要迎娶爾晴了。”

太陽還沒有落山，夕陽斜照在魏瓔珞肩上，魏瓔珞卻覺得渾身發冷，就彷佛落在肩上的不是夕陽，而是紅色的雪，沉甸甸的累在她肩頭，滲入骨髓的冷。

“是嗎……”她忽然轉身，夢囈般喃喃，“你要娶爾晴了。”

“瓔珞！”傅恆上前一步，拉住她的手，卻被她用力甩開。

傅恆眼中閃過一絲痛色，欲言又止了半晌，最後一咬牙，從懷裡掏出一隻香囊，道：“我是來還你這個的。”

魏瓔珞慢慢轉頭，面無表情地看著那隻香囊。

七夕之日，定情之物。

“你不要了？”魏瓔珞慘笑一聲，“那就丟了吧！”

她一揚手，將香囊從他手中拍飛出去，兩人身旁就是水溝，香囊落進臭水溝裡，水面鼓起幾隻泡，香囊漸漸沉到底。

“你從前對我說的那些甜言蜜語，聽得多了，我一不小心就信了。”香囊沉到底，魏瓔珞的心也沉到底，“所以，皇上問我時，我不解釋，因為那是事實，即便嚴懲，我也願意承擔，我以為……你會跟我一樣的……”

“瓔珞……”傅恆神色更痛，他向前一步，似想重新抓住對方。

“你想說你有苦衷嗎？”魏瓔珞卻開始步步後退，搖著頭道，“理由千千萬萬，結果卻只有一個——你要娶爾晴了，對不對？”

人，總是心口不一。

她嘴上說著足夠冷靜的話，心裡卻在哀哀哭泣，無聲的祈求：“解釋啊，快跟我解釋啊，無論你有什麼樣的苦衷，我都能體諒的……”

可是等來等去，卻只等來他一個沉甸甸的：“……對。”

魏瓔珞急忙抬起頭，只有保持這個姿勢，眼淚才不會當著他的面落下來。

“好，我知道了。”她笑道，“從今天開始，你不要再來找我了。”

她轉身離去，貌似決然，但離去的腳步卻很慢很慢。

慢到就像是故意在等待，等待他反悔，等待他追上來。

可他沒有。

傅恆一直站在她身後，默默目送她離開，直到她的背影完全消失，才緩緩踱到水溝旁，乾淨的手指毫不猶豫的伸進臭水溝裡，從一堆泥濘污穢中掏出香囊，然後毫不嫌棄的將之貼在心口，表情極為悲傷。

夕陽西下，辛者庫宮女所內。

“魏瓔珞呢？”袁春望推門而入，目光在裡頭逡巡一圈。

裡頭的宮女們愣住，錦繡急忙反問道：“魏瓔珞？她不是被關進慎刑司了嗎？怎麼，又給放出來了？”

袁春望不動聲色地望了對方一眼，也不做解釋，徑自離開。

以他對她的了解，若是沒有回宮女所，那必定只有一個地方可去了。

袁春望很快來到倉庫中。

霉味，灰塵，黑暗，撲面而來，袁春望踱至倉庫最裡側，朝窩在牆角的那人道：“怕被人看見你哭的樣子？”

魏瓔珞背對著他：“……我沒哭！”

袁春望也不揭穿她，隨手點燃桌上一隻銅製燭台，幽幽燭火照亮他的手指，照亮他修長的側身，照亮他另一隻手中提著的紅木食盒。

揭開食盒，最上層是梅花烤肉，第二層是清炒木耳，第三層是粒粒如珍珠的貢米粥，第四層是一碟灑滿霜糖的雪花糕。

“慎刑司可不是好地方，你被關了一整天，什麼都沒吃吧？”袁春望淡淡道，拿起一片雪花糕遞過去。

魏瓔珞別過臉，不理不睬。

“怎麼？”袁春望的聲音裡帶上一絲嘲諷，“被富察傅恆拋棄，就遷怒於我，遷怒於你自己，魏瓔珞，你就這點出息！”

富察傅恆四個字就像一根針，刺得魏瓔珞跳了起來，她看向袁春望，眼中佈滿蛛網般的血絲：“你說什麼？”

“不愛聽？”袁春望冷聲，“我還偏要說，你一次次拒絕富察傅恆，不過是故作姿態，實際上喜歡他喜歡的要死！”

“住口！”

“而富察傅恆對你呢？他是名門貴公子，從小沒什麼得不到，偏偏只有你，總是拒人於千里，所以，你越是退縮，他越是愛你！可那又如何？”袁春望嗤笑道，“最後他還不是要娶別人？所謂的真情，不過是一場笑話！”

“夠了！”魏瓔珞忍不住摀住耳朵，“我不聽！”

袁春望卻極殘忍的將她的雙手扯下來，嘴唇貼在她耳畔，柔聲道：“魏瓔珞，你從來都是心高氣傲，自以為是，第一次在男人身上受挫，是不是很心痛，很難過？我告訴你，上天就是這樣不公，不管你們如何相愛，你這樣的出身，注定不能堂堂正正嫁入富察家，永遠不能！”

“閉嘴！”魏瓔珞掙開他的手，巴掌高高揚起。

“你要打我嗎？”袁春望也不躲，只是靜靜看著她，“生生拆散你們的是乾隆，主動放棄的是富察傅恆，而我呢！我一直站在你身邊，處處為你著想，生怕你受到一點傷害，你卻要這樣待我？”

魏瓔珞愣愣看著他。

“我是你的義兄，你的保護者，天下最關心你的人。”袁春望撫上她的臉頰，聲音極溫柔，甚至帶著一絲心疼，“這一巴掌，你真要打下來嗎？ ”

這一巴掌最終卻沒有落下，落下的……只有她的淚水。

“好了好了。”袁春望擁她入懷，安慰道，“瓔珞，不要為了拋棄你的人哭泣，這樣只會讓別人笑話，根本於事無補。”

“可是……”魏瓔珞在他懷中哽咽道，“我難受，我真的很難受……”

“那不過是一時的。”袁春望撫著她的頭髮，如安慰如告誡，“瓔珞，你最大的錯誤，在於有了冰冷的外表，卻沒有同樣冰冷的心。這樣的你，容易惹人誤會，還會傷害自己。真的太笨，太笨了……”

魏瓔珞哭了許久才停下，夜色已深，屋外響起蟬鳴，屋內響起魏瓔珞肚子響的聲音，讓她忍不住紅了臉。

袁春望這一次沒有取笑她，而是親自端起清粥，一勺一勺餵給她吃，魏瓔珞吃了幾口，忽然道：“哥，你真好。”

“現在知道哥的好了？”袁春望笑道。

魏瓔珞點點頭，輕聲道：“哥，我還從來沒有問過你，你這樣的人……怎麼會入宮呢？”

袁春望怔住。良久才淡淡道：“我忘了，我很小的時候就入了宮，以前的事，都忘得差不多了。”

“是嗎……”魏瓔珞看了他一眼，也不知信了還是沒信。

吃過飯之後，魏瓔珞將腦袋往他膝上一枕，喃喃：“我想睡一會。”

“睡吧。”袁春望脫下上衣蓋在她身上，“哥哥在。”

魏瓔珞嗯了一聲，慢慢閉上眼睛。

她在牢裡不但沒吃好，似乎也沒睡好，提心吊膽到今日，總算能夠安安心心合一次眼。

黑暗中，袁春望靠牆坐著，右手慢慢撫摸她的頭髮，直到小小的鼾聲響起，他才輕輕道：“其實我沒忘，我什麼都記得……”

捱不住 聽日再繼續

等陣食完飯返嚟 繼續講故

第九十一章 恨與狠

“爹！”七歲的袁春望哭道，“別丟下我！”

長的看不到盡頭的路上，是同樣長到看不見盡頭的難民。有的還能走路，有的跌倒在路邊，再也起不來了。

地上一片蠟黃，看不見半點綠色，連深埋在土裡的草根都被人挖出來吃了，餓到最後，人就變成了畜生，幾個難民搖搖晃晃朝袁春望走來，嘴角溢出口水，就彷佛他們眼前的不是一個人，而是一頭白生生的羊羔。

就在袁春望怕到極點時，一個骨瘦如柴的女人忽然從他們身後衝出來，抱起他就跑。

“娘！”袁春望抱著她的脖子哭道。

“你……你怎麼又把他帶回來了？”一個同樣骨瘦如柴的男人嘆道，“我們自己都活不了，還顧得上他嗎？”

一路上，男人又偷偷丟棄他五次，但每一次都被女人重新抱了回來。好心終沒好報，男人最後自己偷偷走了，女人抱著他一路跌跌撞撞，來到京城，卻不幸染上了疫病，臨終之時，握著他的手道：“我死了以後，你去找你的親爹。”

袁春望愣了愣：“親爹？”

“我也不是你親娘。”女人咳了兩聲，“當年雍正爺受人追殺，藏身於農家，與那戶人家的女兒生了你……孩子，你不是個普通人，你是個阿哥呀！”

袁春望震驚的說不出話來。

“可憐你母親命苦，雍正爺回去之後，沒派人來尋過她，她一個女人，帶個孩子如何再嫁？只好將你送給了我。”女人從懷裡掏出一串檀香木佛珠手串，抖著手指，慢慢將手串套在袁春望手腕上，“帶著這個，去找你親生父親，讓他……”

話未說完，手便垂落下去。

“娘！”袁春望推了推她，她一動不動，無論袁春望怎麼哭，怎麼呼喊，她都再也沒睜開眼。

怕養母的屍體被飢餓到極點的難民給吃了，年幼的袁春望憑著兩隻小小的手，生生挖出一個土坑，將養母埋葬。

之後，他垂著一雙流血的手，跨入城門。

城門好入，紫禁城的城門卻難進，費盡千辛萬苦，他終於找到了一個衣著光鮮的貴人，同意將他送進宮裡。

卻不料，那人竟是他的八叔。與雍正爭位失敗後，一直懷恨在心，發現了對方在民間遺落的庶子之後，也不知出於什麼陰暗心思，竟將這年近七歲的孩子送去了淨身房，手起刀落，袁春望便從一個小阿哥，變成了一個小太監。

然後，被送去了阿哥所，伺候他的異母弟弟——八阿哥福慧。

袁春望不僅失去了自己的命根子，還失去了那串紫檀木念珠，沒了這信物，他沒法跟雍正道出自己的身份，話又說回來……即便他手裡還有這串念珠，雍正又會認一個小太監做兒子嗎？

他只能以一個下人的身份，靜靜伺候在一旁，滿臉羨豔的看著雍正摟著福慧，手把手的教他寫字。

“我不要寫了！”福慧淘氣的將筆一丟，“皇阿瑪，我想騎馬！”

說完，他從雍正膝上竄下來，跑到袁春望身前，指著他道：“快蹲下，我要騎馬！”

袁春望愣了一下，身後的大太監不由分說的將他按在地上：“八阿哥要騎馬，你沒聽見啊，快趴下！”

憑什麼？他是皇帝的兒子，難道我不是皇帝的兒子嗎？袁春望心中升出一股怒意，正要爬起來，卻覺背上一沉，是福慧騎在了他背上。

福慧又笑又叫：“皇阿瑪，你看，兒子在騎馬！駕！駕！跑快點兒，快啊！ 快啊！”雍正大笑出聲：“福慧，小心點兒，別摔了！”

袁春望咬牙在地上爬著，深深垂下了頭，免得被他們瞧見自己臉上的痛苦與恨意。

身為雍正最喜歡的兒子，福慧活得自由自在，無所顧忌，他終日將袁春望當馬騎，習慣了他的沉默順從，竟以為真馬也是這樣的性子，結果在一次馬術課上，摔了下來。

“你們都是怎麼照顧八阿哥的，一群廢物！”雍正在阿哥所裡大發脾氣，指著地上跪著的宮女太監道，“拉下去，每人重責三十！”

袁春望也在其中。

啪，啪，啪，棍子落在肉上，周圍慘叫聲此起彼伏，他卻握緊了拳頭，一言不發的受著。

到了夜裡，袁春望一瘸一拐地走入福慧的房間，目光出神地盯著床上昏睡的福慧，然後，展顏一笑。

自養母死後，他再也沒笑過一次。

今天是他第一次笑，艷麗奪目，猶如一條斑斕毒蛇，在紫禁城的陰謀狡詐中誕生，然後他悄無聲息的走到窗戶邊，呼啦一聲，將窗戶打開，寒風刺骨，從外頭穿進來，身後的福慧咳了一聲。

袁春望一邊笑，一邊將寢殿內所有的窗戶都打開……

“福慧病死以後，我跟其他伺候的人，都被罰進了辛者庫。”燭火幽幽，蠟燭已經斷了一半，忽明忽暗的倉庫內，袁春望輕輕撫摸魏瓔珞的頭髮，呢喃般道，“我不後悔，我只覺得恨。”

恨八叔，他在爭位中失敗，便將怨恨發洩到一個年近六歲的孩子身上。

恨雍正，明明親生兒子站在眼前，他卻視而不見。

恨福慧，大家明明是兄弟，卻逼迫他當牛做馬。

“……我最恨的，是這個可笑的世界。”袁春望忽然失笑一聲，笑聲中帶著揮之不去的陰鬱，“我做錯了什麼，為什麼所有的不幸都要降臨在我身上！明明是至親兄弟，身上流著同樣的血，他們一個個高高在上，我卻匍匐在地，淪為天下最低賤的奴僕！”

魏瓔珞眼角沁出一滴淚水。

她其實中途就醒了，一直閉著眼睛，聽著袁春望訴說著自己不為人知的過去。

“瓔珞，天道不公，世事無情，想不為人魚肉，只能手持刀俎！”袁春望低頭看著她，溫柔一笑，“但是你不要怕，哥哥會保護你，因為你就是我，我就是你，這世上，只有你我一樣悲慘，也只有你我才能相互取暖，彼此憐惜。”

說完，他低下頭，輕輕吻去了她面上那滴淚珠。

魏瓔珞嚇了一跳。

原先沒有睜開眼，如今就更加不敢睜開眼了。

只能繼續裝作睡著，任憑對方將嘴唇貼在她的眼上，那冰冷的嘴唇，漸漸帶上她眼淚的溫度。

殊不知錦繡竟尋至倉庫，好巧不巧撞見這一幕，頓時愣在門前，眼中湧動著難以抑制的嫉恨之情。

第九十二章 首尾

袁春望說會保護魏瓔珞，不是嘴上說說。

因賑災時的出色表現，他得了嫻貴妃的賞識，如今皇后昏迷不醒，慧貴妃又薨了，后宮大權盡由嫻貴妃把持，嫻貴妃要升他的職，他立刻就升了職，辛者庫內，他說一是一，說二是二。

“看看你的手，都不像個女孩子了。”袁春望牽起魏瓔珞的手，搖搖頭，“今後別刷恭桶了，先去燒炕處幫忙吧。”

瓔珞：“燒炕處？”

“燒炕處隸屬惜薪司，專司各宮供暖。但入冬後紫禁城才開始供炭，眼下天氣還熱，他們的活計輕鬆些，你就趁機休息一下。”袁春望彈指在她眉心敲了敲，“千萬別再這麼實誠，要自己學會偷懶！”

魏瓔珞摸了摸眉心，感動於他對自己的照顧，又惱他旁若無人的親暱：“好啦好啦，我都記得了！”

目送她離開，袁春望笑著搖搖頭，正要離開，身後一隻手牽住他的袖子：“袁哥哥！”

是錦繡的聲音。

袁春望皺皺眉，正想扯回袖子離開，卻聽她壓低聲音道：“我知道是誰殺了慧貴妃！”

袁春望腳步一頓。

錦繡嫣然一笑，順勢抱上他的手臂，飽滿的胸口貼在他身上，低聲道：“今夜子時，我在後院井邊等你，不見不散！”

是夜，錦繡特地梳妝打扮了一番，沒有首飾可戴，便悄悄從樹上折了一朵茶花，小心翼翼插在鬢角，然後對井自憐。

井中倒映著她的面容，也倒映著她身後那人的面容。

錦繡面上一喜，回身抱住對方：“袁哥哥，你來了！”

袁春望任她抱著，柔聲一笑：“你今早說的話，是什麼意思？”

見了他的笑容，錦繡心花怒放，在他胸口捶了一下：“袁哥哥，好不容易單獨約會，你就只有這個問題要問我嗎？”

袁春望握住她的手，聲音溫柔，充滿蠱惑：“乖，說。”

他何曾對她這樣和顏悅色過？心花怒放之下，錦繡全然忘我，乖乖答他：“好，我告訴你，那天我親眼瞧見魏瓔珞和萬紫千紅的匠人在一塊兒！

袁春望目光一沉：“哦？那又如何？”

“還能如何？”錦繡笑了起來，“殺死慧貴妃的兇手一直沒找到，不是匠人，就是宮裡頭的人，你說說，她可疑不可疑？”

“她如此可疑，你怎麼不去告發她？”袁春望剛說完，就搖搖頭，“你和瓔珞早有仇怨，又無憑無據，說了也沒人會信你。”

錦繡笑道：“是！我知道話出自我口，很難取信於人，所以遲遲按捺不發，但是轉念一想，別人不信，還有高家啊！慧貴妃的親兄長，可一直在調查她的死因！”

感受到她話裡的威脅之意，袁春望收斂起面上的虛情假意，冷冷注視著她：“你想如何？”

錦繡抱著他，將自己凹凸有致的身體緊緊貼在他身上，笑道：“袁哥哥，我知道你是魏瓔珞的義兄，你一定會保護她，是不是？”

袁春望淡漠道：“所以呢？”

錦繡柔媚道：“只要你答應從今後和我在一起，我就替她保守這個秘密！”

袁春望笑了起來，似早已料到她會說這話，又似單純嘲笑她的不自量力：“你真瘋還是假瘋？宮規禁止宮女太監對食，違例者嚴懲不貸，你竟然提出這樣的要求？ ”

“宮規是禁止，可從來禁不住啊，你去看看，多少宮女和太監暗中結成夫妻！”錦繡不以為意道，“袁哥哥，我就是喜歡你，想和你在一起，我保證，會比魏瓔珞待你更好！”

“你為什麼喜歡我？”袁春望用奇異的眼神望著她，像是終於被她說動，“聽瓔珞說，你從前都是追著御前侍衛跑，我和他們相比，真正是一無所有。”

袁春望從來對她不加顏色，偶爾施捨一個眼神，便足以讓她回味一天，見他言辭間真有鬆動之意，錦繡簡直心花怒放，連聲音都發起抖來：“我承認！從前是貪慕虛榮，追逐浮華，整日想著攀高枝，嫁入高門！但自到了辛者庫，我改了，我真的改過了！尤其第一眼看到你，我才知道什麼才是喜歡！從前追逐的一切，對我都不重要了！袁哥哥，我想和你相守，就像民間的夫妻，咱們一生彼此照顧，不離不棄，好不好？”

“彼此照顧，不離不棄？”袁春望喃喃自語。

“是！”錦繡撲入他懷中，動情道，“只要你答應我，我什麼都不說，誰都不告訴！我甚至可以原諒魏瓔珞做的一切，只要能擁有你，我什麼都可以不在意！”

袁春望低頭望著她，忽艷麗一笑：“真的這麼愛我嗎？”

這大約是錦繡平生所見最美的笑容了，美的足以讓她飛蛾撲火，她愣愣看了對方許久，才點了點頭，回了一聲：“嗯！”

下一刻，她面色一僵，慢慢垂下頭來。

一柄匕首，穿透了她的胸口，深深扎進她的心臟。

錦繡順著匕首，望向匕柄，望向握著匕柄的那隻手，望向袁春望的臉，他對她笑著，又溫柔又美麗：“那麼愛我，為我去死，可以嗎？”

錦繡張了張嘴，想回他一句——可以。

但袁春望不等她開口，就伸手一推，將她推進了身後的井裡。

撲通一聲，井中的月亮碎成無數片。

袁春望站在井邊，抽出一條帕子，慢條斯理地擦拭手指上的血跡。

“忘了告訴你一句。”袁春望揚唇一笑，鬆開手，帕子輕飄飄落進井裡，蓋住了水中那張沉沉浮浮的臉，“我最討厭被人威脅了。”

次日。

“宣布一件事。”辛者庫內院，袁春望對眾宮女太監道，“宮女錦繡於昨夜私逃了。”

喧嘩一片，議論紛紛。

“私逃？錦繡竟然跑了？”

“這是守衛森嚴的紫禁城，她能跑哪兒去？”

“這丫頭可真是膽大包天，她不要命了啊！”

魏瓔珞沒有參與眾人的討論，她皺皺眉，目光投向袁春望。

“有人知道錦繡的消息，必須立刻禀報，否則將以同罪論處！”袁春望神色自若，“好了，不要再議論此事，全都去幹活吧！”

眾人散去之後，魏瓔珞卻悄悄湊了過來：“哥，錦繡去哪了？”

“我怎知她去哪了？”袁春望對她笑道。

魏瓔珞卻不大信他一無所知，她盯著他道：“她若要逃跑，怎會毫無徵兆？再說，紫禁城護衛重重，她又不是插了翅膀，能跑到哪兒去？”

袁春望替魏瓔珞將碎髮整理了一下：“今天的藥吃了嗎？”

“哥，別轉移話題！”魏瓔珞皺眉道，“我正問你話呢！”

“無關緊要的人，不必掛在心上。”袁春望笑著說，“藥吃了嗎，手伸出來，我看看傷勢好的如何。”

天氣炎熱，魏瓔珞卻覺背上一涼，一條人命，在他心裡，卻還比不上她手上的一道傷疤。

辛者庫總有做不完的事，魏瓔珞又拐彎抹角的試探了幾句，見得不到答案，只得先回去做事了。

待她走後，袁春望收斂起笑容，陷入沉思。

他知道魏瓔珞心裡起了疑，但那又怎樣？他首尾處理的很好，不怕被人發現，且即便被人發現了，又有誰會為了一個辛者庫的罪人，得罪他這個嫻貴妃眼前的大紅人？

“陷害瓔珞，害她下獄的，必定是錦繡無疑了。”袁春望蹙眉心想，“她跟瓔珞有仇，但劉嬤嬤呢？劉嬤嬤跟瓔珞無仇無怨的，為何要同她一起陷害瓔珞，是被錦繡矇騙了，還是背後……有人對她下了命令？”

倘若背後真的另有主謀，只怕……現下對方也要同他一樣，處理首尾了。

鐘粹宮中，血塗滿地。

那血是從劉嬤嬤手指頭上流下來的，十塊手指甲，盡數拔去，禿禿的指頭上鮮血直流。

嫻貴妃微笑道：“純妃妹妹，這老奴才實在不經事，不過挨了幾杖，就開口說話了。妹妹，想知道她說了什麼嗎？”

劉嬤嬤受了酷刑，神志已有些不清，半天半天不說話，忽然之間大哭起來，手足並用爬向純妃：“娘娘，娘娘救救老奴……”

純妃倒退一步，身旁宮女玉壺忙一腳將之踹遠，急急道：“胡亂攀扯什麼，我們娘娘何曾跟你這老東西有瓜葛？”

劉嬤嬤一聽，忙撕心裂肺道：“玉壺，你可別不認賬，明明是純妃命我……命我去陷害魏瓔珞的啊！”

“胡說！”玉壺咬牙道，“我們娘娘和那宮女無冤無仇，何必誣陷她！你、你分明是受了他人指使，想要攀咬我們娘娘！”

宮人送上茶盞，嫻貴妃坐在椅內，好整以暇的飲了一口：“純妃，你說呢？”

純妃臉色有些發白：“這是誣陷……”

“什麼誣陷，娘娘，您聽我說！”見純妃翻臉不認人，劉嬤嬤索性你不仁我不義，將純妃如何找上自己，又如何安排自己栽贓陷害，前因後果，全盤托出，內容詳盡，全無一絲紕漏。

在真相面前，純妃的辯白顯得那樣的蒼白無力，忍不住身子搖了搖，靠在了玉壺身上。

就在她以為自己要完蛋了的時候，嫻貴妃放下茶盞，慢條斯理道：“純妃妹妹是何等人，我最信賴不過，怎能任由這樣的刁奴放肆！來人，截了這老奴的舌頭！”

劉嬤嬤怎也想不到，自己的坦白，竟換來這樣的下場，慘叫聲中，一條紅艷豔的舌頭被金剪子截了下來。

看著那條舌頭，純妃背後冷汗直冒，險些跟著劉嬤嬤一同暈過去。

“對付這種亂嚼舌根、攀咬主子的奴才，只能從嚴處置，以儆效尤，有她這個榜樣，日後就不會有多少人敢以下犯上，隨意攀誣主子了。”嫻貴妃上前握住她的手，柔聲道，“哎呀，妹妹，你的手怎麼這樣冰呀……”

因為你的笑容讓我脊背發冷。

將真實想法藏在心裡，純妃哆嗦著嘴唇，道：“最近身子有些不好，許是著了涼……”

“妹妹素來體弱畏寒，可得好好注意身子啊。”嫻貴妃拍拍她的手，又留下些許關切的話，才令人拖著劉嬤嬤離開。

一道血痕蜿蜒扭曲，蔓延在她身後。

純妃這才鬆了口氣，一下子軟倒在榻上，半晌才道：“玉壺，你覺得嫻貴妃為何要替我處理首尾？”

第九十三章 決裂

成年人之間，沒有無私的付出。

任何付出，都是要索取回報的。

“皇后娘娘昏迷不醒，如今后宮裡說話能算數的，便只有您跟她了。”玉壺想了想，道，“此番她與其說是施恩與您，倒不如說是……拿捏住了您的把柄。”

純妃嘆了口氣：“可不是。怪只怪本宮心急，才將這麼大的把柄交到她手裡。”

玉壺憐惜地看著她：“娘娘，不過是一個辛者庫的奴婢，您何必這樣大費周章的對付她呢？”

“對你來說，魏瓔珞只是一個辛者庫的奴婢。”純妃笑容恍惚，“但對傅恆來說，卻不是……”

雖有絕世容顏，但在眾人眼中，純妃的存在感並不高，她總是跟在皇后身旁，安靜的如同一片影子，皇后贊成什麼，她也贊成什麼，皇后反對什麼，她也跟在反對什麼。

她總在為皇后付出，卻不索取任何回報。

甚至在皇后昏迷不醒之後，仍然兢兢業業的替她守著長春宮。

“純妃真是個聖人。”

有人私底下這樣評論。

不，她可不是聖人。

聖人可不像她這樣，前些日子，一得到消息，就心急火燎的找到傅恆，質問：“富察侍衛，你為何要迎娶爾晴？”

傅恆愣了一下，回道：“這是皇上的旨意。”

“不！”純妃一語道破，“你是為了救魏瓔珞，為了替她洗脫罪名，才答應了這一樁婚事！富察傅恆，你是不是瘋了，一個辛者庫的賤婢，值得你這樣做嗎？”

傅恆的面色頓時一冷：“這是我自己的事，不牢您費心。”

“你怎麼能說這樣的話呢？”純妃急得去拉他的手，“你明知道我……”

傅恆急忙避開她的手：“娘娘，請自重。”

“自重？”純妃一愣，表情說不出的落寞，“從前你可不是這樣對我的……”

從前？傅恆可不記得自己跟她有什麼過去，有什麼瓜葛。後退一步，保持一個男女之間相對安全的距離，他略帶戒備道：“純妃娘娘請慎言，您雖是家姐的閨中密友，但男女有別，傅恆與您並無深交… …”

傅恆此言出自好意，提醒對方謹慎言辭，否則被旁人聽去了，難免要產生些許誤會。

豈料此番好意聽在純妃耳裡，卻讓她的臉蛋刷的一下雪白。

“並無深交……”純妃搖搖欲墜了片刻，忽然目光一垂，落在他腰間懸著的穗子上，“你若心裡沒我，為何一直佩著我親手編織的穗子？”

傅恆一怔，目光往下一落，他腰間懸著一隻玉佩，玉佩從小戴到大，繫著的惠子已經十分陳舊了。略略皺了皺眉，傅恆道：“這不是我姐姐送的嗎？”

“怎會是你姐姐送的呢？”純妃忙道，“是我……那天你沒在，你的兵書放在院內石桌上，我將穗子夾在其中……”

她的聲音戛然而止。

眼前，傅恆一把將穗子扯下，放在了身旁的廊椅上，聲色淡淡道：“原來如此，是傅恆搞錯了，以為是姐姐做的，才一直佩在身上，今日就復歸原主吧，娘娘，告辭。”

回憶至此而終。

“娘娘……”玉壺小心翼翼看著她，“您還好吧？”

純妃緩緩睜開眼，淚眼朦朧，將一根陳舊的穗子從懷裡掏出來，遞與玉壺看：“玉壺，你還記得它嗎？”

玉壺一看，臉色一變。

“怕他收了穗子，卻不知送的人是誰，不知送禮人的心意為何，所以本宮讓你給他送了一封信。”純妃盯著她，“那封信……你送了沒？”

玉壺踟躕片刻，忽然朝她跪了下來。

答案呼之欲出，純妃的雙肩顫了起來，忽然抬手給了對方一個耳光：“好呀，好呀，你就是這麼做事的，你害得本宮好苦！”

“娘娘！”玉壺捂著臉哭道，“奴才是為您好呀！”

“為我好？”純妃哈哈大笑，眼淚順著兩邊臉頰落下來，“我一直以為，他接受了那條穗子，就是對我有情！只是因為我入了寶親王府，成了府裡的格格，他才會故作疏遠。原來……那封表達情絲的信，從未到過他手上！為我好……你竟然還敢說是為我好？”

“娘娘，老爺一早說過，要將你獻給寶親王，你注定要入王府的呀！”玉壺哀聲道，“若真將那封信交出去，才會徹底毀了你，毀了蘇家！”

“到頭來，還是為了蘇家。”純妃自嘲一笑：“所以你就眼睜睜看著我，一步步陷得更深，一遍遍欺騙自己，最後在他面前，連最後一點自尊都沒了！”

玉壺原是蘇家的家生子，父母兄弟全在蘇家做事，自然是一心向著蘇家的，但決不能承認，否則她日後要如何與純妃相處？當即急急辯解：“娘娘，您痴戀富察傅恆，對於入府一事，恨不能以死相抗！直到您知道富察家大小姐要去做福晉，您才同意入府！您說要代替傅恆守著福晉，一直保護著她！奴才看您重新振作起來，怎麼忍心說出真相！”

聽到這裡，純妃笑了起來，笑自己的痴心，笑自己的半生荒唐。

“只願君心似我心，定不負相思意……我看他一直戴著那條穗子，還以為他也對我存著一分情誼。我不要許多，只要他腰上一直戴著那條穗子，我就願意為他付出一切，當他姐姐的影子，保護她，甚至不惜避寵。到頭來我得到了什麼？”純妃垂淚道，“他說，你我並無深交……”

所有的付出，都是一廂情願。

她的深情，儼然成了一樁笑話。

“一片冰心在玉壺。”玉壺爬到她身旁，小心翼翼用手扯了扯她的裙擺，“這個名字是您給奴才取的，奴才的名字容易改，可是娘娘，您的這片冰心，根本無人珍惜，是奴才的錯，害您糊塗了十年，如今……您該醒了。”

純妃半晌無言。

菱花鏡裡照出她的側影，比容貌，她甚至不在慧貴妃之下，春蘭秋菊，玉環飛燕，純妃之美在於她的楚楚可憐，如捧心西子，又如葬花黛玉，叫男人一見就心中生憐，忍不住想要伸手舒開她的愁眉，讓她為自己露出一絲笑容。

故而即便故意避寵，她仍舊得了妃位。

這樣一個人，若是她肯故意爭寵呢？

“我原是皇后的人，如今……卻只能與她決裂了。”純妃對鏡一嘆，“這麼多年的付出，總不能一丁點回報都沒有吧。”

說完，她回頭對玉壺一笑，心死成灰，又復燃一絲恨火的笑容：“……想必，這就是嫻貴妃想要的吧。”

昔日姐妹，轉眼成仇。

愛了多少年，便要恨上多少年。

“不，不……不！”

長春宮內，一聲尖叫自寢殿內傳出。

腳步紛亂，一群宮人撞門而入，為首的自是大宮女明玉，她手裡頭還端著一個水盆，見了屋內狀況，啊的一聲，水盆脫手而落，驚喜的話都說不利索：“娘，娘娘醒了，來人！來人，娘娘醒了！等等，娘娘你要做什麼？”

第九十四章 甦醒

昏睡多日的富察皇后醒了。

只見她費力從床上爬下來，但是她在床上癱得太久了，以至於四肢酸軟無力，一下子就跌坐在地上。

“娘娘！”明玉忙衝過來扶她，“來人，快叫太醫！”

皇后用力握住明玉的手，臉上充滿急色：“不，叫傅恆來，我要見傅恆！”

今日傅恆恰好在宮中當值，得了皇后甦醒的消息，馬不停蹄地趕到長春宮：“姐姐！”

皇后朝屋內宮人們使了個眼色，宮人們退了出去，傅恆走到她身旁，剛要與她說些什麼，她忽然揚手一個巴掌，劈在傅恆臉上。

“……姐姐？”傅恆捂著臉，迷茫地看著她。

“傅恆，你之前在本宮這裡說話的時候，本宮都聽得見，偏偏就是睜不開眼睛。”皇后恨鐵不成鋼道，“你糊塗啊！你怎麼能答應爾晴的條件！你讓瓔珞怎麼辦？”

這個名字猶如一根刺，每每出現，都能扎得他傷口流血。傅恆垂下頭道：“姐姐，當時的情形，只有我答應皇上的賜婚，才能救下瓔珞。”

皇后搖搖頭，不敢苟同：“依她的性格，寧願與你共生死。你可知道，從點頭那一刻起，瓔珞就絕不會原諒你！ 傅恆，你真能承受與她永成陌路的結局嗎？”

傅恆一下子陷入沉默。

“這一切對你，對瓔珞，對爾晴，都不公平！”皇后了解自己的弟弟，他的沉默，就是無聲的拒絕，“不論付出多大的代價，我都要求皇上收回成命！”

“姐姐……”傅恆抬頭看著她，嘴唇咬得發白，苦笑道，“聖旨下了，爾晴早已出宮備嫁，此事再無迴旋餘地！你去求皇上收回成命，會讓富察家名譽掃地，更會讓爾晴無法面對世人，您這是逼她去死啊！爾晴是為了幫助我，才會答應這樁婚事，於情於義，我都不能這樣做！ ”

這回換成皇后沉默。

人非草木，孰能無情。瓔珞是她的身邊人，爾晴同樣也是，那麼多的日日夜夜，那麼久的主僕之情，總不能讓她眼睜睜看著對方去死。

良久，皇后嘆了口氣，極難過道：“我以為，至少你和瓔珞能夠幸福，沒有想到……最後的結局是一樣的。”

就如同她自己，一心一意愛著弘曆，卻不得不與無數女人分享他。若是瓔珞日後還想跟傅恆在一起，就得跟她一樣，與爾晴分享他。

但與她不同，富察家跟皇家的聯姻是不可避免的，傅恆與爾晴的婚禮其實是可以避免的，歸根究底，是這個孩子太過糊塗，才造就了如今這不可收拾的局面。

“姐姐……”傅恒有些擔憂地看著她，“你還好吧？”

有時間關心我，不如多關心關心你自己，關心關心瓔珞！皇后在心裡想著，然後擺擺手，有些疲憊地說：“出去，我現在不想看見你。”

傅恆欲言又止了半晌，嘆了口氣，轉身離開，走到一半，身後忽然響起皇后的聲音，問：“傅恆啊，姐姐很害怕，你會後悔一生。 ”

腳步一頓，傅恆垂下頭，拳頭緊了又鬆，最後低低道：“……姐姐，每個人都要為自己的決定負起責任，請你原諒我！”

傅恆走後不久，弘曆便得了消息，匆匆趕到長春宮。

“皇后，你終於醒了！”他原以為自己會看見皇后的笑臉，待床上那人緩緩轉過臉來，卻愣住，“……你怎麼了？”

多日長眠，雖有人照顧著，還有魏瓔珞不斷按摩她的手腳，但皇后的身子還是日漸憔悴下來，原先圓潤如玉盤的臉頰消瘦下去，烏黑如漆的長髮披在身上，隱隱有西子捧心之美，叫人一見生憐。

“皇上，你來了。”皇后慢慢望向他，欲言又止。

聯想到剛剛在走廊上撞見的傅恆，弘曆心裡已經明白了些什麼，喜色漸漸從他臉上褪去，他淡淡道：“皇后可是有什麼話，想要對朕說？”

做了這麼久的夫妻，皇后深知他的脾性，曉得他如今已經在生氣，但還是毫不畏懼的將心裡話說出來：“如果臣妾請求，皇上能取消傅恆與爾晴的婚事嗎？”

弘曆斷然道：“不可能！”

雖然早已猜到會是這個答案，但真的從他嘴裡聽見，皇后還是覺得失望，身體彷彿一瞬間被掏空，她閉上眼睛，靠在迎枕上道：“如果不能，那臣妾無話可說。”

看著她這幅愛搭不理的面孔，弘曆心裡很不好受，甚至覺得有些委屈，他皺眉道：“皇后，朕不明白，爾晴端莊得體、秀外慧中，祖父是刑部尚書，朕還給她全家抬了旗，不論是身份還是性情，都不算辱沒了傅恆。所有人都歡天喜地，為何只有你愁眉不展？”

“所有人都歡天喜地？”皇后覺得有些好笑，也真的笑了，“皇上，你是這樣認為的嗎？”

弘曆強自鎮定：“難道不是嗎？”

皇后盯著他，目光似要穿透他身上這張九五之尊的皮囊，看見他深藏在底下的，一個凡俗男子的心：“您是天下之主，說出的每一句話，都是金口玉言、無人敢抗，但臣妾與你相伴數載，總能問一句，為何要拆散傅恆和他心愛的女子？”

在這樣的目光注視下，弘曆竟覺有些心慌，面上卻仍鎮定自若：“朕說過很多次，她不配！”

皇后緩緩搖頭：“配與不配，傅恆都不在意，皇上何必放在心上？”

“娶妻娶賢，傅恆是朕選中的肱骨之臣，將來要派大用，他的妻子絕不能心懷叵測、滿腹詭計！”弘曆咬牙道，“朕是在保護他，使他免受惡毒女子的蠱惑，犯下人生中最大的錯誤！”

皇后先是愕然，然後上上下下打量弘曆片刻，忽然笑了起來，笑得前仰後合，不能自已。

“皇后。”弘曆冷著一張臉道，“你笑什麼？”

皇后忽止住笑，望向他，極平靜道：“皇上，您執意破壞這樁婚事，真的沒有私心嗎？”

與她的平靜相比，弘曆的心卻慌的更加厲害，就彷彿有一個秘密……一個自己都不知道的秘密，就要浮出水面。

“朕能有私心？”他硬著頭皮說。

“難道不是因為……”皇后盯著他的眼睛，“皇上自己看中了魏瓔珞，想要將她佔為己有嗎？”

弘曆愕然，旋即哈哈大笑起來：“皇后，你昏迷了太久，連腦子都不清醒了！朕告訴你，這是你的幻覺，妄想！”

倘若這真的是皇后的幻覺，妄想，他又何必落荒而逃。

弘曆一路逃到大門口，兀自不甘心的回頭喊了一聲，似在說服對方，又更似在說服自己：“這是絕不可能發生的事！”

房門碰的一聲關上，明玉手裡端著一碗米粥，憂心忡忡地走過來：“娘娘……”

皇后木然坐在床上，眼角慢慢滑落一行淚水。

“皇后，您別難過……”明玉心情複雜，真不知該從何安慰。

“皇上富有四海，什麼樣的女人得不到，為何是瓔珞？”皇后愣愣落淚，“他就不能放過她，放過傅恆嗎？”

第九十五章 婚禮

從長春宮回來，弘曆仍然餘怒未消。

“說朕喜歡那個女人，不，不可能！朕才不會喜歡她！”需要他處理的奏摺一大堆，他卻半個字也看不進去，咬牙切齒的在養心殿內來來回回地走，“朕富有海內，什麼樣的女人得不到，美麗如慧貴妃，賢惠如嫻貴妃，才華洋溢如純妃……”

他將身邊宮妃一個個細數過去，終於說服了自己——不是自己眼瞎，是皇后的眼睛出了毛病。

不，分明是被那鬼丫頭給蠱惑了，這才迷了心竅，分不清南北東西！

“皇上。”李玉的聲音打斷他的思緒，“富察侍衛來了。”

弘曆睜開眼，深吸一口氣：“傳他進來。”

傅恆入內行禮：“奴才恭請皇上聖安。”

“傅恆。”弘曆坐在椅內，居高臨下看他，“朕一直將你留在身邊，是為了多多磨礪，如今你已能獨當一面，成婚之後，你就去戶部任職，任戶部右侍郎。”

傅恆聞言一愣：“皇上，奴才年紀尚輕，突然擔此高位，恐怕……”

弘曆擺擺手，止了他接下來的話：“傅恆，朕對你的希望，絕不止於一個戶部，朕知道，你的志向也不在於此！但你要記住，千里之行始於足下，你要建功立業，就得先證明給所有人看，朕的眼光沒有錯！戶部，便是你的起點！”

他話已經說到這個地步，傅恆再難拒絕，拜倒在地道：“奴才叩謝皇上隆恩！”

公事罷，弘曆猶豫了一下，終是忍不住過問起對方的私事：“對了，婚禮籌備的如何？”

“正在籌備。”傅恆面無表情，似在討論別人的私事。

望著他木然的面孔，弘曆淡淡道：“金榜題名，洞房花燭，都是人生樂事，可今日朕讓你任了實差，又賜你美嬌娘，你的臉上，為何沒有絲毫喜色！”

“皇上的恩典，奴才永世不忘。”雖不忘，卻也不喜，傅恆臉上仍不見半點喜色，無喜無悲如一根失了水的朽木。

弘曆忽然生起氣來，因為同樣的表情，他還在另外一個人臉上看過，兩張面孔在他眼中重合在一塊，弘曆忍不住重重捶了一下桌，怒道：“滾出去！”

待到傅恆退下，弘曆的心情仍然沒有回復過來。

在養心殿內來來回回踱了許久，他忽然停下腳步，轉頭對李玉道：“擺駕，朕要出去走走！”

數九後，紫禁城天氣寒冷，東西六宮的宮殿各有暖閣，地面下舖砌火道，秋季時要清理炭道，燒炕處的宮人們正為此忙忙碌碌。

李玉原以為弘曆所謂的出去轉轉，是去御花園，去后宮嬪妃處轉轉，豈料他轉著轉著，竟轉到了殿外地龍旁，燒炕處正在此作業，一名太監從地洞鑽進去，手一伸，魏瓔珞忙將清理用具遞給對方，對方接過，繼續清理沉積炭灰的地龍， 灰塵滾滾，魏瓔珞在灰塵中咳嗽不止。

弘曆在一旁看了半晌，終於忍不住走了出來，沉聲道：“燒炕處的人都死絕了嗎？”

一見是他，燒炕處太監們忙朝他跪下，還在洞裡的人也都匆忙爬出來，場面一時有些亂哄哄的。

魏瓔珞也跪在裡頭，除她之外，還另有幾個辛者庫宮人，蓋因每年這個時節都得清理炭道，燒炕處二十五名太監忙不過來，常要辛者庫撥人。

李玉順著弘曆的目光看來，見是她，心裡立馬明白了過來，裝作驚訝道：“哎呀，怎麼是你呀，辛者庫好歹派個太監來幹活，怎麼讓個姑娘家來了？”

魏瓔珞垂著頭不說話，差事是袁春望安排給她的，因有他的提前打點，所以活兒很輕鬆，只負責遞遞清理工具，其餘時間都在歇著，比在辛者庫清閒了許多，手上的傷也快要養好了。

一雙明黃色靴子慢慢踱到她面前，弘曆的聲音自她頭頂傳來，淡淡道：“你在辛者庫這麼久，不想回長春宮？”

因在他這裡吃多了苦頭，魏瓔珞回得小心翼翼：“奴才犯錯，不敢奢望。”

她的小心翼翼，卻換來了弘曆的不悅，他也不知自己心裡在惱什麼，只是冷下臉道：“你可以來求朕！”

李玉看了看他，也幫腔道：“瓔珞姑娘，皇上這是給你機會。”

魏瓔珞可不敢咬這個餌，怕餌裡有毒。

弘曆盯她半晌，視線游移在她乾裂的手指頭上，忽道：“皇后醒了。”

魏瓔珞猛然抬頭看著他。

“她久臥在床，不良於行，心情還不好，瘦了許多。”弘曆淡淡道，“魏瓔珞，你深受皇后大恩，就不想回去服侍？”

魏瓔珞心中嘆了一口氣，有些餌，明知有毒，她還是要硬著頭皮咬下去，將身體伏在弘曆面前，她如他所願的服軟道：“請皇上開恩，准奴才回長春宮服侍皇后娘娘！”

見她終於咬餌，弘曆笑了起來：“朕可以讓你回去，不過，你多次頂撞，朕不能不罰！”

魏瓔珞毫不猶豫道：“瓔珞願意領罰。”

弘曆笑容更深：“你要先辦到才行！”

瓔珞抬起頭，目光直視弘曆：“皇上說得出，奴才一定辦得到！”

飛雪連天，不知不覺，已是冬日。

白雪覆了京城，一眼望去，天地一色的白，富察府中，卻是一色的紅。

紅色的鞭炮劈啪作響，傅恆一身大紅色的喜服，坐在內院之中，盯著窗上貼著的紅色喜字出神。

一隻手拍在他肩上，笑道：“哥，怎麼了？”

傅恆如夢初醒，回頭望著自己的弟弟：“阿謙。”

傅謙年輕英俊，容貌有幾分酷似傅恆，卻顯得更單薄些，透著一絲書生意氣，他笑道：“哥，今夜是你新婚之喜，為什麼一個人躲在這兒？”

傅恆茫然道：“我、我不知道。”

傅謙奇怪地望著他：“你是不是歡喜得傻了！快回去吧，新娘子在等著你呢！”

世上哪來世外桃源，傅恆被傅謙尋到之後，幾乎是被他一路推著，回到洞房，房門在他身後關上，他臉色發白地看著眼前的一切，紅色的蓋頭，紅色的喜服，紅色的新娘。

喜娘捧著一桿稱桿過來，笑道：“新郎官，快揭蓋頭吧。”

傅恆慢慢伸手接過稱桿，他的手握過槍，拿過劍，卻沒料到一桿小小的稱桿，比槍更沉，比劍更重，他幾乎拿不住。

稱桿伸進蓋頭底，慢慢將蓋頭挑開，露出一張含羞帶怯的嬌容來。

爾晴本就姿容秀麗，如今經過一番精心打扮，更是艷若桃李，無論哪個男人見了，都會想要一親芳澤。

唯獨傅恆，見了她的一瞬間，臉色更加蒼白。

爾晴低著頭，沒見著他神色的變化，喜娘看見了，誤以為他是有些過於緊張，也沒太過放在心上，用早已準備好的竹竿，將蓋頭撐至房檐上，喜娘高聲道：“稱心如意，步步高升！”

按照程序，傅恆這個時候應該坐到爾晴身邊，可他半天沒一點動靜，木頭人一樣豎在原地，喜娘只好過去提醒他：“新郎官，您得坐到這兒！”

傅恆愣了一下，回過神來，頗為不情不願的挨著爾晴坐下。

喜娘走過來，將他們兩個的衣襟相搭，放上炕桌，炕桌上是子孫餑餑和長壽麵，喜娘口中吉祥話不斷：“祝願二位吉祥如意、福壽雙全！”

婢女們也都七嘴八舌：“是是是，早生貴子！”

“百年好合！白頭到老！”

“多子多孫！百年偕老！”

一片嘈雜中，喜娘端著盤餑餑過來：“用餑餑！”

她先是拿著隻餑餑，餵到爾晴唇邊，爾晴輕輕咬了一口，朱唇在雪白餑餑上留下一道胭脂紅印，喜娘笑著問她：“生不生？”

爾晴紅著臉道：“生，生。”

眾人拍手歡笑。

喜娘又拿著手裡的餑餑去餵傅恆，餵到一半，傅恆忽然起身推開她，朝外面衝了出去。

“嘔——”

先是餑餑，然後是之前飲下的酒水，腹中之物盡數順著他的喉嚨湧出來，好半天才吐了個乾淨。

等到傅恆扶著牆，重新站直，新房裡已經是靜悄悄一片，所有人都驚訝困惑地望著他，不知他為何會這樣痛苦。

“都下去。”傅恆用袖子擦了擦嘴角，聲音沙啞，將所有人都斥退，然後慢慢坐到椅子裡，望著對面坐在床沿的爾晴。

兩人之間，隔著一段幾乎無法逾越的距離。

良久，爾晴猶猶豫豫的試探，聲音顫抖，帶著一絲哭腔：“傅恆，你是不是……後悔了？”

傅恆一楞，皇后的警告自他耳邊響起：“傅恆啊，姐姐很害怕，你會後悔一生。”

傅恆深吸一口氣，像是在說服自己：“不，我不後悔。”

聽了這話，爾晴鬆了口氣，露出溫柔笑容：“我也不後悔，哪怕明知道你愛著她，我也願意嫁給你！傅恆，只要能成為你的妻子，我什麼都願意做，什麼痛苦都能忍受。”

傅恆知道她在暗示什麼，嘆了口氣，握住她的手，輕聲道：“爾晴，從我決定娶你開始，就決心忘記她了。”

“真的？”爾晴驚喜抬頭，眼角凝著一顆淚珠，痴痴看著他。

“嗯，我娶了你，便要對你負責。你才是我的妻子，要一生相守的人……”傅恆麻木地說著，他曾用這些話來安撫皇后，如今又用這些話來安撫爾晴。

但這些話可以欺騙別人，終究欺騙不了自己。

頓了頓，他低聲道：“只是……我還需要一點時間……”

爾晴抬手按住他的唇，輕輕搖搖頭，溫柔道：“我明白，我什麼都明白，沒有關係，只要你有這一句話，我願意等，等多久都沒關係，傅恆，我願意等！”

同樣的話，他也對瓔珞說過……

傅恆竭力壓制著心痛，試圖對她笑，那笑容卻如飲盡世間所有苦酒般苦澀：“謝謝你，爾晴，謝謝……”

第九十六章 雪中行

婚事完畢，傅恆攜爾晴入宮面聖，這日飛雪連天，兩人身上都裹著厚厚狐裘，卻還是無法完全阻擋外面的寒氣，風一吹，骨頭都冷，行至乾清宮外，忽然見到一則單薄身影，跪在厚如棉絮的雪地上。

“奴才罪該萬死！”那人起身走了三步，又跪下，“奴才罪該萬死！”

三步一叩頭，額頭在雪地上砸出一個凹陷，她身後一串長長凹陷，漸漸被風雪填滿。

“瓔珞……”傅恆驚得睜大眼睛，“這，這是怎麼回事？”

李玉回道：“皇上說了，讓魏瓔珞從乾清宮開始，走遍東西六宮。三步一叩，走完十二個時辰，就原諒她的過失，准她回去長春宮伺候。”

傅恆望著魏瓔珞，神色陰晴不定，直至進了養心殿面聖，也依舊如此。

可巧，弘曆的神色同樣陰晴不定，兩人湊在一起，室內的氣溫與室外竟無差別，一樣的寒風刺骨，叫旁人瑟瑟發抖。

“好了。”弘曆今兒似乎並沒多大興致與人閒聊，幾句話後，就打發他們夫婦兩個去皇后那，“去皇后那吧，叫她也見一見自己的新弟媳。”

“……是。”

待到兩夫婦退下，弘曆拿起一本奏摺翻看著，一陣冷風穿窗而入，他右拳抵在唇前，輕輕咳嗽幾聲。

李玉忙過去關窗戶，身後，冷不丁響起弘曆的聲音：“她還在磕頭？”

關窗的手一頓，望著外頭越下越大的雪，以及雪中越來越渺小的身影，李玉回道：“是。”

弘曆：“磕了幾個時辰了？”

“已經三個時辰了。”李玉一邊說，一邊小心打量他的神色，見他面色愈發陰沉，便體察上意道，“皇上，魏瓔珞畢竟是女子，這大雪的天兒，就這麼三步一叩，走完十二個時辰，只怕要凍僵了！ ”

“朕給過她選擇。”弘曆猛然將奏摺往桌上一拍，“是她自己不識抬舉！”

李玉一愣：“皇上……”

弘曆望向窗外，想起自己先前給她的兩個選擇。

“第一，親口向傅恆承認，你從未喜歡過他，所有的一切，都因你貪慕虛榮，是你欺騙了他！”

“第二，從乾清宮開始，三步一叩，聲聲認錯，直到走完十二個時辰。”

“兩個選擇，只要你完成一樣，朕就許你回長春宮！”

她是怎麼回答的？

再明顯不過。

只聽雪聲嗚嗚從外頭吹進來，伴隨著那似遠似近的一聲聲：“奴才罪該萬死！”

雪越來越大，如同白色的墨，從左到右潑來，潑滿了魏瓔珞的髮絲、睫毛、肩膀，將她潑成一個雪人。她步履蹣跚地走在漫天大雪之中，身體冷，心更冷。

一隻黑油紙傘忽從旁邊傾來，遮在她的頭頂。

魏瓔珞慢慢轉頭看去，只見袁春望舉傘而立，白雪一片一片落在傘上，一點一點將傘面覆得雪白，他神色莫名道：“難過嗎？”

“難過。”魏瓔珞咳了兩聲，然後含淚一笑，“但以後不會再難過了。從今以後，我與他之間，情斷義絕，相逢陌路！”

“那就好。”袁春望笑了起來，“走吧，剩下的路，我陪你走完。”

這條路是魏瓔珞自己選的，她只能自己走完，哪怕是用膝蓋跪著走完。

袁春望不能背，不能扶，他能做的，就只是撐著那隻油紙傘，靜靜陪在她身旁，無聲的隨她一同走完這條路。

一路上，那一柄油紙傘傾在她的頭頂。

風雪漸大，袁春望半邊身子都露在傘外，很快便被雪珠子打濕了，他卻渾不在意，也不知過了多久，袁春望忽道：“到了。”

養心殿就在不遠處，魏瓔珞哆嗦著青紫的嘴唇，艱難從地上爬起：“你走吧，別讓人看見，咳，是你幫了我，否則，咳……你會有麻煩。”

袁春望嘆了口氣，如同一片影子般朝她身後退去，身影消弭在牆後。

魏瓔珞這才強撐著身體上前，膝蓋已沒了知覺，她每一步都走得極艱難，身體裡流淌的彷彿不是熱血，而是冰冷的雪渣子。

“皇后娘娘……”心裡默念幾聲，憑著一股狠勁與執念，她終是踉踉蹌蹌地走到了養心殿門前，一隻凍得發紫的手伸過去，不等摸到那扇門扉，已經兩眼一黑，暈倒之前，隱約見一個高大身影匆匆朝她跑來。

是誰？

魏瓔珞努力想睜開眼，可眼皮子卻像注了鉛一樣，怎麼也打不開。

只能感覺到有一雙手，堅硬的，男人的手，緊緊抱住她。

與此同時，長春宮內。

一隻手伸出華亭，將一片雪花接在掌心。

同樣一場雪，帶給魏瓔珞的是寒冷與絕望，帶給爾晴的……卻是一臉的愜意。

“爾晴。”明玉的聲音自她身後響起，“你快樂嗎？”

爾晴頭也不回道：“為什麼這麼問？”

“你我一同入宮伺候皇后娘娘，吃在一處，睡在一處，娘娘安排下來的差事，很多時候也是咱們兩個一塊做的。”明玉吞吞吐吐道。

“明玉。”爾晴失笑一聲，回過頭來，滿頭珠翠在陽光下熠熠生輝，“你究竟想說什麼呀？”

“我只是覺得，覺得……”明玉神色複雜地看著她，“才幾天不見，你跟換了個人似的，完全找不到你過去的樣子……”

從前的爾晴，小心謹慎，不會說半句逾越的話，不會做半件逾越的事，可謂世故到了骨子裡。

如此不出錯的宮女，自然容易討得主子歡心。

故就連其他幾個宮的主子，一提爾晴，都讚不絕口，說她是皇后身邊最得力的人兒。

習慣了那樣的爾晴，便有些難以習慣眼前的爾晴。

穿著花紋極其繁複的衣裳，佩戴著一看就價值不菲的珠寶首飾，以及眉眼間毫不掩飾的恣意快樂。

彷彿故意要將自己的成功，秀給其他人看。

“我的身份變了，自然跟從前不一樣了。”爾晴笑著，拉住明玉的手道，“但不論如何，你我從前的情分，我是不會忘的。今後我不在娘娘身邊，你要代替我，好好伺候娘娘。”

明玉欲言又止了半晌，終於還是忍不住問道：“爾晴，這樣真的好嗎？”

魏瓔珞與傅恆之間的關係，能瞞住外人，卻瞞不過長春宮的自己人。

明知傅恆心中有了一個魏瓔珞，還要眼巴巴的嫁過去，如此橫刀奪愛的行徑……真的好嗎？

爾晴微微一笑，對這個問題避而不答，反而將話題轉向別處。

“就像你說的。”她道，“我的祖父是刑部尚書，如今全家又抬了旗，是真正的官宦之家、顯赫門第，我嫁給傅恆，才是門當戶對、天作之合，又有什麼不好呢？”

你明知道我不是問你這個……明玉神色複雜地看著她。

“況且……”爾晴目光一轉，望向華亭外。雪壓枝頭，將樹枝壓彎了腰，團團白雪落在地上，掃帚掃過，兩個歲數不大的宮女正在掃雪，一個個凍得齜牙咧嘴，鼻頭髮紅。

似乎從她們兩個身上，看見了自己過去的影子，爾晴愣愣半晌，才接下去道：“人下人的日子，我已經忍了六年，終於苦盡甘來，你不為我高興嗎？”

“人下人？”明玉歪了歪頭，“娘娘對我們很好啊。”

“長春宮裡再好，終究為人奴才，卑躬屈膝。”爾晴失笑一聲，“你呀，也要早早為自己打算。”

明玉看她的眼神越來越陌生，緩緩抽回自己的手道：“不，我哪兒都不去，就守著皇后娘娘！”

“人各有志，你不願，我也不勉強。”爾晴攏了攏肩上的白狐裘，重又將目光投向華亭外，亭外青松，以及那兩個掃雪的宮女，儼然成了她眼中的風景，“從前在宮裡最怕下雪，怕大雪壓垮了花枝，娘娘會傷心。又怕撞上哪宮的主子， 說跪就跪，刺骨的冷，如今，我總算能夠好好賞雪啦！”

第九十七章 侍寢

魏瓔珞幽幽睜開眼。

手腳發軟，如處雲端，過了一會，她的腦子才漸漸清醒過來，四下打量自己如今的處境。

這是一間乾淨的房屋，她躺在床上，身下厚厚鋪著兩床被褥，身旁還燒著炕，炕火將屋子熏得溫暖如春。

“瓔珞姑娘，你終於醒了。”幾個宮女圍過來，一個手捧毛巾，一個手持熱茶，魏瓔珞不敢用也不敢飲，警惕地看著她們：“這裡是什麼地方？我為什麼會在這？”

“這兒是養心殿圍房。”宮女笑道，眼中竟帶上一絲羨艷，“瓔珞姑娘，你在大雪裡走了四個時辰，皇上開恩，免了你的罪。”

魏瓔珞一聽是圍房，二話不說，翻身而下，就往門外跑。

“哎，你去哪兒呀？”宮女們忙將她攔下。

“皇上不是已經免了我的罪嗎？”魏瓔珞忍住心頭的不安與焦急道，“我要回長春宮了。”

兩名宮女對視一眼，扑哧一聲笑了。

宮女：“就算你想回長春宮，也不能這樣回去呀，會嚇著皇后娘娘！”

魏瓔珞低頭看了看自己，的確一身狼狽，身上不但有雪還有泥，被屋子裡的炕火一熏，都凝在了她身上，湊近一聞，一股子怪味。

宮女：“我們幫你擦洗換衣，重新裝扮，過來！”

魏瓔珞原本還有些猶豫，卻被她們幾個強扯去了屏風後。

浴桶裡的水不冷不熱，一直有一名宮女在旁邊用手試溫，但覺稍微涼一些，便叫人進來加一勺子熱水，讓水溫一直保持同樣一個溫度。

魏瓔珞被她們伺候著洗了身子，還浣了髮，牛角梳從髮根梳到髮尾，末了還上了些許香油，讓她的頭髮烏黑之中透出一股淡淡的梔子花香。

待到梳洗穿戴罷，魏瓔珞看著她們遞上來的鏡子，忍不住皺起眉頭：“這是何意？”

她心中的不安似乎正在逐漸成真，看看鏡子裡都照出來了什麼，嵌金絲蝴蝶簪，珍珠耳環，百蝶穿花冬袍，這絕不是宮女該有的穿戴，而是正正經經的主子打扮。

兩名宮女相視一笑，異口同聲：“恭喜瓔珞姑娘了！”

不等魏瓔珞反應過來，二人便快步離去，鎖上了門。

魏瓔珞急了，直衝到門邊：“開門！快開門！你們這是幹什麼呀！”

她捶門捶了許久，連一絲門縫也沒捶開。最後一咬牙，壓低身子往上頭狠狠一撞，卻不料房門忽然從外頭打開了，她猝不及防，一下子栽進一個男人懷裡。

這個觸感……分明是她先前暈倒時，抱住她的人。

魏瓔珞緩緩抬頭，怎也沒想到會是這個人：“皇上……”

弘曆低頭看著她，眼底閃過一絲驚艷。

魏瓔珞是個美人，哪怕穿著宮女的衣裳，也能在一眾宮女中脫穎而出，讓人一下子就注意到她，但宮裡不缺美人，弘曆也不認為自己會為女色所迷，但這一天，這一刻，他腦海裡全是自己先前與皇后的那番對話。

“皇上，您執意破壞這樁婚事，真的沒有私心嗎？”

“朕能有什麼私心！”

“也許，皇上是看中了魏瓔珞，想要據為己有。”

“皇上……”魏瓔珞充滿疑惑的聲音將他從回憶中喚醒。

弘曆愣了愣，發現不知何時，自己的右手已經撫上她的臉頰，動作溫柔而又留戀。

魏瓔珞似被他的動作嚇住了，忙後退幾步，抬手摘下右耳耳環：“皇上恕罪，是宮女們取錯了衣服首飾，奴才立刻換下來！”

她飛快摘下耳環，手鐲，釵環，忽然覺得房間裡太過安靜了，小心翼翼看向弘曆，才發現他不知何時已經坐在了椅子裡，單手支著下巴看她。

“怎麼了？”他淡淡道，“繼續啊。”

不會吧？魏瓔珞單手抓這衣襟，咽了嚥口水。

珠釵佩環已經全部拆放在桌子上，她身上剩下的，就只有這件衣裳……

弘曆手指叩著桌面：“不是要換掉嗎？怎麼不換了？”

魏瓔珞抓住衣襟的手更緊：“奴才原來的衣裳全都濕掉了，不敢觸犯聖顏。”

片刻沉默之後，弘曆忽然道：“你過來。”

礙於命令，魏瓔珞只能咬咬牙，朝前挪了一小步。

弘曆眉頭一皺：“朕讓你過來。”

魏瓔珞警惕地又走近了一步，卻被弘曆一下子扯到眼前。

似不甘心自己一個人煩惱，弘曆盯她半晌，突道：“皇后說朕看上你了，你以為呢？”

魏瓔珞心頭亂跳，不是被他感動的，而是被他嚇的，面上賠笑道：“皇上說笑了，后宮美人如雲，奼紫嫣紅，奴才粗鄙無知，不過路邊野花，哪敢玷污皇上的眼睛！”

弘曆仔細打量她，看得魏瓔珞渾身汗毛倒豎，弘曆突然笑了：“朕仔細想想，御花園裡百花齊放才是春，乖巧柔順的美人，朕已經看膩了，多你一個刺頭兒，也很有意思啊！”

魏瓔珞震驚：“皇上！”

弘曆：“怎麼，你不願意？”

魏瓔珞只覺渾身發毛，被他碰觸的地方癢的如有毛毛蟲在爬，竭盡全力才沒將他一把推開，勉強笑道：“皇上，奴才只想陪伴皇后娘娘，您又何必為了一時興趣，傷了您和娘娘之間的情分？再說、再說您是帝王，富有四海，胸襟廣闊……還有……”

弘曆唇角一勾：“還有什麼？”

魏瓔珞情急：“您一道聖旨，便可招來天下絕色，環肥燕瘦，應有盡有！保證個個溫柔，符合您的喜好啊。您又何必強人所難，只會失了身份！”

弘曆呵道：“看來你是不願意了！”

魏瓔珞果斷：“家雀如何與鳳鳥合群，奴才有自知之明！”

弘曆沉吟片刻：“思九州之博大兮，豈惟是其有女？朕是大清的皇帝，九州的主子，天下美人，皆任採擷，何必勉強一個不情不願的女人，根本毫無趣味！”

魏瓔珞正要高興，卻忽然身體一輕，被人打橫抱去。

弘曆冷笑道：“你是不是指望朕這麼說？”

弘曆將她放在床榻上，單腿跪在她身側，上身壓了過去，如山巒傾覆，叫魏瓔珞喘不過氣來，剛剛側過頭，就感到他的唇瓣輕輕碰著她的耳垂，溫熱的呼吸灌進她耳裡，笑道：“告訴你，朕第一次勉強女人，覺得特別有意思！你越是不願意，朕越是要得到你！”

說完，他輕輕啄了一下魏瓔珞的耳珠。

第九十八章 同床異夢

耳朵被人輕輕舔舐著，漸漸火辣辣的燙，魏瓔珞奮力掙扎著，只是手腳都被人壓著，動彈不得。

“皇上！”急中生智，魏瓔珞臉上忽堆起諂媚的笑，“其實剛才奴才說的話，全都是違心之言。奴才早就想親近皇上，可是后宮美人眾多，奴才身份卑微，沒有親近的機會，只好故意挑釁，劍走偏鋒！現在皇上看中奴才，奴才歡喜極了！奴才願意伺候皇上，不過……”

舔舐她耳垂的動作一滯，弘曆緩緩起身道：“你想當什麼？”

“奴才……”魏瓔珞舔了舔嘴唇，故意一臉貪婪道：“奴才想當貴人，不想再做宮女子了！”

弘曆怎耐看她這幅模樣，

弘曆神色一冷：“你的心氣倒大，原來就在這兒等著朕呢！”

魏瓔珞露出柔媚之態，刻意靠近了：“皇上，你答不答應嘛……”

弘曆突然伸手，一把將魏瓔珞從床上推了下來，魏瓔珞哎喲一聲，狼狽落地。

滿腔慾望被她一語澆熄，弘曆居高臨下地望著她，一時間意興闌珊，面色難看道：“你這樣骯髒的女人，不配上朕的榻！”

魏瓔珞泫然欲泣：“皇上！”

弘曆：“滾！”

魏瓔珞迅速站起，顫顫兢兢朝外退了出去。

弘曆：“站住！”

魏瓔珞渾身僵住，以為弘曆又變了主意，卻不等她再次裝出可笑的面孔，就听見他在自己身後道：“從今日起，你就是長春宮一個普通奴才，好好伺候皇后，別再心存妄想，朕絕不會要一個居心叵測的女人！”

“是。”魏瓔珞狀似失望的應了，待出了門，腳步匆匆，一邊走一邊用力擦掉臉上的脂粉，忽然腳步一頓，望著前方不遠處的長春宮，望著杵著拐杖，一路艱難走來的那個人。

“娘娘。”是明玉的聲音，她攙扶著那人道，“何必親自來迎她，雪這麼大……”

“本宮想第一個見她。”那人笑著說，聲音如春風般溫暖，“想對她說一聲……你回來了。”

魏瓔珞眼中忽然盈滿淚水，她抬手一擦，飛快朝那人衝了過去：“娘娘，我回來了！”

皇后轉頭看她，眼中閃過一絲喜悅，杵著兩根拐杖，快步朝她走來，卻因為用不熟拐杖，只走了兩步就跌向雪地。

“小心！”魏瓔珞忙衝過去扶住她，看看跌在地上的拐杖，難過的流下淚來，“娘娘，你的腿……”

“在床上躺太久了。”皇后輕描淡寫道，“不過太醫說，只要好好練習，總有一天能站起來……就算本宮站不起來，不是還有你嗎？”

“是……是……”魏瓔珞哽咽道，“若您站不起來，瓔珞願一輩子做您的拐杖。”

皇后愣了愣，忽然閉上眼睛，眼淚驟然落下。

明玉的眼圈也跟著紅了：“不要忘了我，我也要陪著娘娘！”

魏瓔珞對明玉曾有過一段不愉快，以至心有芥蒂，雖然一同在皇后身邊做事，關係一直都不怎麼親近。如今有了她這句話，所有的芥蒂就一掃而空，魏瓔珞忍淚對她笑道：“說的好，來，咱們兩個一起扶娘娘回去。”

風雪漫天，魏瓔珞與明玉一左一右攙著皇后，三個人的體溫挨在一起，雖是冬天，卻溫暖如春。

之後日昇月落，時光飛逝，長春宮的茉莉花開了又落，落了又開，轉眼之間，已是春天。

一行宮女手捧托盤，進了承乾殿。

盤子裡是各色小食，如風乾栗子，豆腐皮包子，山藥糕等，嫻貴妃從中選了糖蒸酥酪，碗沿一圈青瓷色，如青山遠黛，碗內一團酥酪，如山中白雪。

永珹伏在嫻貴妃膝上，眼巴巴看著碗裡的酥酪。

“聽說你前些日子去了一趟長春宮。”嫻貴妃手裡一根銀製長勺，舀起半勺遞與他吃，“怎麼樣？皇后能走路了嗎？”

永珹張開小嘴，吧唧吧唧吃著，不一會兒嘴上就一圈奶色，純妃在一旁看得出神，好一會兒才反應過來嫻貴妃在問她話，回道：“有些好轉，但離了拐杖，仍走不了幾步路。”

一名宮人走到她身旁，托盤裡的點心擱在她身旁桌上，一碟栗子糕，一碟玫瑰酥，一碟山藥糕，純妃拿起一塊玫瑰酥，見永珹朝她眼巴巴看了過來，便試探性的朝他一遞，那孩子果然飛快接過，倉鼠似地啃起來，嘴邊很快又多了一圈糖漬。

這孩子吃東西的樣子分外喜慶，純妃看著他吃，嘴角不由泛起笑，耳畔忽然響起嫻貴妃的笑聲：“妹妹這麼年輕，應當多為自己考慮才是。”

永珹是個貼心的孩子，他自個吃了一半，剩下的一半遞到嫻貴妃嘴邊，口齒不清，稚聲道：“吃，吃……”

“宮中生活寂寞，擁有一個阿哥，不，哪怕是個小格格，日子也會快活許多。”嫻貴妃就著他的手輕輕咬了一口，剩下的讓他自己吃，“每日一醒來，就能聽見孩子的哭聲，笑聲，偌大的宮殿，立刻就變得熱鬧了。”

純妃望著永珹出神。

“我知道，妹妹從前避寵，是為了皇后，只是今時不比往日。”嫻貴妃嘆了口氣：“中宮子嗣空虛，皇后娘娘又……”

純妃一皺眉：“皇后如何？”

嫻貴妃：“張院判說，皇后娘娘傷了身子，子嗣上會有些艱難。”

純妃還是第一次聽說這個消息，兩人終究是一塊玩到大，還一塊進宮伺候皇上的閨中密友，這麼多年相處下來，總不可能半點感情也沒有，雖因傅恆之事，生了嫌隙，如今聽了這消息，又忍不住替她傷感。

“瞧我，怎麼說起這個來了，平白惹得妹妹擔憂了！”嫻貴妃忽莞爾一笑，右手微不可查的在永珹身後一推。

永珹雙腳落地，被她推著朝純妃走了兩步。

見他走得搖搖晃晃，純妃忙朝他伸出手，這孩子也不認生，笑嘻嘻的朝她伸出手去，被純妃抱在懷里之後，又好奇的伸手去摸她的髮髻，不小心將她的頭髮弄亂了，純妃也不在意，反而愛憐地摸了摸他的頭：“四阿哥可真是活潑可愛。”

嫻貴妃將碗遞給珍兒：“你們先帶著永珹下去吧！”

珍兒：“是。”

齊齊整整的腳步聲，伺膳的宮人們盡數退下，連著永珹，也被珍兒給抱了出去，屋內只剩下嫻貴妃與純妃兩人。

嫻貴妃走到梳妝台前，朝純妃招招手：“你的髮髻亂了，來，我幫你整理。”

如花美眷，似水流年。

長髮放下來，牛角梳落在髮上，從頭梳到尾，嫻貴妃握著梳子，立在純妃身後：“許多年過去了，妹妹的姿容依然不減當年，若你願意，一切還來得及。”

純妃望著鏡中倒映的嬌容，兩條似愁非愁柳葉眉微微蹙起。

“怎麼？難不成到了這個時候，你還想繼續為皇后作嫁衣裳？”嫻貴妃笑道，“你跟了她那麼多年，得到了什麼？只有歲月蹉跎，年華老去，看……”

她竟從純妃頭上找到了一根白頭髮，輕輕拔下來，放在桌上。

“妹妹，你有白頭髮了。”嫻貴妃嘆了口氣，“現在你還年輕，還有美貌傍身，等你老了以後呢？”

這些挑撥離間的話，擱在從前，純妃絕對當成耳邊風，聽過就忘。但是就如嫻貴妃所說的，今時不同往日，她與皇后之間已生嫌隙，故而每一句話，每一個字，都聽了進去。

“后宮的女人只會越來越多，男人……卻只有一個。”嫻貴妃聲色溫柔，似乎每一句話都在為她著想，似蠱似惑道，“養兒防老，就連宮裡太監都知道這個道理，臨到老，收養一兒半女防身，你卻想不明白嗎？”

“我……”純妃心亂如麻。

“好了。”髮髻整整齊齊，一根金鳳簪插在純妃的髮髻上，嫻貴妃微微彎腰，雙手按在對方的肩上，面孔照在對面的鏡子裡，笑顏如花， “妹妹，大夢經年，你也該醒了！”

第九十九章 難以忍耐

皇后能走路的消息傳回富察家，上上下下一片喜色，老夫人甚至不顧自己有病在身，執意去寺廟裡還願，臨行之前，囑傅恆回宮探望一番。

得了實職之後，傅恆已經很少往后宮跑了，一來是因為忙，二來則是為了避，不僅是避嫌，也是避她……

如今避無可避，傅恆只得進了宮，兩隻腳在長春宮外徘徊了許久，才終於鼓足勇氣，踏了進去。

“參見娘娘。”他給皇后行了禮，眼角余光卻不能自主的滑向一旁，滑至魏瓔珞身上。

魏瓔珞伺在皇后身旁，頭顱低垂，不言不語，更不看他一眼。

“瓔珞，你下去吧。”皇后道。

傅恆痴痴看著魏瓔珞離去的背影，耳邊忽然響起一聲嘆息：“過去的事，瓔珞早已放下，你也該放下了，難道你的心胸，還不如一個女子嗎？”

那日風雪中一叩一拜的身影再次浮現在腦海中，傅恆握了握拳頭，最後啞聲道：“姐姐放心，我會對爾晴很好，不會讓她受委屈。”

他沒說的是，自打那日從皇宮面聖回來，他就一直宿在書房，即便不得已要與爾晴同睡，也是同床異夢，從不碰她。

“抱歉，我現在還是忘不了她。”傅恆在心裡充滿歉意道，“傅恆現在所能做的，也只有在其他方面補償你了……”

衣食住行，一應奢侈，無論爾晴想要什麼，傅恆都不會拒絕。

皇后何等眼力，哪還看不出他的所思所想？只是清官難斷家務事，她雖心裡有些怨爾晴乘人之危，但最後做出決定還不是傅恆自己？

自己做出的決定，就要自己承擔後果。

“你能這麼說，最好也要這麼做。”皇后只能嘆道，“瓔珞已經是過去了。爾晴……才是將來要陪你一輩子的人。”

傅恆悶悶的嗯了一聲。

“況且，以爾晴的為人，也不算辱沒了你……”為了開解他，皇后開始與他絮絮叨叨，字裡行間，都在為爾晴說好話，她的美麗，她的才情，她的穩重，她會是一個很好的妻子……

傅恆知她好意，耐著性子聽到了最後，直至皇后有些乏了，才告辭離開。

心事重重的回到富察府，他前腳剛進院子，就看見管家急匆匆跑來：“少爺，您可回來了！”

傅恆嘆了口氣：“發生了什麼事？”

爾晴在皇后眼裡，是一個美麗，有才情，穩重的好姑娘——至少過去的爾晴是這樣的。

但事實上呢？

過於長久的等待，讓爾晴的脾氣越來越怪，爭吵已是家常便飯，最近更是開始動起了手，不是責罰這個下人，就是打罵那個下人。

“少爺，快去書房看看吧。”管家心有餘悸道，“青蓮快要沒命了！”

傅恆聞言一愣，然後快步朝書房走去。

人剛走到書房門口，就听見裡面傳來一聲淒厲慘叫，然後戛然而止。

“夫人，暈過去了。”

爾晴的聲音冷冷響起：“潑醒她。”

水聲過後，“夫人，還絞嗎？”

爾晴：“絞，繼續絞！光絞了這頭髮還不夠，我還得毀了這張狐媚的臉，看她以後還拿什麼去勾引傅恆！”

傅恆深吸一口氣，推門而入道：“住手！”

原本墨香四溢的書房，如今已成一個可怕的刑場，一名侍女被反綁雙手，跪在地上瑟瑟發抖。

傅恆認得她，又有些認不得她。

記得是個叫青蓮的侍女，手腳麻利，沉默寡言，上個月才被派來伺候他，兩個人之間甚至還沒來得及說上一句話。

傅恆甚至記不清她的長相，印象最深刻的，只有她一頭如雲秀發，乍一眼望去，心底冷不丁浮上一行詩——蘭膏新沐雲鬢滑，寶釵斜墜青絲髮。

而今，那滿頭秀髮已被剪得七零八落，如同一隻被人惡意搗亂的鳥巢。

一縷縷斷髮，墜在地上，似被剪下的烏雲，似飄落的鴉羽。爾晴踩在那堆斷髮上，手上持著一隻金剪，朝她臉邊慢慢比劃。

“住手！”傅恆心驚，忙朝她喊道。

爾晴回頭看了他一眼，忽一笑，然後毫不猶豫的將剪子朝侍女臉上戳去，一道長長傷疤從左到右劃過侍女臉頰，她慘叫一聲，然後頭一垂，再次暈了過去。

“這一把青絲柔順可人，落地實在可惜。”爾晴捏住對方的下巴，故意將她鮮血淋漓的面孔展示給傅恆看，笑吟吟道，“我看，不如把這些頭髮，全都縫進這道傷口！叫她面生青絲，形如鬼魅，再也無顏見人……你待如何？夫君。”

傅恆是上過戰場，殺過人的人，他以為自己不畏懼殺人，不畏懼死人，但此時此刻，看著面前巧笑倩兮的女子，他卻忽然覺得背上發涼。

“來了……將青蓮帶下去，找大夫給她看傷。”閉了閉眼，傅恆吩咐道。

管家忙上前扶起青蓮，爾晴見此，手里金剪朝他一指，目光一冷：“我准她離開了嗎？”

傅恆再難忍耐，幾步上去，奪過她手裡的剪子，隨手往地上一擲，沉聲吩咐：“都下去！”

待到眾人退下，他目光沉痛地望著爾晴：“爾晴，你還要繼續鬧事嗎？”

“我鬧事？”爾晴笑了，“富察傅恆，你這一年來都宿在書齋，從不踏入我的房間，原來都是為了她？”

傅恆皺眉：“你說什麼？”

“我今天進來，親眼看見她為你鋪床疊被！富察傅恆，我們成親不過一年，你竟辱我至此！”爾晴越說越激動，最后索性衝過來與他撕打。

傅恆沒有還手，僅用手臂攔了一下，結果一支簪子從他袖中脫落，落在地上，斷成兩截。

目光掃過那簪，爾晴更惱怒：“你還說和她無染，這就是證據！”

“……這只簪子，本是我預備送你的。”傅恆轉過身，聲音裡充滿疲憊，“但是現在看來，沒這個必要了。”

他轉身出了門，天地之大，卻忽然不知該去哪，該見誰，在路上躊躇了片刻，轉道去了下人房，看望無辜受難的青蓮。

大夫已經請來了，正在處理她身上的傷勢，看著她一圈圈被白布包裹的臉，傅恆眼中閃過一絲愧疚，女兒家的臉面，常意味著她下半生的幸福，爾晴造的孽，便由他來償吧，若這姑娘以後嫁不出去，他願意養這她一輩子……

“……少爺。”一個輕柔的女聲忽然響起。

這個聲音竟極像魏瓔珞，讓傅恆恍惚了許久，才回過神來：“在……什麼事？”

青蓮躺在榻上，忽然從懷中掏出一物，顫巍巍地遞向他。

一隻顏色顯得有些舊的香囊。

七夕之日，定情之物……最後又成了兩人訣別的見證。

傅恆一愣：“……怎會在你這？”

“奴才幫少爺整理床舖的時候，不小心撿到了這只香囊，少夫人應是誤會了，才會大發雷霆。”青蓮頓了頓，道，“奴才見少爺小心將它藏在枕下，一定十分愛惜……便，便擅做主張將它藏起來，免得它被少夫人丟了……”

傅恆看著她的手……爾晴不但絞了她的頭髮，還將她的指甲都給拔了，光禿禿的十根手指頭，腫脹如蘿蔔，已經開始泛青發紫，傷處不住往外溢著血。

“……大夫。”傅恆伸手接過香囊，然後吩咐道，“別做事做一半，替她包紮一下手指頭，若是身上還有其他傷處，也一併包紮了。”

“謝，謝少爺……”青蓮強撐著道謝道，一句怨言也沒有。

她的聲音果然像極了瓔珞……

傅恆又看了她一眼，轉身離開，路上吩咐管家道：“等青蓮傷好，讓她繼續打掃書房吧，至於少夫人，禁止她再入書房！”

“是！”

禁了爾晴進書房，卻並不能禁了她進別的地方。

譬如兩人的臥房。

爾晴嫁進來快有一年了，肚子卻一點動靜都沒有，富察夫人想要早些抱孫，所以總逼著傅恆去房間裡睡。

書房裡的血還沒沖洗乾淨，暫時不能住人，傅恆只得回了自己房裡，但實在不想看見爾晴的臉，於是早早就吹滅了燈，側臥在床內。

身後嘆了口氣，黑暗中，響起爾晴充滿歉意的聲音：“傅恆，我知道錯了。”

傅恆沉默不語。

“你我是新婚不久的夫妻，你整天忙於公務，無瑕理會我的感受，我難免一時生氣，就拿一個婢女出氣。”爾晴起先只是並肩與他躺床上，說著說著，身子一點點朝他捱過去，最後伸手一抱，撒著嬌道，“好了好了，你若是真心喜歡她，大不了將來收房，不過，她畢竟是個低賤出身，上不得檯面……”

傅恆再也忍受不了，坐起身來，冷冷道：“你到現在還不明白？”

爾晴委屈道：“我都低三下四來道歉了，你怎麼還咄咄逼人呢？”

傅恆：“只因一時誤會，你就絞了她的頭髮，生生拔了指甲，還烙傷了人！她也是個人。在你眼裡，人命就那麼不值錢嗎？”

爾晴理所當然：“誰家會把婢女當人！”

傅恆不可置信道：“我從前在長春宮見到的喜塔臘爾晴，溫柔賢淑，端莊可親，可現在呢？你整日忙著交際應酬，將來往富察府的人和消息傳達給來保，又百般凌辱婢女，你當真想要好好過日子嗎？”

爾晴氣惱：“富察傅恆，那是我祖父，根本不是外人啊！官場之上，本就需要抱成一團，你不需要他的支持嗎？”

傅恆：“我不需要！皇上最恨別人結黨，我告誡你多少次，為何屢教不改。”

爾晴氣急敗壞：“說得大義凜然，分明是你一心想著魏瓔珞，才會處處挑釁，看我不順眼！”

傅恆被觸痛傷心處，卻堅決地：“是，我還沒有忘記她！但我一直在努力，我努力要對你好，努力給你想要的一切！可是現在，我一看到你，就想到那雙鮮血淋漓的手！”

爾晴：“傅恆，魏瓔珞比我更惡毒啊！”

傅恆怒極了：“魏瓔珞愛憎分明，卻從不傷害無辜！你呢？因一時忌妒，就能毀人一生！”

爾晴冷笑一聲：“你戀戀不忘又如何，我才是你的妻子，是你該愛的人！”

本該如此的。

這也是傅恆向皇后承諾的，他很努力想做到這點，否則也不會一年來，事事順爾晴的意，更不會買金簪回來送她。

只可惜，隨著金簪斷成兩截，他好不容易敞開一線的心也重新合上了，傅恆忽然坐起，撿了一件衣裳披在身上，然後翻身下床，毫不留戀的朝門外走去。

“等等！”爾晴頓時有些慌了，“你去哪？”

“喜塔臘爾晴。”傅恆連名帶姓的喊她一句，伸手推開房門，頭也不回道，“在我心裡，你永遠比不上魏瓔珞！你的殘忍惡毒，更叫我萬分噁心！”

第一百章 回宮

自那夜傅恆離開，就再也沒回來的意思，他寧可睡在冰冷冷的書桌上，也不肯再回房裡睡。

爾晴日子難熬，富察家幾乎人人都在猜測，她這少夫人的位置只怕是坐不穩了，尤其是她又沒個所出，為了富察家後繼有人，這一次連富察夫人都不站在她這邊，與傅恆商量著是否要納個妾。

日子實在難過，爾晴心中又怕又怒，最後一咬牙，下定了決心……

“娘娘！”

長春宮內，爾晴朝皇后一叩頭，身旁放著一隻藍布包袱，埋首在地，聲帶哭腔：“爾晴想回長春宮為您侍疾！”

皇后坐在上首，身旁擱著一副拐杖，那是魏瓔珞與明玉一同為她做的，上頭沒有雕龙画鳳，只刻了兩個字跡不同的福字。

“侍疾？”皇后愣了一下。

“是。”爾晴抬起頭，用帕子擦了一下眼淚，柔聲道，“娘娘，您身子骨不好，奴才擔心極了，特意禀報過阿瑪額娘，徵得了他們的同意，這才收拾行囊入宮。”

皇后看了眼她身旁的小包袱，堂堂一個富察家的少夫人，哪可能就這麼點細軟，這是故意做給她看的。

看破不說破，皇后只輕輕搖搖頭：“宮裡不缺人，況且以你現在的身份，也不便做這些下人的事，你回去吧。”

“娘娘！”爾晴匍匐前行，一路爬到她腳下，昂頭望著她，哀哀道，“爾晴跟著您六年，早已習慣了伺候，雖然離開了宮裡，到底放心不下！從前太后身邊得用的宮女，出嫁了以後還有捨不得，特意召回來留用的，更何況奴才嫁入富察家，是娘娘的弟媳，想為您侍疾，又有何不妥？”

皇后撫了撫身旁的拐杖，她昏迷不醒時，爾晴沒來，她杵著拐杖，一步一步艱難的學習走路時，爾晴沒來，她最需要人照顧的時候，爾晴沒來。

拐杖上只有兩個福字，一個是來自瓔珞，一個來自明玉，沒有一個來自爾晴。

於是皇后笑道：“不必了，本宮身邊有瓔珞和明玉，足夠了。”

爾晴沉默片刻，終是長長一嘆，吐露實情。

“娘娘。”淚水一滴滴垂落在地，爾晴淒婉道，“傅恆一向忙碌，一月有三兩日回府，也是獨宿書房，奴才在家裡，著實寂寞淒清，才想回來伺候娘娘，您——也不要奴才了嗎？”

其聲極哀，如一條被主人捨棄的小狗。

皇后又天生一副柔軟心腸，雖有些怨她薄情寡義，但眼見如此，終是心中不忍，道：“爾晴！你老實說，到底發生了什麼事？”

“傅恆寵愛一名婢女，多次與奴才爭執，奴才一時氣憤，便責罰了她，引得傅恆大怒。”爾晴哭哭啼啼道，“如今富察家……已沒了奴才容身之處了。”

皇后卻沒有信她片面之詞，又或者說，比起她的片面之詞，皇后更相信從小看大的弟弟。

淡淡掃她一眼，皇后道：“本宮從未見過傅恆發怒，可見你這次的錯，著實犯得不輕啊。”

爾晴是個聰明人，見皇后不上當，她就不繼續在這件事上扯謊，轉用悲情攻勢，扯著皇后的裙擺，一個勁的哭道：“皇后娘娘，就容奴才留在宮裡，陪您一段時日，至少等傅恆消氣了，奴才再回去，好不好？求您了……”

就像皇后了解傅恆，她也很了解皇后。

爾晴知道，皇后一貫眷戀舊物，連件舊衣裳都要縫縫補補，更何況是個人。

果然，猶豫半晌之後，皇后嘆了口氣，無奈道：“罷了，你留下吧。”

爾晴回宮的消息，很快就傳遍了長春宮。

“皇后娘娘就是心太善！”宮女寢處，明玉狠狠磕著手裡頭的瓜子，“長春宮什麼地方，她想來就來，想走就走！”

魏瓔珞好奇看她一眼：“你從前不是和她最要好，怎地如今這麼不待見她？”

明玉冷哼一聲：“她自從當了富察府少夫人，完全變了個人似的，珠光寶氣，頤指氣使，我不過是個奴才，可千萬不敢高攀！”

魏瓔珞笑了笑：“人是不會變那麼快的，如果真的變了，只是你從前未曾發覺……”

她忽然住了嘴，因為房門忽然開了，爾晴扶門而立，目光朝里頭一張望，最後落在她面上。

“魏瓔珞。”爾晴抬手指著她，一副吩咐下人的嘴臉，“我的行禮搬入偏殿，尚未規整，你去替我收拾收拾。”

明玉就要發怒，但被魏瓔珞伸手攔了，看在傅恆的薄面上，婉拒道：“富察夫人，皇后娘娘的腿每逢陰雨天氣便疼痛不止，我還要趕著去為她按摩。”

她禮讓三分，爾晴卻得理不饒人，單眉一挑道：“除了你，長春宮就沒別人了？明玉自然會去做，你只管幫我整理行李！”

“我沒空。”魏瓔珞搖搖頭，“你等等，我去問問誰有空。”

她也算仁至義盡，到底給了爾晴一條台階下，卻不料自己剛剛將腳踏過門，爾晴就伸來一隻手，鐵鉗似的鉗住她的胳膊。

“你……”魏瓔珞實在有些不耐煩了，剛剛轉過頭，一個巴掌就甩在她臉上。

“好奴才，竟敢推脫我的命令！”爾晴笑，“皇后娘娘太仁慈，讓你忘了自己的身份，今日就讓我來教訓教訓你，好叫你知道，誰是主子，誰是奴才……”

啪！

一個響亮的巴掌聲。

爾晴被打得狠了，原地旋了一圈，才搖搖晃晃的重新站定。

“你，你……”她抬手摀著自己紅腫的右頰，不敢相信地看著魏瓔珞，“魏瓔珞，你瘋了！你居然敢打我！”

魏瓔珞冷冷一笑，先前是她不留神，如今她回過神來，哪還會給對方再掌摑自己的機會。

“要作威作福，回你富察府去！”她一步步逼近爾晴，“在這長春宮，只有一個主子，那就是皇后娘娘！你也好，我也罷，都是奴才！你若忘了自己的身份，我便只好出手，讓你重新記起來……”

爾晴生怕她又要打自己，忙大聲喊道：“來人！來人！魏瓔珞要打人了！珍珠，琥珀！快來人啊！”

叫了半天，無人回應。

爾晴漸覺不對，她左右環顧片刻，珍珠琥珀……長春宮的宮人們都站在遠處，冷眼旁觀。

那種感覺，就像一群人圍繞在一隻籠子旁，看裡頭的猴子上躥下跳。

“喜塔臘爾晴。”魏瓔珞伸手一推，便將爾晴推到牆上，單手撐在她耳邊，聲音里三分戲謔七分嘲諷，“如今的長春宮，已不是你的天下了，若你忘了自己的身份，我不介意教訓教訓你，好叫你知道，誰是主子，誰是奴才……”

爾晴胸膛起伏片刻。

她甩給魏瓔珞的巴掌，魏瓔珞反手甩給她，她對魏瓔珞說的狠話，魏瓔珞下一秒就丟回給她，讓她臉上心裡都火辣辣的疼，忍不住惡狠狠道：“你等著，我這就去找皇后娘娘，讓她主持主持公道！”

面對她的威脅，魏瓔珞連眉頭都沒動一下，抬抬手：“請。”

她如此有恃無恐，反讓爾晴愣了一下。

“你等著！”惡狠狠丟下一句，爾晴轉身就走。

目送她的背影，明玉走近魏瓔珞，略帶擔憂道：“瓔珞……”

“沒事。”魏瓔珞淡淡道，“讓她去。”

送膳太監正在收拾餐盤。

皇后剛剛用完膳，因天氣有些熱了，她的胃口不是很好，大部分菜一動不動，只幾道爽口小菜略動了幾筷子。

接過侍女遞來的帕子，輕輕點了嘴唇幾下，皇后便扶著侍女的手起來，剛剛走出門，便見宮門口跪著一人。

“娘娘！”一見她來，爾晴便哭喊起來，“娘娘你要為爾晴做主呀！”

她一番添油加醋，將自己剛剛的遭遇全盤托出，故意選在宮門口，讓所有人都聽見都看見。

皇后靜靜聽完，臉上一絲表情變化都沒有，只抬頭看了眼天色，似乎覺得這裡太熱，不是個說話的地方，淡淡道：“隨我來寢宮，來人，去把瓔珞叫來。”

“是。”

爾晴心中大喜，心道：魏瓔珞，這下有你好看了！

一行人進了寢宮，皇后坐在桌沿，接過侍女遞來的茶盞，慢條斯理的划拉著茶蓋。

爾晴在下頭跪著，眼角余光時不時朝房門口瞄一下。

房門終於開了，魏瓔珞走進來：“娘娘，您找我？”

“無論如何，她但到底是你的前輩。”皇后將茶盞擱在桌子上，“外人面前，你多多少少要給她些面子。”

魏瓔珞順從應道：“是。”

“過來給本宮按摩腿吧。”

“是。”

爾晴跪在地上等了半天，卻沒等到下文。

她忍不住抬起頭，一臉茫然地看著皇后，沒了？這就沒了？跪的雙腿發麻，哭的兩眼泛紅，最後只換來你這輕飄飄的一句責罵？

魏瓔珞正在為皇后按摩腿部，一門心思都在上頭，已全然忘記爾晴的存在，隨她手指或按或捶，皇后的神色略略有些改變，但看她的眼神卻是始終不變，又溫柔，又信任。

忽察覺到爾晴的目光，皇后抬眼對她一笑：“你怎麼還在這？”

那一瞬間，爾晴忽然明白了過來。

“無論如何，她到底是你的前輩。外人面前，你多多少少要給她些面子。”——這句話哪裡是在敲打魏瓔珞，分明是在敲打她！

潛台詞很明顯，今非昔比，出了宮再回來，你爾晴已不再是長春宮宮女之首，這個位置已經屬於別人，屬於魏瓔珞。

外人面前，爾晴必須給她面子，而不是像今天這樣，受了一點委屈，就跪在大門口，鬧騰得人盡皆知。

而更深一步的意思則是——皇后壓根不信任爾晴哭訴的那番遭遇。

背後出了一身冷汗，爾晴緩緩垂下頭：“……是，奴才告退。”

她規規矩矩的退到門旁，反手關上門的那一刻，看見兩人一坐一跪，一個用心為對方紓解痛苦，一個溫柔注視著對方。

兩人之間，親密無間，全無她插足的餘地，全無她挑撥的空間。

爾晴頓覺手腳發冷，整個人如墜冰窖，一下子清醒過來。

“魏瓔珞說得對。”她心中喃喃，“這裡再也不是過去的長春宮，我也再也不是過去的爾晴……”

第一百零一章 生子方

皇后雖重新接納了爾晴，卻一直態度淡淡，對她既不親熱，也不疏遠。

這也怪不得皇后，誰叫爾晴在皇后最需要人手的時候，毫不猶豫地出宮嫁人，走得頭也不回，如今她需要幫忙的時候，才重新回來，皇后又怎會待她如初？

“怎麼辦？”爾晴一邊給皇后梳著頭，一邊心裡思索著，“該怎麼讓皇后重新信任我，依賴我呢？”

“娘娘！”明玉忽從外面衝進來，她一貫是這樣風風火火的樣子，“純妃生了，六阿哥天庭飽滿，眉清目秀，太后一看就歡喜極了，親自賜名永瑢呢。”

皇后愣了愣，笑道：“永瑢，瑽瑢，佩玉行也，太后一定很喜歡這個孩子。”

“娘娘！”明玉卻惱怒起來，“純妃從前跑長春宮勤快得很，可自從您患病以來，她是再也不來了！如今這樣大的消息，長春宮卻是最後一個知道的，此人當真是……”

皇后眉頭一皺：“明玉，慎言。”

明玉還要發作，魏瓔珞卻拉了她一下：“純妃來了！”

環佩叮噹，聲如碎玉，純妃扶著玉壺的手走進長春宮，許是剛剛生產過之故，她的身體略顯豐腴，還未恢復至過去的苗條，雖然失了些少女的清純，卻多了一絲少婦的成熟美感，如同熟透的桃子，反而更加誘人。

略略對皇后行了一禮，純妃道：“臣妾恭請皇后聖安。”

皇后倒也不計前嫌，明明自己生病時，她鮮少過來探望，如今見了她，卻打從心底的喜悅，拖著還不大利索的殘腿，親自上去扶她：“起來吧，你是剛剛生過孩子的人，不要多禮，坐下吧。”

純妃笑了笑，毫不推辭的坐下了，手指頭輕輕撫摸自己的肚子，柔柔弱弱道：“娘娘關懷，臣妾感激不盡，但不能因為娘娘寬容，就失禮放肆。娘娘是六宮之主，臣妾有喜一事，本應當提前禀報娘娘……”

她話音剛落，身旁的玉壺就幫腔道：“皇后娘娘，這可怪不得我家主子，她是突然暈倒，招來太醫診脈，才發現身懷龍嗣，本想早些跟您通報，但主子身子不好，病榻上躺了許久，折騰來折騰去的，便錯過了時候……”

聽了這話，皇后還沒甚反應，明玉嘴裡卻嗤了一聲。

連魏瓔珞都有些聽不下去了，懷胎十月，難道她還能在病榻上躺十個月不成？要知道從懷孕到臨盆，純妃可從未踏足過長春宮一步。

反倒是皇后關心她，時時派人打聽她的消息，結果今兒傳她與皇上一塊遊湖，明兒傳她與皇上御花園裡撫琴，日子過得逍遙快活，而一要她來長春宮走動，立刻就能患上頭疼腦熱。

再久的交情，再深的感情，也經不住她這樣的反覆磋磨。

眼見明玉又要開口說些什麼，皇后忙用眼神制止她，然後撫著純妃的手道：“純妃，你我之間，不必如此，本宮一直知道你的心意，你身子骨薄弱，也不要常往長春宮跑了，多多陪伴永瑢才是……”

兩人敘了一會話，純妃便藉口要回宮照顧永瑢，告辭離去了。

皇后差明玉與瓔珞二人送她，兩人一路將她送出宮門，明玉朝著對方漸漸遠去背影呸了一聲：“明知娘娘失了阿哥，傷心難過，還要特地過來炫耀，真不知道她有沒有心！”

魏瓔珞也有些神色不愉，但她不能讓明玉再說下去了，宮中多耳目，從明玉嘴裡說出來的話，會被人當成是皇后的意思。

若是純妃本無意與皇后交惡，這類的傳言聽多了，怕也要成仇。

“明玉，別說了！皇后娘娘素來照顧純妃，也是真心為她高興，你何必提起不高興的事，反倒讓娘娘憂心？”魏瓔珞安撫道，“再說，娘娘還年輕，調理好身子，還能誕育嫡子。”

心裡卻喟嘆一聲，以娘娘如今的身子，延續子嗣，談何容易……

純妃這一走，又不再來了，她雖不來，關於她的消息卻不斷傳來。

“娘娘，您聽說了嗎？”

長春宮寢殿，爾晴一邊為皇后梳頭，一邊狀似無心的說：“皇上下了旨，冊封鐘粹宮主位為純貴妃。”

菱花鏡上照嬌容，嬌容一抹黯然色。皇后失落一笑：“本宮一直閉門養病，宮中的事，倒是一概不知了。這樣大的事，若非是你提醒，都不知去慶賀。”

從鏡中看見了皇后臉上的落寞，爾晴心思一動，道：“這一年來，雖然慧貴妃走了，但又有純貴妃後來者居上，寵冠六宮，如今又生下六阿哥，更是風頭無量。皇后娘娘，您還是得養好身體，早日生下嫡子才好啊！”

皇后一怔：“嫡子，這談何容易！”

爾晴：“奴才知道，您的身體耗損嚴重，懷孕不易，便特意去求了一副生子方，娘娘不妨試試？”

說完，放下手中牛角梳，從懷中掏出一隻藏了許久的錦盒。

“這原是為我自己準備的，只不過……傅恆……已經很久不來我房裡了。”爾晴臉上閃過一絲黯然，再次不動聲色的將自己的困境於皇后面前擺了擺，然後勉強一笑，“娘娘不可猶豫，中宮膝下空虛，太后口中不說，心中必定生怨，皇上也會十分失望。富察一族，人人都殷切地盼著，娘娘早日生下嫡子啊！”

爾晴知道皇后不會拒絕，她在皇后身旁呆了這麼多年，知道皇后心裡最想要什麼。

果然，皇后猶豫片刻之後，終是慢慢向前伸出一隻手。

眼見那隻手就要碰到錦盒，明玉卻一個餓虎撲食，一把將錦盒搶了過去。

明玉斜了爾晴一眼，許是因為最近遇到的糟心事太多，竟然也學會了懷疑別人：“娘娘，這畢竟是宮外之物，奴才送去張院判那兒，查驗後再行服用吧！”

爾晴卻不怕她懷疑，因為這的的確確是她為自己弄來的生子方，無論是人力物力都花費無數，曾也珍視如命，只是再也用不上了，所以才捨得拿出來： “皇后娘娘身體要緊，這是理所應當的。不過此事機密，就我們三人知曉，你也不要再聲張了！”

明玉猶豫：“魏瓔珞也不說嗎？”

爾晴防的就是她，怎肯讓這女人再來分薄恩寵，當即否決道：“魏瓔珞一味擔心娘娘身體，過於謹小慎微，她也不想想，若沒有嫡子，娘娘將來怎麼辦，富察家又會如何，若告訴了她，不是壞事了嗎？”

明玉：“可是……”

“好了。”皇后開口打斷兩人的爭執，目光如膠，凝在那隻錦盒上，喃喃自語道，“容本宮想想，容本宮想想……”

第一百零二章 懷孕

“永璉！永璉！”

魏瓔珞本已經昏昏欲睡，聽見皇后的慘叫，一下子驚醒過來，與一眾守夜太監一塊衝進寢殿。

皇后似乎發了夢魘，一雙手在空中不停的抓著，倒映在雪白的帳子上，似一對狂風中亂舞的樹枝。

“皇后，皇后！”弘曆今夜宿在長春宮，魏瓔珞來時，他正抱著皇后，不停的呼喚，“醒醒，醒醒！”

皇后幽幽睜開淚眼，抽泣片刻，才顫聲道：“我夢見永璉了。他在哭，他一直在哭……”

弘曆憐惜地看著她：“皇后，你做噩夢了，聽聽，長春宮哪來的哭聲。”

皇后愣愣的環顧四周，聽見哭聲，她難過，沒聽見哭聲，她卻更加難過。

不忍看她這幅神情，弘曆道：“改日將永瑢帶來給你看看，那孩子有幾分像永璉，且讓他陪你一段時日吧。”

皇后緊緊抱著他，心中卻愈發的淒苦。

別人家的孩子，怎能做自家孩子的替代品？他若不像永璉倒還罷了，他若是真的有那麼幾分像永璉，皇后怎忍與他再分開？若是強留人在宮裡，又要如何面對孩子的生母？

“不必了，有您陪著臣妾就好。”皇后婉拒道，然後如抓水中稻草，緊緊抓住弘曆，又可憐又痴心道，“臣妾最近總是夢到永璉，醒來卻又看不見他……這種痛，只有您懂，對不對？”

“是。”弘曆如同哄孩子似的，輕輕撫摸她的背脊，“朕懂，朕陪著你，你不要胡思亂想，一切都會好起來的，一切都會好起來的……”

露從今夜白，兩人相依相偎至天明。

這場噩夢終是讓皇后下定了決心。

次日，她單獨將爾晴喚來：“那份生子方呢。”

爾晴心中大喜，面上卻不顯露，只恭恭敬敬將放方子的錦盒獻上，待皇后接了盒子，她才明知故問的來了一句：“真不需要知會瓔珞？”

皇后放在盒子上的手一僵，嘆了口氣：“算了，瓔珞太擔心本宮，暫且不要告訴她了。”

日子時短時長，端看手裡頭有沒有事要做。

對魏瓔珞來說，時間過得是很快的，時而陪皇后復健，時而為她保養拐杖，時而處理長春宮大大小小的事務，一眨眼，三個月就過去了。

這日，張院判照例來請平安脈。

本以為與往常一樣，都是走走過場，豈料他的面色竟越來越凝重，診了一遍不夠，又再三診斷。

魏瓔珞的心立刻提了起來：“張院判，你都看了半個時辰了，可是娘娘的身子有什麼不妥的地方？”

張院判將手搭在皇后的脈上，反問她：“娘娘近日的胃口是不是不大好？”

“……娘娘近日有些不思飲食，身子跟著消瘦了些。”魏瓔珞看了看皇后略顯清減的側影，心裡愈發不安，一轉頭，卻見張院判鬆了口氣，一撩衣擺，跪了下來：“皇后娘娘，大喜了！”

不等魏瓔珞開口，爾晴已經急切發問：“喜從何來？”

張院判滿臉是笑：“皇后娘娘這是喜脈，當然是大喜！”

皇后略顯蒼白的臉上浮出喜悅之色，下意識地看向爾晴，爾晴對她微笑頷首。

兩人之間的互動可瞞不過魏瓔珞的眼睛，她看看這個，又看看那個，最後將目光落在明玉身上。

明玉的城府可沒兩人深，當下目光躲閃，略顯慌亂。

“這是怎麼回事？”從皇后寢殿內出來，魏瓔珞一把揪過明玉，質問道，“葉天士開的調理方有一味紫茄花，本身有避子之效。他說過，娘娘身體徹底調理好了，才可停藥備孕。可如今，娘娘已經懷孕了，說明你們一早就停了藥！”

明玉為難：“瓔珞……”

身後傳來扑哧一笑：“魏瓔珞，長春宮的事兒，難道都要告訴你麼，未免自私過高了吧！”

魏瓔珞猛然轉過身：“爾晴……此事和你有關！”

一隻手推開門扉，爾晴立在門後，毫不掩飾臉上的洋洋自得：“你應該說，是託了我的福，長春宮才會有喜訊！”

魏瓔珞看看爾晴，又看看明玉，漸漸明白了過來，聲音漸冷：“你們全都知道，卻瞞著我一個人？”

明玉有些慌亂的擺動雙手：“魏瓔珞……對不起……我不是有心……”

魏瓔珞一聲冷笑，拂袖而去。

一路上，得了消息的宮人們都喜形於色，倒顯得她格格不入。

每個人都只看見了皇后肚子裡的孩子，看不見她日漸消瘦的身體。

魏瓔珞不願意看見他們的笑臉，更不願意在長春宮多待，沉默的走出宮外，不知不覺就走到了永巷外。

早已有人看見她，轉頭便將她過來的消息遞與袁春望。

“哎。”

袁春望還沒走出永巷，就听見一聲嘆息。

“哎。”

心裡有些好笑，他索性放滿腳步，任由對面的嘆息聲一次又一次響起，直至最後，腳步一頓，停在魏瓔珞面前，也嘆了一聲：“哎。”

“哎。”魏瓔珞坐在地上，也哎了一聲，然後抬頭看他，“你哎什麼？”

“這是你嘆的第三十口氣。”袁春望雙手負在身後，衣擺下伸出一隻黑靴，靴尖有一下沒一下的點著地面，“我特意穿上你做的鞋，的確舒服又方便，可你好像都沒注意到呢。”

“哎。”魏瓔珞嘆了第三十一口氣，“皇后娘娘懷孕了。”

“那你嘆什麼氣？”袁春望扑哧一聲笑了：“這不是天大的喜事嗎？”

魏瓔珞瞪他一眼，沒好氣道：“可葉天士之前說過，娘娘身體虛弱，若再懷孕生子，必定折損元壽！娘娘明明知道，卻還是作出這種決定，我真不明白，到底是身體重要，還是子嗣重要！”

袁春望理所當然道：“當然是子嗣重要！”

魏瓔珞楞道：“哥！”

袁春望眼神平淡，與魏瓔珞不同，魏瓔珞太過關心皇后，所以看不見旁邊的東西，他卻冷眼旁觀，看清了這宮中大勢。

“瓔珞。”他沉聲道，“皇后病倒這段日子，嫻貴妃大權在握，純貴妃又霸著聖寵，若皇后再這樣下去，遲早后位不保！你明明知道，皇后的決定沒有錯，又為什麼要生氣？”

魏瓔珞搖搖頭：“我不管什麼權力聖寵，只要娘娘平安無事。”

袁春望與她不同，他倒是希望皇后能夠誕下嫡子。因為皇后是魏瓔珞最大的靠山，皇后的位置越穩固，魏瓔珞得到的好處就越多，而一個嫡子，或者一個太子，能夠讓皇后的地位堅不可破。

不過這些話，他只會藏在心裡，不會說給魏瓔珞聽，免得她大發脾氣。袁春望拍了拍魏瓔珞的腦袋，隨口道：“如今木已成舟，擔心何用，好好照顧皇后，生下嫡子才要緊。”

“知道了知道了。”魏瓔珞被他拍得頭暈，忙推開他的手道，惡狠狠道，“我當然會照顧好皇后，無論爾晴想要耍什麼花樣，有我在，決不讓她得逞！”

第一百零三章 忌日

鐘粹宮。

純貴妃將永瑢抱向弘曆，襁褓中的孩子伸出胖嘟嘟的手指，咿咿呀呀的求抱。

“永瑢如今很親近皇上呢。”純貴妃溫柔笑道，“每天睜開眼就到處找您。”

弘曆並沒有抱起永瑢，只是伸出手，輕輕刮了一下他的鼻子，也不知想起了什麼，忽然鬱鬱寡歡起來。

純貴妃看出弘曆心不在焉，示意乳母抱走孩子，試探地：“皇上，昨兒臣妾新譜了一支曲子，皇上要不要聽聽……”

弘曆勉強應了，兩人一塊撫了會琴，又喝了幾壺酒，酒氣熏紅了純貴妃的面頰，她將柔弱無骨的身體倚在弘曆懷中，聲音比酒更醉人：“皇上……”

下一刻，她竟被輕輕推開，弘曆沉聲道：“……朕突然想起還有事要辦，你先就寢吧。”

望著他踉蹌而去的背影，玉壺奇道：“娘娘，皇上今天怎麼了，一副心事重重的模樣。”

純貴妃若有所思，忽問：“今天是什麼日子？”

長春宮。

皇后即將就寢，菱花鏡前，魏瓔珞一樣一樣為她拆卸頭上的珠釵，拆到一半，忽然聽見外頭傳唱一聲：“皇上駕到！”

寢門打開，一股酒氣從外頭衝進來。

皇后頭都來不及梳，起身相迎，扶著對方的手道：“皇上……您怎麼來了？”

弘曆看起來似乎醉了，恍恍惚惚地盯了皇后片刻，忽然抓住她的手：“皇后，今天是永璉的忌日。”

皇后一愣。

“朕當初替他取名永璉，便有承繼江山之意。”弘曆絮絮叨叨，“他也沒有辜負期待，天生聰慧，勤學不倦，八歲之時，朕帶他木蘭圍獵，他射中天上的雄鷹，親自捧來獻給朕……”

他一件件說著過去的事，瑣瑣碎碎，像個不厭其煩的老媽子。皇后聽著聽著，漸漸淚眼朦朧，她知道弘曆是真的醉了，若他清醒著，絕不會顯露出這樣柔弱脆弱的一面。

“皇上。”她拉他到床邊坐下，抬手撫摸他的面頰，體貼道，“永璉走後，你停朝五日，以示哀思，已是天下難得的慈父了……”

“哈哈……”弘曆聽了，卻哈哈大笑起來，笑著笑著，熱淚盈眶，“世上哪有孩子夭折，卻不掉一滴眼淚的父親呢？”

皇后心酸道：“皇帝落淚，只有三種情況，一為痛失考妣，二為天降大難，三為國破家亡，皇上，你不是不想哭，你是不能哭……”

弘曆眼中的淚水眼見著就要落下來了，聽了這話，又硬生生憋了回去，喃喃道：“是啊，朕是天子，天下臣民皆是朕的兒子，不獨只有永璉一人！所以，哪怕你怨朕無情，恨朕冷酷，朕也不能哭……”

皇后嘆了口氣，伸手將他擁在懷中。

長春宮內一時寂靜無聲，魏瓔珞在一旁看著他們，眼神極為複雜。她對弘曆成見極深，覺得他這也不好，那也不好，除了生得顯貴些，沒半點地方配得上皇后。

如今看來……他也有他的苦衷。

皇帝的位置真真不好坐，連哭都不被允許，只有藉著醉酒，方能垂一滴眼淚，還得垂在一個能守口如瓶的人的肩頭，不能叫旁人看見。

“皇后……”弘曆將臉埋在皇后肩頭，輕輕道，“太醫跟朕說了，你這一胎必定是個阿哥。”

皇后：“嗯。”

“朕知道。”弘曆道，“一定是永璉要回來了。”

皇后愣了一下，不忍打破他的幻想，便又嗯了一聲。

“永璉聰明俊秀，萬里挑一，他是朕最心愛的兒子，他走了，朕很難過，一日比一日難過。”弘曆喃喃道，“如今他要回來了，朕終於不用再難過了……皇后，你高興嗎，他就要回咱們身邊了。”

淚水在皇后眼眶中滾動，這何曾不是她的夢想，夜夜哭醒，總要伸手在床沿摸一摸，卻只摸到冰冷的空氣，摸不到那孩子柔軟的臉頰。

但為了安慰弘曆，安慰這個與自己一樣悲傷的人，皇后再一次：“嗯。”

得了她的答复，弘曆吃吃笑了起來，他孩子氣的抓住皇后的手，眼中淚光滾動，如同地平線盡頭的一線天光：“皇后，幫朕問問他，從前朕忙著政務，沒一天陪過他，甚至沒有抱過他，他怪不怪朕，還願意——做朕的兒子嗎？”

皇后牽著他的手，慢慢放在自己凸起的腹上。

“孩子。”她低頭問道，“你皇阿瑪忙於政務，沒一天陪過你，甚至沒有抱過你，你怪不怪他，還願意——做他的兒子嗎？”

十指相扣，感受著她腹中的胎動，起起伏伏，一個新生命的心跳。

皇后笑著抬起頭，張了張嘴，打算說幾句謊話騙騙他，幫他打起精神，不要再露出這樣悲傷的表情。

只是話到嘴邊，忽然扼住。

“……皇后？”弘曆看著她，漸漸酒醒，“你怎麼了？”

皇后的面色肉眼可見，一點一點變得蒼白，汗水從她鬢角滾落，她重重喘息片刻，忽然彎腰抱住自己的肚子，聲音壓抑不住的痛苦：“好痛，臣妾的肚子好痛……”

第一百零四章 生產

夜已深，長春宮內卻燈火通明，人影接踵。

魏瓔珞，爾晴，明玉，長春宮大大小小的宮女太監全都行色匆匆，有的捧著水盆進出於寢殿，有的用新燭換下舊火，有的守在宮門外，腦袋卻時不時朝宮門內看一眼，人人臉上皆是焦色。

“啊——”皇后的慘叫聲從房內傳出來。

弘曆在門外來來回回地走，腳步越來越急。

李玉寬慰道：“皇上放心，整個太醫院都在候著，皇后娘娘一定能平安生產。”弘曆沉默不語。

話音剛落，門內又傳出一聲尖叫，長長響起，又很快沒了氣息。

弘曆頓住腳步，飛快下令道：“快，快去看看！”

“嗻。”李玉忙不迭衝了出去。

寢殿內一片狼藉，床沿放著一隻水盆，滿滿一盆血水。

皇后聲息全無的躺在床上，面色蒼白如紙，彷彿被人抽乾全身的血，身上半點顏色也無，除卻頭髮，其餘地方一色的白。

產婆額頭冒汗道：“嬰兒兩腳先下，這是連環生啊！”

魏瓔珞哆嗦著嘴唇，臉色竟與床上的皇后一樣蒼白。

過了半天，她才哆哆嗦嗦從嘴裡憋出一句：“若是救不了皇后娘娘，你們也落不了好處！實在不行，就請太醫來！”

產婆道：“這種情形，太醫也救不了人！唯一的辦法，手伸入產道，碰碰阿哥的小腳，希望上天保佑，阿哥聰慧，自己向上抱了頭，還有一線生機！”

這法子光听就是九死一生，魏瓔珞陣陣暈眩，腳下一個踉蹌，險些站不穩。

“瓔珞姑娘，你還好吧？”產婆憂慮地問。

“我很好！”魏瓔珞咬了咬舌尖，“需要我怎麼做？”

“抱住娘娘的上身即可。”產婆猶豫一下，“若是撐不住，就換個人來？”

“不了。”魏瓔珞幾步上前，顫抖而又堅定地抱住皇后，“這個時候，我決不能離開娘娘……”

皇后強撐著睜開眼，望著她。

“娘娘。”魏瓔珞柔聲鼓勵，“你加油，瓔珞陪著你……”

皇后已經虛弱的說不出話來，但還是艱難的朝她點點頭。

半個時辰之後，一聲響亮的嬰兒啼哭聲響起，如同旭日初升，如同甘露降臨，長春宮里里外外，所有人都望向啼哭聲響起的方向，弘曆幾乎是立刻就推門而入，衝到了床沿。

屋內，孩子在哭，魏瓔珞也在哭。

“怎麼跟個孩子似的？”皇后笑話道，抬手擦了擦她眼角淚水，目光充滿憐惜。

“旁人都在笑，怎麼只有你在哭？”弘曆大步走來，許是因為心情大好，也一併取笑她。

“我……”魏瓔珞哽咽的說不出話來。

“你別取笑她。”皇后溫柔地握住魏瓔珞的手，道，“所有人都在為七阿哥的出生而高興，只有她，一直守在我身邊，為了我而流淚。”

千金易得，知音難求，皇后一語道破魏瓔珞的心思，反叫她的淚流得更加兇猛，她將皇后的手貼在自己臉頰，抽泣道：“娘娘，剛才瓔珞真的很害怕，我失去了娘，失去了姐姐，不想再孤身一人了，謝謝你，謝謝你還活著……”

她一貫脾性倔強，如同一顆摔不爛的石頭，難得露出這樣柔弱可憐的姿態，不但皇后看她的目光充滿憐愛，就連弘曆看她的目光都變得柔和起來。

過了好一會，魏瓔珞才想起屋子裡還有弘曆這個人，雖不捨，但還是知道這個時候，應該留下些時間給他們二人單獨相處，於是起身告退道：“娘娘，您勞累一夜了，奴才去為您端些補品來。”

她特意為兩人留下些獨處時間，皇后為了這個孩子吃了這麼多的苦，受了這樣大的罪，必須讓弘曆知道，讓他看見，讓他記在心裡。

反手關上房門，魏瓔珞長出一口氣，去了小廚房一趟，廚房裡早已備好了補品，因皇后懷孕期間見不得油膩，故而補品都是口味清淡之物，比如銀魚粥，炒青菜，以及一碗專門補身用的生化湯。

將這幾樣用木盤盛著，魏瓔珞回到寢殿內。

弘曆眼角余光掃見她，拍了拍皇后的手：“好了，你今天也累了，吃些東西，早些睡吧。”

頓了頓，他轉頭對李玉道：“朕今夜要留宿長春宮。”

皇后臉色蒼白，目光卻極為璀璨，一隻襁褓放在她身旁，她的目光分分秒秒也離不開襁褓裡那個孩子，聽了弘曆的話，她這才抬頭一笑：“夜晚風涼，皇上現在回養心殿，難免酒後受寒……爾晴，請皇上在東側殿歇息。”

“是！”爾晴應道。

她低著頭，恭恭敬敬的走到門外，忽一轉頭，看向屋中眾人的目光卻不那麼規矩。

夜，東側殿。

李玉去了趟茅房，淨身後就這點不好，每次如廁都費時費力，避免灑在身上。 待他回來，忽聽見東側殿裡響起一聲女子的驚呼，柔媚入骨，曲意奉承：“皇上！”

皺了皺眉，李玉拉過門前守著的小太監問：“剛剛是誰進去了？”

“長春宮的一個宮女。”小太監壓低聲音回道，“過來送醒酒湯的。”

正說著，房內傳出裂帛聲，小太監似沒見過這陣勢，剛要開門查看，被李玉一巴掌拍了回來。

“看什麼看？”李玉沒好氣道，“皇上要寵幸誰，都是她的福氣，少看少問，小心掉腦袋！”

小太監縮了縮脖子，不敢開口了。

冷哼一聲，李玉將拂塵捧在手肘間，一邊守在門口，一邊心想：“這長春宮的風氣真該整整了，皇后才剛剛誕下嫡子，就有宮人迫不及待的爬上皇上的床，也不知該說她大膽，還是說她狡詐……”

一夜芙蓉帳，天濛濛亮時，房門吱呀一聲開了，一個面色哀戚的女子從裡頭走出來。

李玉回頭一看，待看清對方的面容，登時一個哆嗦。

那女子面容姣好，體態婀娜，這不是重點，重點是……她是爾晴！富察傅恆之妻！

李玉只覺手腳冰冷，直至對方走遠，他才拖著灌鉛似的雙腳，走進了東側殿，只看了一眼，就心道完了。

只見滿床凌亂，空氣中仍瀰漫著一股男女交合過後的旖旎氣味，弘曆僅披裡衣，坐在榻上，臉色陰沉地望著他。

“皇上……”李玉膝蓋一軟，正要跪下，一隻靴子便迎面丟來。

“滾！”弘曆怒吼一聲。

若有所覺，走在回宮路上的爾晴忽然定住腳步，回望一眼，臉上不見半點愧疚，只輕輕一笑，笑聲暢快無比。

“喜塔臘爾晴，在我心裡，你永遠比不上瓔珞！你的殘忍惡毒，更叫我萬分噁心！”爾晴將傅恆曾經對她說過的話，喃喃重複一遍，然後吃吃一笑，笑聲如滲毒液，道不盡的殘忍狠毒，“傅恆，這可是你逼我的，你讓我難過絕望，我也要讓你難過絕望！”

第一百零五章 喜訊

第二日，明玉奉命收拾東側殿。

剛一進門，就見琥珀抱著一張床褥從裡頭出來，目光躲閃，神色慌張。

“你在幹什麼？”明玉喊住她，狐疑道，“東躲西藏，作賊呢？”

琥珀將懷中床褥抱得更緊，垂下頭道：“皇上昨夜酒醉，吐得到處都是，李總管吩咐奴才，趕緊收拾乾淨！”

“是嗎？”明玉的目光朝她懷中一掃，忽然皺起眉來，只見那床單中露出一角紅艷，似一隻女人的肚兜，絲綢質地，邊角處隱隱一朵芙蓉花瓣。

驚鴻一瞥，還以為是自己眼花，不等明玉看個清楚，身後忽然傳來一聲叫喚。

“明玉！”爾晴的手落在她肩上，不由分說，將她扳過身來，笑吟吟道，“明玉，我今日就要出宮了，特來向你告辭。”

明玉一愣：“這麼突然？”

“傅恆已回京城了，我再留在宮裡，多有不便。”爾晴嘆道，“我不在的日子裡，就靠你照顧皇后娘娘了。”

明玉癟癟嘴：“不用你說，我也會照看好皇后娘娘的。”

爾晴笑笑不說話，又與她閒扯了幾句，就轉身離開了。

等她一走，明玉再轉身，身後哪裡還有琥珀的踪影。

明玉心事重重的尋至茶房，此事說大不大，說小不小，若要找一個人商量，思來想去，只有一個人靠譜。

“瓔珞！”

火焰舔吐著藥罐，魏瓔珞坐在一旁打扇，空氣中瀰漫著一股濃濃藥味，她頭也不回地問：“怎麼了？”

明玉斟酌了半天，最後支支吾吾的說道：“昨夜皇上歇在東側殿，好像寵幸了宮女。”

打扇的動作忽地一止。

皇后才剛剛生子，他便寵幸長春宮的宮女，就不能換個時間，換個地方嗎？

才剛剛對弘曆有些改觀，如今反而成見更深，魏瓔珞死死捏著扇柄，面無表情道：“這可是長春宮，皇上看中了宮女，怎麼不和娘娘知會一聲？就算你說的是真話，那宮女受到寵幸，今日還不去討封？”

明玉一愣，失笑道：“你說的也對，不過……算了，也許是我一時眼花！”

兩人心照不宣，都決定將這件事隱瞞下來。

皇后已經夠苦了，沒必要在這個時候還給她添堵。至於這個吃裡扒外的宮女……若是明玉看錯了最好，若是沒看錯，她們兩個自會將人揪出來，教她知道能做什麼事，不能做什麼事。

氣氛有些沉悶，魏瓔珞想了想，忽然道：“對了，剛剛聽娘娘說，皇上已經給七阿哥起了名字了。”

“哦？”明玉的注意力果然轉移，“什麼名字？”

“永琮。”

永琮……永琮……明玉將這個名字反反复复念叨了片刻，忽然高興地跳了起來：“哎呀，你知道琮是什麼嗎？”

魏瓔珞當然知道，卻還是笑著搖搖頭，將解釋的機會交給她。

“琮，宗室廟堂之器。”明玉手舞足蹈道，“可見皇上有意讓七阿哥承繼——”

“禍從口出。”魏瓔珞將手一抬，蒲扇擋在明玉的大嘴巴前。

明玉一把奪過她手裡的扇子，一邊給她打扇，一邊不依不饒道：“本來就是！六阿哥的瑢字，乃佩玉相擊之聲，可咱們七阿哥， 卻是廟堂之器，孰輕孰重，一目了然！”

瓔珞瞪了她一眼：“是啊是啊，我忙著熬藥呢，你去別處炫耀吧！”

明玉本想與她一同分享自己的快樂，見她這麼不配合，不由得有些生氣，嘟起嘴道：“你怎麼一點兒都不高興呢？”

“有什麼可高興的？”魏瓔珞意興闌珊道：“娘娘為了生七阿哥，險些血崩而亡，太醫都說會有損元壽……”

明玉有些奇怪的看著她：“可身為后妃，有了子嗣才能屹立不倒！別說后宮妃嬪，天下女子亦然！”

“若沒了性命，縱有潑天的權勢富貴，又有什麼用處？”魏瓔珞沉聲道。

“可、可娘娘不看重權勢地位，只得了七阿哥，便心滿意足了！”明玉雖然還在嘴硬，氣勢卻已經弱了許多。

“女人也是人，不論到了什麼時候，自己的性命才最要緊。”魏瓔珞笑道，“娘娘福大命大撐過去了，若撐不下來，留下一個沒娘的孩子，能在紫禁城好好活下去嗎？那些為了生孩子不要命的，都是傻瓜。”

有喜的，可不止長春宮。

數月後，富察府。

“額娘。”傅恆走進大廳，“什麼事，這麼急著找人叫我回來。”

因皇后久病不起的緣故，富察夫人哭瞎了一隻眼，雖日日敷藥，但至今也只能迷迷糊糊看見一點人影，她向對面的影子伸了伸手：“傅恆啊，一個天大的喜訊，你知道了，也一定高興極了。”

傅恆忙上前握住她的手：“什麼好消息？”

一直都是壞消息多，富察夫人已經很久沒笑得這麼開心過了：“你媳婦兒終於有孕啦！”

傅恆臉上的血色在瞬間褪得乾乾淨淨。

富察夫人眼睛不好，沒有察覺到他身上的異樣，依舊拉著他的手道：“皇后娘娘身體痊癒，又有七阿哥深受聖眷，額娘不擔心別的，就擔心你，如今額娘可放心啦，爾晴可真是咱們家的大福星！你要好好照顧爾晴，萬不可怠慢了她！”

“……是。”傅恆咬牙道，眼中充滿深惡痛絕。

等從大廳出來，傅恆不作停留，飛快衝進爾晴臥房內，陽光正好，爾晴倚在雕花窗旁繡花，飛針走線，一朵並蒂蓮在繡繃上漸漸成型，忽然一隻手從旁邊伸過來，一把抓住她持針的手，將她從椅子上拽起來。

映入眼簾的，是傅恆怒不可遏的面孔，他沉聲道：“這個孩子是誰的？”

爾晴笑了起來，如同新婚夫妻之間做遊戲的嬌憨語氣：“你猜。”

傅恆懶得跟她打機鋒，將她的手腕握得嘎吱作響：“我再問你一遍，這孩子是誰的？”

手腕劇痛，爾晴卻笑得更歡：“人人都說富察傅恆聰明絕頂、手段厲害，年紀輕輕便進了軍機處，是皇上一等心腹大臣，前途無可限量，我看全是虛妄之言，自己的妻子懷孕，都不知是何人所為呢！”

“你！”傅恆氣得渾身發抖。

爾晴一把甩開他的手，滿不在乎道：“你可以寵愛婢女，我就不能琵琶別抱嗎？”

她忽然不說話了。

只聽鏗的一聲，傅恆拔下牆上長劍，他屋子裡的劍可不是裝飾品，即便是裝飾品，落在他這樣的勇士手裡，也是一件不折不扣的凶器。

爾晴警惕地看著他：“你想做什麼？”

“富察家百年清譽，額娘一腔希望，不能毀在你的身上。”傅恆眼中血絲密布，將手中長劍往她面前一丟，“我不殺女人，你自己動手吧！”

長劍落地，發出清脆聲響。

爾晴看了眼地上的劍，塗抹著朱丹的唇向上一勾。

“原來再寬容的男人，都不能允許妻子紅杏出牆啊！可惜，你殺不了我，我更不會自殺，因為……”繡花鞋踐踏過劍身，爾晴一步一步走到傅恆面前，眼神充滿戲謔與得意，“這個孩子，他姓愛新覺羅！”

傅恆當場石化。

爾晴還不肯放過他，繼續說：“你聽清楚了，我懷的是龍種，是天子的血脈，你敢動一根手指，頃刻大禍降臨！”

“不！”傅恆搖搖頭，臉色雪白道，“皇上不是欺辱臣妻的人！”

“皇上不是，我是啊！”爾晴打破他最後的希望，殘忍笑道，“為了尋找良機，我可費勁兒了！”

傅恆終於忍受不了，一把扼住她的喉嚨，咬牙切齒道：“你為什麼要設計皇上，為什麼要這麼對富察家！”

“咳！”爾晴咳嗽一聲，毫不畏懼的望著他，大笑道，“富察傅恆，你是眾人眼裡的翩翩公子，天下女人最想要的好歸宿，就連了不起的魏瓔珞，都被你迷得神魂顛倒！可我就是要你忍屈受辱、痛苦煎熬，每一次跪倒御前，你都會想起這件事，每一次獲得晉升，你都要想一想，是不是用妻子換來了頂戴花翎！你恨我，卻不能殺我，你厭惡這個孩子，又要一輩子養著他！哈哈哈哈！好笑，太好笑了！這個主意，我真的想了好久，是不是特別有趣啊！”

看著笑若癲狂的爾晴，傅恆反而慢慢鬆開手指，後退一步，離她遠了一步，滿目厭惡道：“你不光惡毒，還是個瘋子！”

惡毒二字，點燃了爾晴心底的酸楚與怒意，叫她五內俱焚，真如瘋了似地撲過去：“對，我就是個瘋子，被你和魏瓔珞兩個人逼瘋的！富察傅恆，這就是你羞辱我，所要付出的代價，終此一生，你都別想擺脫我喜塔臘爾晴！”

傅恆一把推開她，用極陌生的眼神盯她許久，彷彿第一次認識她，又彷彿從來不認識她。

“傅恆，你去哪？”爾晴重新站穩之後，朝他喊道。

房門吱呀一聲打開，傅恆不理，頭也不回的衝了出去。

“你怎麼跑了，你害怕了是不是？你回來啊，回來看看我，看看你的孩子啊，哈哈哈哈哈！！”爾晴在傅恆身後笑得上氣不接下氣，最後嗚嗚哭了起來。

哭了片刻，她抬手一擦淚水，既然沒有人關心她，沒有人愛護她，沒有人為她擦拭眼淚，她為什麼還要哭？

“我在宮裡過著卑躬屈膝的日子，忍耐了六年，期盼了六年，以為等到溫潤良人、錦繡前程，最終落得孤衾寒枕、形單影隻，這樣的痛，憑什麼我一個人來受？”爾晴望著傅恆離開的方向，冰冷的淚水乾涸在臉上，她慢慢笑道，“富察傅恆，你的痛苦，不過剛剛開始！”

第一百零六章 佔一嫡字

喜訊，只對某些人來說是喜訊。

但對另外一些人而言，可就是天大的噩耗了。

好不容易哄睡了永瑢，純貴妃略顯疲憊道：“皇上今兒還是宿在長春宮嗎？”

玉壺：“是。”

手指輕輕刮過永瑢的臉頰，純妃輕輕刮去他臉頰上殘留的那顆淚珠。

“永瑢今天也哭著要阿瑪。”純貴妃將手指放在唇邊，輕輕舔舐那一顆苦澀，“……替本宮更衣，本宮要去一趟長春宮。”

長春宮門前。

越是往裡面走，歡聲笑語聲就越清晰。

一男，一女，一小。

恰恰是一家三口。

純貴妃的腳步凝在大門前，半天半天才跨過門檻。

然後她瞅見了她最不想瞅見的一幕。

皇后坐在椅子裡，手裡抱著一件小衣，時不時的繡上一針，然後抬起頭，含笑看著對面的一大一小。弘曆哪裡還有半點君王的模樣，混像個傻爸爸似的，將襁褓中的幼兒舉高又放下，逗得對方咯咯咯直笑。

一家三口其樂融融，倒顯得純貴妃像個外人似的。

強打精神，純貴妃笑著上前：“見過皇上，皇后……呀，這就是七阿哥吧，瞧瞧他，天庭飽滿，地閣方圓，是富貴天然的好面相呢。”

出生沒多久的孩子，眉眼都還沒長開，何來什麼天庭飽滿，地闊方圓，弘曆卻信了，不但信了，還有些不大滿意，道：“這孩子容貌十分類朕，這樣的面相，豈止富貴天然，將來福氣不可限量！”

純貴妃面色一僵，見他一門心思全在這孩子身上，眼中沒有自己，更沒有哭著等他來的永瑢，心中五味摻雜，滋味難言。

又待了一會，實是待不下去了，純貴妃只得起身告辭。

回了鐘粹宮，竟發現一個意料之外的客人已經先她一步，等在了宮裡。

“你回來了。”嫻貴妃拿著一隻七巧板，逗弄著膝上的永瑢，笑問，“見到七阿哥了？”

純貴妃點點頭，言不由衷道：“七阿哥聰明伶俐，十分討人喜歡。”

“是呀。”嫻貴妃也不知是有意還是無意，順著她的話說道，“皇上十分看重七阿哥，剛剛吩咐下來，說今年的除夕團圓年飯在乾清宮辦，還得早早結束，免得七阿哥吹風受了寒。”

“啊啊，啊啊……”永瑢見母親來了，人在嫻貴妃懷裡，兩隻小胖手卻朝純妃伸來。

純貴妃見了他，心中一片柔軟，過去將他抱了起來，耳邊，忽響起嫻貴妃的嘆息：“宮里阿哥雖多，但我還從未見過皇上對任何一位阿哥如此愛若珍寶。”

“永琮是正宮嫡子，自然要比旁人受寵些。”純貴妃勉強道。

“是呀，正宮嫡子，與別不同。”嫻貴妃笑道，“你可知道，他出生那天，恰逢天降甘霖，解了甘肅大旱，別說是皇上，就連太后說，這孩子受天庇佑，有大福氣！人人都在議論，待七阿哥長成，便是承繼大統的最佳人選。”

“承繼大統？”純貴妃難掩驚容，“可先帝爺不是早有明旨，要秘密立儲嗎？”

“那不過是明面上的規矩。”嫻貴妃失笑一聲：“你忘了，從前先帝雖未明言，宗室王公，滿朝大臣，誰不知道皇上便是未來儲君。如今皇上對七阿哥寵愛異常，宗室大臣自心領神會，就連外藩王和外國使臣們，也都紛紛送來賀禮呢。”

純貴妃抱著懷中愛子，沉默良久，才緩緩道：“大清歷代皇帝，從未有正宮嫡子承繼大統的先例……”

“正是！”玉壺在一旁幫腔道，“七阿哥還未長成，誰知是個什麼資質，怎麼就能承繼大統！”

她這話說得又太過赤裸裸了，純貴妃眉頭一皺：“玉壺！不可亂說！”

嘴裡呵斥，眼睛卻瞄向了嫻貴妃，似在等她點頭。

但嫻貴妃卻搖了搖頭，苦笑道：“佔了一個嫡子，佔盡了天下人心啊！”

佔了一個嫡子，佔盡了天下人心。

嫻貴妃已走，她的這句話卻如同鐘鳴，時時敲在純貴妃心頭，久而久之，心煩意亂，嫻貴妃忽然一揮手，袖擺掃過桌面，已經拼了一半的七巧板圖案如被風捲，紛亂四散。

永瑢廢了好大力氣才拼好它，見了這一幕，愣了片刻，然後小臉一皺，哇哇大哭起來。

“六阿哥不哭，奴才替您重排。”玉壺忙跪在地上，將散落在地的七巧板一塊塊撿起來。

永瑢的哭聲將純貴妃驚醒，她怔怔半晌，忽將永瑢摟入懷中，略帶哭腔：“永瑢，都是額娘不好，額娘亂發脾氣，嚇壞了你…… ”

永瑢年歲雖小，卻是個極貼心的孩子，見母親哭了，就吸溜著鼻子，抱著她的腦袋，陪她一塊兒哭。

一大一小哭了好一會才停下來，純貴妃從玉壺手裡接過溫熱毛巾，輕輕替永瑢擦拭著臉蛋，輕輕問：“玉壺，你說說，永瑢比七阿哥差在哪兒呢？”

“我們六阿哥，半點不比七阿哥差。”玉壺自是替自家小主子說好話，“非但不差，還各個地方都強過他。”

自家孩子，總是千好萬好，純貴妃笑道：“你說得不錯，永瑢又聰明，又體貼，宮中這麼多的阿哥裡，沒誰比他更出色，差就差在，差就差在……”

她的聲音如同初雪，消融在空氣裡。

與此同時，鐘粹宮外。

林花正濃，何必匆匆。

嫻貴妃信步閑庭，自一棵棵梅花樹下走過，忽然執著美人扇的手向上一抬，扇子壓低一枝花枝。

花枝上一大一小，一朵大紅梅花緊挨著一隻細小花苞，如同母子般親暱。

“珍兒。”嫻貴妃笑道，“你可知道，天底下的孩子不同，天底下的母親卻都是一個模子裡造出來的……她們都想將天下最好的一切，捧到自家孩子面前。”

收回扇子，她繼續笑著前行。

身後，一大一小，紅梅與花苞皆落下枝頭，落在她留在地上的那隻泥腳印裡。

第一百零七章 除夕夜

除夕到了。

不但民間張燈結彩，宮中同樣熱鬧。

樹梢上掛上了燈籠，有紅紙糊成的胖燈籠，也有畫著才子佳人圖樣的六角宮燈，鞭炮聲響起，幾個宮女太監放下手中的燈籠，齊齊摀住耳朵。

皇后懷裡的永琮有樣學樣，也用胖胖的小手摀住自己的耳朵。皇后憐愛地看他一眼，對身旁的魏瓔珞道：“瓔珞，今年除夕宮裡的隔年飯和賞銀，都分派好了嗎？”

“是，奴才去問的時候，嫻貴妃一早安排好了，宮里人人有份，因內務府今年進項多，還比往年厚了一成，大家都高興極了。”瓔珞看著她，心裡也十分高興。

她原本擔心的事情沒有發生，產子之後，皇后的身子並未因此虛弱下來，相反，似乎是因為有了永琮的陪伴，她的氣色越來越好，最近還開始長肉，臉頰漸漸豐潤起來。

比起病如西施的皇后，魏瓔珞覺得還是胖些的皇后比較好看。

這一切都是託了永琮的福。魏瓔珞眼神變暖，正想逗逗皇后懷裡的永琮，外頭忽然走來一個太監，行禮之後，道：“皇后娘娘，魏家傳消息來，瓔珞姑娘的父親摔馬重傷，要請娘娘開恩，准她回去探視。”

魏瓔珞面色一僵。

皇后點點頭：“瓔珞，你拿了本宮手令，即刻出宮去吧。”

“不。”魏瓔珞硬邦邦道，“我不去。”

皇后愣了一下：“你這又是幹什麼？”

魏瓔珞咬牙道：“他為了區區內管領之位，連親生女兒都能拿來做籌碼，這樣的父親，我不需要！”

“不得胡言！孝道大於天，今日你若不去，他日必受人詬病，如何立足於宮中？”皇后搖搖頭，不允許她在這件事上落下污點，當即替她拍板道，“聽本宮的話，立刻出發。”

魏瓔珞無奈，只好不情不願地應了聲是。

皇后這才笑了起來，柔聲對她道：“去吧，本宮等你回來。”

魏瓔珞一步三回頭的出了宮，太監傳完話以後，同樣也出了宮，但沒有回內務處，而是左右四顧片刻後，匆匆趕去了鐘粹宮。

與其樂融融的長春宮相比，承乾殿卻顯得有些氣氛緊張。

嫻貴妃俯臥在美人榻上，香肩半露，一名刺青師傅仔仔細細觀察她肩頭的舊傷疤，衡量再三之後，才小心翼翼開口：“娘娘，不若刺一朵蓮花。蓮，出淤泥而不染，濯清漣而不妖，是天下間最高潔的花兒，正符合娘娘的品性。”

“出淤泥而不染，濯清漣而不妖？”嫻貴妃先是一愣，繼而哈哈大笑起來，因笑得太過劇烈，故而釵鈿凌亂，連遮在身上的薄紗都落了下來，“妙，真是妙極了！”

刺青師傅跪在地上，壓根不敢抬頭看她，額上汗水密布，不知道自己剛剛說錯了什麼話。

“起來吧。”直到珍兒在一旁提醒，“娘娘答應了，你照辦吧！”

“是。”刺青師傅這才擦了擦汗起身，花了幾分鐘穩定了一下心緒，才止住了雙手的顫抖，穩穩的拿起了針。

銀針蘸了染料，輕輕落在嫻貴妃肩頭。

每一針下去，嫻貴妃的身體就微微顫抖一下，沒過多久，大片大片的汗珠就冒出來，讓她像是剛剛從水里撈出來似的。

為了避免染料暈開，珍兒不斷用帕子擦拭她身上的汗水，有些心疼道：“娘娘，留著這道疤痕，不是能讓皇上更憐惜嗎？”

“你懂什麼。”嫻貴妃嘶了口氣，目光冷厲道，“日子久了，憐惜愧疚就成了厭惡，就算皇上不說，本宮自己也得有自知之明。”

一朵青色蓮花慢慢綻放在嫻貴妃的肩頭，她的神色愈發冷酷，卻在此時，外頭傳來敲門聲，珍兒起身出去了片刻，回來以後，湊在嫻貴妃耳邊說： “娘娘，魏瓔珞出宮了。”

“是嗎？”嫻貴妃慢慢睜開眼，“那還等什麼，將這消息遞給純妃吧。”

“是。”珍兒領命出宮。

她走後，嫻貴妃不發一語，平靜的趴在榻上，雙臂疊放一起，腦袋靜臥臂上，閉目假寐，直至珍兒再次回來。

此時蓮花已經繡好，刺青師收拾了工具，行禮退出，目送他離開，珍兒這才開口：“娘娘，純貴妃真會有所行動嗎？”

“人心不足。”嫻貴妃眼也不睜地笑道，“一開始她只想要個孩子，等她真的當了母親，就會想要更多，偏生她想要的，隨著那位嫡子的誕生，皆成夢幻泡影……誰！”

帷幕忽一抖，後面的人壓根沒膽量走出來。

珍兒飛快走過去，將帷幕一扯，露出背後顫顫兢兢的刺青師來。

刺青師面色雪白，抖著嘴唇道：“娘娘，奴才漏了一根針……”

嫻貴妃微微一笑，並未為難他，只讓他拿了針快走，刺青師如蒙大赦，連忙取針離開。

珍兒欲言又止，還未開口，忽然聽見身後一聲慘叫，回頭一看，只見帷幕上一蓬鮮血。嫻貴妃頭也不抬地揮揮手，帷幕抖動了片刻，地上傳來重物被拖走的聲音，不一會兒，那聲音消失無踪。

“從前要好的至交，為皇儲之爭自相殘殺。”嫻貴妃慢條斯理地將衣裳拉過肩頭，掩去了那朵蓮花，輕輕一笑道：“這一場大戲，本宮等了好久！”

哐當——

長春宮內，皇后看著地上那隻摔成幾瓣的瓷碗，眉頭蹙起。

幾個宮女立刻過來收拾，明玉則重新遞了一隻一樣的瓷碗上來，碗裡盛著半碗碧米羹，色澤如碧，最是爽口。平日里皇后很愛吃這個，故而魏瓔珞最擅長做這個。

如今沒了她的陪伴，皇后心裡總覺得少了些什麼，就連眼前這碗碧米羹都失了風味，略略動了幾勺就放下了，嘆：“今日口淡，沒什麼胃口，你們拿去分了吧。”

桌子上的菜壓根就沒動過，宮女們興高采烈的拿下去分食了。皇后則去暖閣看望永琮，待哄睡他，夜也深了，皇后打了個呵欠，回了寢殿內，讓明玉為她卸下釵環，準備上床歇息，釵環拆到一半，忽然聽見殿外一聲大喊：“來人啊，暖閣走水了！”

暖閣，永琮如今的居處。

皇后驚得魂飛天外，跳起身道：“永琮！！”

天上無星無月，暖閣卻燒成了一片火海，光焰沖天而起，將半個天空都燒成了紅色，如同一支蘸了鮮血的筆，在天空勾勒出一輪血月。

“永琮！永琮！”皇后被幾個宮女拉著，否則早已衝入火海。

幾個宮女太監沖向宮門口巨大的“吉祥缸”，想要取水救火，哪知打開缸蓋，缸內的水竟已全部結冰，壓根取不出水來。

“怎會這樣？”明玉看著裡頭的冰塊，聲音苦澀，忽轉頭對宮人們喊，“叫火班的人來救火！你們去後院，井水！井水！”

一個人衝出宮門報信，其他人趕去後院取水。

待處置完一切，明玉左顧右盼，忽然臉色一白：“娘娘呢？”

一群人只顧著尋水滅火，竟沒人留下照看皇后，待回過神來，便發現皇后竟不知所踪，明玉望著不知何時已經打開的暖閣大門，心膽俱裂，大叫一聲：“皇后娘娘！”

她不顧一切朝大門衝去，卻又被迎面而來的熱浪逼了回來，嗆了幾聲，正不知所措時，先前去報信的太監領著火班的人趕到。

“快，快救救皇后娘娘！”明玉指著被火焰燒得通紅的大門，哭著對他們喊，“皇后娘娘在裡面！”

眾人大驚，火班的人急忙用激桶救火，只是火勢太大，一時之間難以撲滅，燒至最後，琉璃瓦脊接連破裂墜下，暖閣竟有崩塌之勢。

“娘娘！”明玉別無他法，只得一咬牙，從一名太監身上扯下棉袍，用水打濕了，往自己身上一罩，就要往火海裡衝。

身旁的人急忙將她攔下，明玉掙扎道：“放開我，我要去救娘娘……娘娘！看，是娘娘！”

眾人順著她的目光看去，見一個踉踉蹌蹌的身影從暖閣內衝出，來不及高興，明玉已經焦急地喊道：“快喊太醫，快，快！”

皇后被燒得渾身是傷，傷勢極為駭人，衣上髮上還燃著火。幾個太監宮女急忙衝過來，解下身上的衣裳，撲滅她身上的火星。

見她模樣如此淒慘，明玉的眼淚一下子全湧出來，撲過來道：“娘娘，你還好吧……七阿哥還好吧？”

說完，她低頭看向皇后懷中緊緊抱著的襁褓，忽然目光一滯。

“他很好。”皇后聲音沙啞，目光呆滯，“他很好，他很好……”

襁褓被燒得發黑，裡面靜悄悄一片，沒有哭聲，也沒有……半點呼吸聲。

第一百零八章 喪【上】

只一夜功夫，雕欄玉砌的暖閣就燒成了一片廢墟，些許黑氣從斷瓦殘垣中升出，又很快被水潑滅。

昨日還張燈結彩的長春宮，今日哀聲一片。

“走開！”皇后死死抱住懷中襁褓，瘋狂地用枕頭、被褥砸向太醫、宮女等人，“不許過來，七阿哥很好，他很好！”

弘曆剛要走過去，就被張院判攔了下來：“皇上，皇后傷心過度，失了神智，萬不可靠近！”

一把推開張院判，弘曆快步走到皇后面前，道：“皇后，永琮已經沒了，你先放開他，讓太醫給你看看傷，好不好？”

皇后如同一頭受驚的母獸，緊緊抱住襁褓，縮在牆角里，警惕地盯著他，身上的燒傷經過一夜，愈發顯得淒慘猙獰，創口處不斷有鮮血往外溢。

這樣下去不是辦法，弘曆一咬牙，忽然幾步上去，用力抱住皇后，然後厲聲道：“把阿哥帶走！”

“不！”懷中襁褓被幾個宮人奪走，雙手雙腳又被弘曆給箝制著，皇后動彈不得，只能撕心裂肺地喊道，“把永琮還給我，還給我！”

宮人在弘曆的示意之下，將襁褓抱出長春宮，目送他們離去，皇后眼底一片絕望，忽轉頭朝弘曆吼道：“是你，是你奪走了永琮，你為什麼要奪走我的兒子？”

弘曆心中悲痛至極，卻還要安慰她：“因為他死了，皇后，永琮已經死了！你振作一點，不要如此失態，更別忘了你自己是誰！”

皇后盯著他，一字字道：“我是誰？皇上，你說我是誰？”

弘曆認真地：“你是朕的妻子，是母儀天下的大清皇后！”

“是啊，我是大清皇后！自冊封之日起，我侍奉太后，敬重皇上，善待妃嬪，治事小心，我怕行差踏錯，被世人指責，怕不夠賢德，遭皇上厭棄！不妒、不怨、不恨，我幫皇上護著妃嬪，甚至把她們的孩子當成自己的孩子，可我得到了什麼？除夕之夜，闔家團圓，上天卻要我在這一天失去永琮！他是我用自己的性命換來的，世上最珍貴的人啊！”皇后笑了一聲，佈滿傷痕的手死死握住弘曆的手臂，淒涼的質問道，“皇上，你告訴我，富察容音從未做過一件壞事，為什麼落得如此下場，上天為什麼要這樣殘忍，為什麼，為什麼啊？”

弘曆反握住皇后冰冷的手指，眼底隱隱一線淚光，聲音沙啞道：“皇后，你累了。”

“不，我不累。”皇后忽然推開他的手，“我要去找永琮，我要去找他。”

弘曆再次伸手去攔，卻見皇后目光一厲，抓起弘曆的手臂，狠狠一咬，牙齒深深扎進弘曆的肉裡，鮮血立刻在她嘴裡瀰漫開來。

她向來溫柔賢惠，眾人從未見過她如此瘋狂的模樣，頓時嚇呆了，唯弘曆短暫的皺眉之後，大喝一聲：“皇后累了，需要休息，你們還在做什麼，還不快過來服侍皇后歇下？”

眾人這才回過神來，七手八腳的過來幫忙，但在皇后的瘋狂掙扎下，竟個個帶傷，不是臉被抓破了，就是被咬傷，又因為對方是皇后，不敢太過冒犯，於是投鼠忌器之下，最後竟無一人能靠近她。

“我不要當皇后了。”皇后搖搖晃晃的站起身，身上到處都是血——她自己的血，與旁人的血，嘴中喃喃道，“我就做富察容音，我就做永琮的母親，我什麼都不要，什麼都不要了！把永琮還給我，把他還給我！”

弘曆握著受傷的胳膊，痛苦的閉了閉眼睛，咬牙道：“取繩索來！”

明玉震驚看他：“皇上？”

“叫你們拿繩索來！”弘曆厲聲。

“是，是！”太監們連滾帶爬，很快就取了一條繩索來，弘曆深呼吸幾下，在眾人驚訝的叫聲中，撲上前去，用手中繩索將皇后捆了起來。

繩索在她身上套了一圈又一圈，皇后瘋狂掙扎道：“弘曆，你放開我！你放開我！”

弘曆也不願將她如牛馬般捆著，只是更不願意看她傷人傷己，忍著眼中的淚水，他啞著聲音道：“富察容音，你是朕的皇后，是愛新覺羅弘曆的結髮妻子，你沒有放肆任性的權力，更沒有中途退出的可能！朕不管你是病了，還是發瘋了，都要牢牢記住，你肩頭的責任！”

皇后總是很擅長忍耐，往日里，只要拿責任二字壓她，她就什麼都能忍耐下來，但她是個人，人，總有忍無可忍的那一天……

“永琮！”皇后忽然崩潰的大哭道，從喉嚨裡，從胸膛裡發出人世間最悲涼的哭聲，“永琮！”

哭聲迴盪在長春宮裡，久久無人回應。

那個會在鞭炮響時用小手摀住自己耳朵的孩子，那個會在母親呼喚他時，咿咿呀呀回應的孩子，再也回不來了。

從寢殿內出來，弘曆抬手擦了一下淚水：“明玉。”

“奴才在。”明玉的眼睛也是通紅的。

“從現在開始，你要一直守著皇后，聽明白了嗎？”弘曆囑咐道。

“是。”明玉回道。

弘曆點點頭，又回頭望了寢殿一眼，然後才嘆了口氣離開，走了沒兩步，忽然腳下一個踉蹌，險些跌倒在地，李玉連忙伸手去攙扶，弘曆卻揮開他的手，慢慢站直了脊梁，沉聲道：“傳旨，朕要親自為七阿哥治喪。”

李玉震驚地望著弘曆：“皇上，這不合規矩！”

弘曆臉上淚痕未乾，冷冷道：“朕說的話，便是規矩！”

李玉猶豫道：“那太后那兒，要不要奴才派人去禀……”

弘曆擺擺手：“太后十分喜愛永琮，這個消息，只能由朕來告訴她！”

李玉：“嗻。”

“走吧。”弘曆又嘆了口氣，一瞬間，似乎老了許多，“朕想再看眼七阿哥。”

卻在此時，一名太監飛快來報：“皇上，八百里加急。川陝總督張廣泗奏緊急軍情，大金川土司莎羅奔攻明正土司等地，意欲吞併諸藩！”

聞聲，弘曆長久沒有開口說話。

李玉低聲斥責：“長沒長眼睛，七阿哥剛去，皇上哪兒有那心情，快滾下去！”

弘曆冷冷打斷他：“著和親王安排永琮治喪事宜，召軍機大臣去養心殿議事！”

李玉一怔，陡然明白過來：“嗻！”

弘曆最後看了一眼長春宮，歉意在他眼中一掃而過，他毫不猶豫地轉身離去。

里外僅有一門之隔，外頭的動靜，其實瞞不過門內的人。

皇后身上捆著繩索，一動不動地躺在床上，眼睛直直盯著天花板，半天都沒有動一下，若不是呼吸還在，竟似個死人。

第一百零九章 喪【下】

富察府。

爾晴的肚子愈發大了，行動漸漸困難，大多數時候都像今天一樣，坐在椅子裡，任由身旁的侍女為她揉肩，餵食，以及說些有趣的事兒逗她開心。

“傅恆去哪兒了？”爾晴吃了一顆紅棗，問道。

杜鵑忙回道：“今日收到緊急軍情，少爺奉旨入宮去了，現在這個時辰，應該在養心殿。”

爾晴一笑：“皇后剛剛失去了七阿哥，皇上是生父，傅恆又是親舅舅，可這兩個人都不在皇后身邊，男人可真是心狠啊！”

杜鵑垂下頭，不好也不敢接她的話。

皇后遭了這麼大的難，消息連夜傳回富察家，老夫人立刻暈了過去，醒過來，也一直在哭，兩隻眼睛原本就看不大清東西，如今哭多了，便愈發不中用了。老爺與她伉儷情深，見老妻如此，心中同樣不好受，一夜之間，生生白了不少頭髮。

傅恆更不必說，他今日是繃著臉出門的，知他性情的人，便知他這次進宮，多半是要為自家姐姐尋個公道。

上上下下，也唯有爾晴無動於衷，全不將皇后的事兒放在心上，仍有閒情逸致賞花，棗子還多吃了幾個。

又咬了一顆棗子在嘴裡，咀嚼片刻，杜鵑伸手過去，爾晴將棗核吐在她手心，然後拿出帕子擦了擦嘴，道：“我是皇后的弟媳，理應代替額娘入宮去看望皇后娘娘，你說呢？”

杜鵑一楞：“可是少爺不准您出門……”

“你想想清楚，再與我說話。”爾晴輕輕撫摸自己的小腹，慢條斯理道，“傅恆是你現在的主子，這兒是你將來的主子……”

杜鵑看著她的小腹，神色複雜。

“走吧。”爾晴將手往前一伸，示意她扶自己起來，“送我進宮。”

這位稀客的到來，叫明玉吃了一驚。

“你怎麼來了？”她問，聲色有些沙啞，眼圈也有些泛紅，顯是哭了一夜。

“我是來探望皇后娘娘的。”爾晴道。

明玉猶豫地看了寢殿深處一眼，裡頭黑洞洞的，所有的窗戶都關上，厚厚窗簾落下來，靜默得像一間巨大的墓室：“娘娘現在誰都不想見。”

爾晴嘆道：“我知道，不過，越是一個人呆著，越容易胡思亂想，讓我單獨陪娘娘談一談吧。”

見明玉還有些猶豫不決，爾晴拉了拉她的手，親暱如從前：“從前我是最懂娘娘心意的人，又是富察家的兒媳，照顧開解娘娘，實在責無旁貸。明玉，讓我進去吧，就算勸不了娘娘，也總是個安慰。”

若是明玉自己勸得了皇后，自不需要她幫忙，只是她嘴笨，那個最為伶牙俐齒的魏瓔珞又恰好不在身邊，最後只能將希望寄託在這個長春宮的舊人身上，嘆道：“好吧，你進去試試吧。”

爾晴微微一笑，走進了寢殿內。

望著眼前關上的大門，明玉喃喃道：“瓔珞，你什麼時候才回來呀……”

“明玉姐姐！”珍珠的聲音從旁傳來，“太醫讓您過去一趟……”

“哎，來了來了！”

皇后一倒，長春宮就失了主心骨，大大小小的事情，全壓在明玉肩上。

只處理了半天，明玉就覺得力不從心，心裡愈發思念魏瓔珞：“這些亂七八糟的事兒，就該交給她來做，她能整得井井有條，我卻越弄越糟……”

等到處理完，她已經筋疲力盡，猛然想起爾晴還在寢殿內，又匆匆趕了回來，恰逢殿門一開，爾晴從裡頭走了出來，臉上帶著淡淡的笑容，似乎遇見了什麼開心的事情。

“怎麼樣？”明玉帶著期望道，“娘娘心情好些沒？”

爾晴笑：“有我陪著說說話，自然好多了。”

明玉長出一口氣，一不留神，心中最大的擔憂脫口而出：“我就怕娘娘想不開……”

她自知失言，忙住了嘴。對面的爾晴也給她面子，故意裝作沒聽見她剛剛說的話，笑道：“你放心，娘娘寬容豁達，遲早會明白的。時候不早，我該在宮門下鑰前出宮，你要好好照顧皇后。”

明玉送走了爾晴，又在宮門口徘徊片刻，直至夕陽西下，朱紅宮門沉沉落下，她才嘆了口氣，知道魏瓔珞今夜是回不來了，神情失落的回了長春宮。

宮人點起了蠟燭。

許是因為心中淒涼，連看蠟燭的燭火，都覺得是一滴明亮的淚水。

明玉痴痴盯著桌子上的燭火，冷不丁身後傳來一聲：“明玉。”

明玉登時回過神來，轉身奔到床邊：“娘娘！”

皇后不知何時已經醒了，她慢慢轉過頭，眼中一片清明，只因傷勢嚴重，故而看起來有些形容憔悴，但聲音神態已經恢復到平時的溫柔：“本宮餓了，想吃些東西。”

“好，好。”明玉含淚笑道，“奴才馬上吩咐小廚房準備。”

皇后：“你先鬆開繩子。”

“這……”明玉臉上流過一絲猶豫。

“怎麼，你難道還要一直捆著本宮不成？”皇后對她柔聲一笑，“本宮已經好了。”

明玉小心翼翼打量她片刻，見她神色如常，再無瘋癲之態，於是放下心中的將信將疑，給她解了綁。

解綁之後，皇后也未發難，只是揉了揉帶著繩痕的手腕，輕輕道：“本宮想吃你做的江米年糕。”

“好，好。”明玉點完頭，又猶豫起來，“現在去做，要好久才能完成，您一整天滴水未進，不如先讓廚房準備薏仁米粥，好不好？”

皇后搖搖頭，顯得有些執拗：“不，本宮只想吃你做的江米年糕。”

“好吧。”明玉實不忍拒絕她，只好道，“奴才立刻去做，娘娘好好休息，奴才做好了，立刻給你送來。”

望著她匆匆離去的背影，皇后忽然喊道：“對了……瓔珞回來了嗎？”

“沒有。”明玉搖搖頭，心中也十分遺憾，若是有瓔珞的陪伴，想必皇后娘娘會好很多。

皇后失望道：“本宮知道了，你去吧。”

皇后並不是真的想吃江米年糕，故意選了這個費時許久的點心，是為了能夠支開明玉。

明玉走後不久，皇后慢慢從床上下來，一步步走出寢殿。

冷風吹過空枝，茉莉花不知何時已經凋零而去，空留枯枝於風中搖曳，道不盡的蕭索淒涼。

皇后的目光越過空枝，遙遙望著不遠處的角樓，臉上浮現同樣蕭索淒涼的笑容，輕輕道：“我這一生，真是步步是錯。”

拔下頭上珠釵，毫不在意的往地上一丟，皇后笑道：“我天性不愛拘束，卻嫁進了皇家，成了大清皇后。”

一隻明月璫丟在地上，被她的鞋底無情碾過，她抬手摘著另外一隻耳上的明月璫，笑道：“若我能安安分分的當個六宮典範倒還罷了，可我卻貪戀兒女情長，妄想得到皇上的愛……”

金釵步搖，耳璫玉環，一樣一樣從她身上脫落，就像她執著的過去，執著的責任，執著的愛情。

不知不覺，皇后身上除卻一件素白衣裳，已經別無他物，她立在高高的角樓上，衣擺迎風而展。

“一錯再錯，我最大的錯，就是生下永璉永琮。”她痛苦的閉上眼睛，“你們兩個不該投身在我這，我身為母親，卻無法保全你們，一切都是我的錯……”

淅淅瀝瀝的雨水從天而降，夾著細小的雪。皇后慢慢睜眼看向天空，抬手接了一片雨雪，雪花在她掌心融化，她心中酸楚無比，似乎老天都在懲罰她，暖閣起火時，不見天空下雨，到了此刻，竟突然下起雨來。

“對不起，對不起，對不起。”她連說三聲對不起，對自己的家族，對皇上，對兩個夭折的孩子，最後含淚笑道，“對不起，瓔珞，答應要等你回宮，可惜，我等不到了……不過，你要為我高興，從今以後，我不再做皇后了，只做富察容音，我——只是富察容音！”

她忽然張開雙臂，如同一隻白色的飛鳥，自紫禁城的角樓一躍而下。

第一百一十章 賜死

咚，咚，咚——

魏瓔珞腳步一頓，望向鍾聲響起的方向，不知為何，心中狂跳不止。

她手裡提著一隻盒子，裡頭是從家裡帶來的禮物，幾樣民間小食，還有幾樣街上買來的小孩玩具，也不是什麼稀罕東西，只能說聊表心意。

東西是魏清泰給準備的，他總覺得當奴才的，除了辦事得力，還得時不時給上頭送送禮，這樣感情才能聯絡得下去。

魏瓔珞對他依舊不冷不熱的，她忘不掉小時候的事，忘不掉自己跟姐姐因他受的苦，尤其忘不掉他對真兇輕描淡寫的原諒。

礙於皇后的面子，她才回家一趟，本想連夜回宮，豈料魏清泰放低姿態，朝她喊離去的背影喊了一句：“魏瓔珞，你可以恨我，一輩子不原諒我，但今天是除夕之夜，留下來，陪我吃完這頓年夜飯，不成嗎？”

魏瓔珞緩緩轉頭，神色複雜地看著他。

他的頭髮白了，臉上的皺紋也越發的多了，明明昇了官，在他身上卻找不到半點喜色，只有一種老人獨有的孤獨感，以及對一家團聚的渴望。

魏瓔珞終是嘆了口氣，回到桌子旁：“今晚吃什麼？”

吃了飯，就過了回宮的時候，魏瓔珞只好宿在家裡，等到第二天早上，才不情不願的接過魏清泰硬塞來的禮盒，等在了宮門外。

這一等，就等來了這不詳的鐘聲。

“這是喪鐘。”負責開宮門的侍衛驚訝道，“宮裡面出了什麼事？哪位貴人去了？”

一名侍衛從宮內衝出，面色惶恐，道：“皇后崩逝了！皇后崩逝了！”

魏瓔珞愣了楞，手中年禮脫手而落，她忽然推開兩人，飛快朝長春宮方向奔去。

遠遠聽見哭聲一片，等進了殿內，便見滿目白幡，一條條掛滿宮殿，宮裡伺候的人也全都換上了白衣，連頭上簪著的絹花都換成了一色的白。魏瓔珞從中尋到明玉，一把抓住對方的肩膀問：“發生了什麼事？”

明玉哭得上氣不接下氣，半天說不出一句完整的話來，魏瓔珞實在等不下去，索性鬆開手，急急朝寢宮方向跑去。身後，明玉終於找回了自己的聲音，嘶啞哭道：“別看，娘娘她現在——”

殿門吱呀一聲開了，魏瓔珞愣愣看著床上的皇后。

一床錦被蓋在她身上，從頭到腳。

滴答，滴答，鮮血沿著一角被褥往下淌，在地上凝了一個血圈，魏瓔珞望著那血圈，手腳冰冷，遲遲不敢上前，遲遲沒有勇氣揭開那一角被褥……

“長春宮突逢大火，七阿哥不幸沒了，娘娘痛不欲生，竟從角樓一躍而下……臨死前，她問你為什麼沒回來？”魏瓔珞聽見爾晴在她身後痛哭道，“瓔珞，你為什麼晚了一日，為什麼沒在黃昏之前回來！為什麼！為什麼這麼晚才回來啊！ ”

“我為什麼沒早點回來……”魏瓔珞喃喃自語，一遍又一遍，“我為什麼沒早點回來……”

她失魂落魄地立在床沿，忘記吃，忘記睡，忘記時間的流動，忘記了自己與身旁的一切，彷彿化作了一隻殉葬用的紙紮娃娃，守著棺中的主人，日日月月，直至紙張泛黃，身體腐朽。

直至弘曆的聲音在她身旁響起，極平靜的聲調：“馬上為皇后換衣梳妝，朕要皇后走得體面尊嚴。”

兩名侍女從她身側川流而過，一人手捧妝奩盒，一人手捧華服，準備為死去的皇后重新梳妝打扮，豈料魏瓔珞忽然一揮手，打翻了身旁那隻妝奩盒。

盒子落地，裡頭的珠釵玉環叮叮噹當落在地上。

眾人驚得吸了一口涼氣，魏瓔珞卻極平靜道：“皇上，奴才會為娘娘清理血污，但娘娘已經選擇丟掉了珠寶首飾，這些累贅的東西，就免了吧！”

弘曆冷冷道：“她是皇后，自不能一身素服離開！”

明玉忙扯了扯魏瓔珞，魏瓔珞甩開她的胳膊，盯著弘曆道：“皇上，娘娘若在意身外之名，就不會從高處一躍而下，請皇上開恩，准娘娘無牽無掛地走！”

弘曆：“明玉，去替皇后梳妝！”

魏瓔珞：“皇上！”

弘曆盯著覆著錦被的皇后，像在對魏瓔珞說，更像是在對皇后說：“她永遠都是朕的皇后，不會心無掛礙，更不能自由自在，這是她的命！”

明玉怕魏瓔珞再次惹惱弘曆，忙跪在地上，將散落於地的珠釵玉環盡數撿回盒中，然後端著妝奩盒回到皇后身旁，正要揭開被褥為她梳妝，卻被魏瓔珞按住了手。

“皇上說得如此輕描淡寫，是在怪娘娘自戕，犯下大錯嗎？”魏瓔珞盯向弘曆。

弘曆漸漸有些發怒了，卻不知是怨皇后，還是怨自己：“身為皇后，如此懦弱，如此無用，朕絕不原諒！”

“皇上！”魏瓔珞也怒了，“娘娘體寒如冰，骨痛難忍，卻還是拼死生下七阿哥！人人道她是為了鞏固皇后之位，不是！娘娘深深知道，皇上想要嫡子承繼大統！因為皇上需要，所以娘娘犧牲，哪怕賠上自己的性命！結果呢？除夕之夜，喪子之痛，錐心刺骨，痛不欲生！皇上，您每天坐在養心殿，有沒有聽見娘娘絕望的呼告，她在等你救她啊！”

明玉趕緊拉了拉她的手臂：“瓔珞，不要再說了！”

可惜因為皇后的死，魏瓔珞已經逐漸失去了理智，那些只能埋在心裡頭的話，如今全被她說出了口：“皇上，娘娘真心愛您，真心對待六宮眾人，可她的真心，換來您的忽視，換來妃嬪陰謀算計！人人都笑娘娘傻，不！她一點兒都不傻，她天生聰慧，可就是不忍！她不忍傷害同陷深宮的女子，更不忍傷皇上的心啊！可是皇上，您為什麼不能給她一點憐，給她一點愛，為什麼那麼冷酷，難道您的心是冰做的嗎！”

弘曆氣得臉色發青，忽閉上眼睛道：“李玉！”

李玉：“奴才在！”

弘曆：“魏瓔珞屢次犯禁，大逆不道，賜自盡，為皇后殉葬。”

明玉腳下一軟，撲通一聲跪在地上，不停朝他磕頭：“不要，皇上不要啊，瓔珞，快求皇上饒命，快啊！快！”

魏瓔珞沒有跪。

為了給姐姐復仇，為了在這個吃人的紫禁城苟活下去，她跪了那麼多人，跪了那麼多次，如今終於可以不跪了。

她鬆了口氣，得償所願般的笑道：“奴才願意永遠追隨娘娘，謝皇上恩典。”

李玉一揮手，便有太監上前，將魏瓔珞押走。

“瓔珞，瓔珞！”明玉哭著爬回弘曆腳邊，咚咚朝他磕頭，“皇上，娘娘最喜歡瓔珞，您不能這樣做啊！”

弘曆看也不看她，他直直立在床沿，看著床上的皇后，聲音平靜如一潭死水：“正因為她是皇后最心愛的婢女，朕才要送她去陪伴皇后。”

明玉愣住。

兩名宮女從她身旁走過，手中各自捧著妝奩盒與華麗衣裳，明玉跪在地上發了一會抖，忽然衝上去，一把將盒子打翻。

眾人驚訝地看著她，有魏瓔珞作死在前，竟然還有人敢步她後塵。

妝奩盒落地的聲音響起，弘曆慢慢轉過臉來，冷冷看著她。

明玉嚇得臉色發白，但還是鼓足勇氣，一字一句對弘曆說：“娘娘才不會讓瓔珞殉葬，皇上，您一點兒都不了解娘娘，一點兒都不！”

“你——”弘曆大怒，正要將她也一併送去殉葬，忽然目光一垂，落在地上。

一封信落在兩人中央。

似乎……是隨著珠寶首飾，一併從妝奩盒中掉出來的。

弘曆沉默半晌，彎腰將那封信從地上撿起，展開一看，臉色立刻變了。

第一百一十一章 放逐

一隻木托盤遞到魏瓔珞面前。

裡頭放著三物，從左到右，分別是匕首，白綾，鶴頂紅。

“瓔珞姑娘。”手捧托盤的老太監慈眉善目，對她說，“這是看在你對皇后一片忠誠的份上，才會擁有的待遇。若換了旁人，一條繩子勒死就罷了，你自己選一樣吧。”

魏瓔珞微微一笑，道不盡的灑脫。

她毫不猶豫地拿起那隻白玉似的藥瓶，嘴角浮現一個如釋重負的笑容，似乎一個疲憊到極點的人，終於尋到了一味能讓自己永眠的藥。

慢慢擰開藥瓶，魏瓔珞閉上眼，將藥瓶遞到唇邊。

卻不等鶴頂紅沾上她的唇，一隻手忽然從旁邊伸出，將瓶子劈落。

魏瓔珞睜開眼，見李玉氣喘吁吁的立在她身旁，像是一路跑過來似的，額頭密布汗水，他好不容易喘勻，然後道：“魏瓔珞，皇上赦免了你，你不必死了！”

魏瓔珞卻不領情，冷冷道：“為什麼？”

那副模樣，就彷佛赦免並非對她的恩典，而是一種活生生的折磨。

似乎早已料到她會是這幅模樣，李玉嘆了口氣，將弘曆囑他帶來的那封信遞過去，說：“這是皇后留下的遺旨。”

魏瓔珞一愣，飛快從他手中奪過信，然後迫不及待的展開，只見信中寫著。

“皇上，容音一去，便成永別，唯有婢女瓔珞，忠正剛烈，寧折不彎，不宜留於宮中， 請皇上准其出宮，任其自由。希自珍重，富察容音謹拜。”

“娘娘……”魏瓔珞熱淚盈眶，一滴熱淚剛剛落下，便被她抬手接住，免得落在紙上，暈染了娘娘最後留給她的東西。

“但死罪可免，活罪難逃。”李玉在旁邊道，“瓔珞姑娘，皇上囑你立刻動身，就在圓明園長春仙館守著皇后娘娘的供像，終身不得再回紫禁城！”

圓明園。

魏瓔珞一身青衣，手持掃帚，如同一個剛剛進宮的掃灑宮女般，望著眼前的湖光山色，亭台樓榭，對別的宮女妃子來說，被發配於此，如進冷宮，但對魏瓔珞來說，卻是個避世的桃花源。

不必再摻和進后宮的爾虞我詐，不必時刻防備身周身後射來的暗箭，雖然吃穿用度都簡陋了些，但卻有一樣別的地方都沒有的好處。

“娘娘。”魏瓔珞走進長春仙館，看著眼前的供像。

供桌上燒三根檀香，白煙裊裊，飄過供像的面龐。

能工巧匠，將皇后的面貌雕刻於玉石上，乍一眼望去，栩栩如生，似從高台上俯視下來，目光柔和，菩薩似地對魏瓔珞笑。

魏瓔珞放下手中掃帚，恭恭敬敬跪在杏黃色蒲團上，雙手合十，閉目禱告，然後咚咚咚，三個響頭之後，方重新起身，提起掃帚往外走。

與皇宮相比，圓明園才是她的歸宿。

在這裡，她可以日日夜夜與皇后娘娘的供像為伴，想像著娘娘還在她身邊，手把手的教她寫字……

嘩——手中無筆墨，魏瓔珞用掃帚在地上一撇一捺寫著字。

“倒挺有閒情逸致的。”一個戲謔的聲音在她身後響起。

魏瓔珞回頭一看，驚道：“哥！你怎麼在這兒？”

袁春望身上竟穿著與她一樣樸素的宮人服，手裡提著一隻掃灑用的水桶，笑道：“我被調來圓明園了啊。”

“你已經掌了內務庫庫房，又受了嫻貴妃賞識。”魏瓔珞喃喃道，“大好前程就在眼前，你……你怎麼……”

彈指在她眉間一叩，袁春望笑道：“無論金鑾寶殿，還是無間地獄，咱們永遠在一塊兒，你可是親口答應過，全都忘了嗎？”

瓔珞摸摸眉心：“原話不是這麼說的吧？”

袁春望哦了一聲：“少說幾個字，就是有福同享，有難同當咯。”

這哪是少了幾個字？

魏瓔珞沉默半晌，道：“你是不是瘋了，那麼努力想爬上去，好不容易得到了機會，現在又要生生放棄！”

袁春望從桶子裡舀起一勺子水，灑向花叢，極淡定道：“知道就好！記住今天我為你付出的一切，千萬別讓我失望，否則，我一定不會饒了你。”

魏瓔珞又感動又愧疚，看著他被汗水打濕的脊背，忽然走上前去，奪過他手裡的水桶，道：“我地已經掃完了，幫你灑一會水吧，你去邊上坐著！”

圓明園地方雖大，人手卻不多，春去秋來，兩人你幫我掃一會地，你幫我澆一會花，你餵我一口飯，我餵你一口水，酸甜苦辣一起嘗，路途忐忑一起走，彼此扶持著過著，期間發生了許多事，譬如傅恆率兵出征金川，又譬如……國不可一日無后，故嫻貴妃被冊封為皇后。

第一百一十二章 繼后

沒人住的屋子會舊，沒人走的地會荒，才過去多久，長春宮的花圃裡就長出了野草。

弘曆站在花圃中，荒草萋萋，被風一吹，便折彎了腰。

“我知道，你與容音是結髮夫妻，她這一走，你難免痛心傷感。”太后走近他，安撫道，“但事情過去這麼久，你也該釋懷了。”

釋懷嗎？

弘曆低頭看著腳下的茉莉花，知道這世上只要還有一朵茉莉花在，他就永遠忘不掉那個茉莉般清麗的人。

“皇后是六宮之主，不能永遠空懸，你遲早要立后的。”太后仍在他耳邊勸，“在后宮之中，嫻皇貴妃雖無子嗣，威望和資歷卻最高，若要立后，她是不二人選。”

“太后說得是。”弘曆一嘆，“兒子只是……”

只是覺得對不起她……

“皇帝。”太后最是了解這一點，卻不肯慣著他，縱著他，半是規勸半是嚴厲道，“從前的遺憾，都已成為過去，不如憐取眼前人啊！”

弘曆看著一地白花荒草，良久，悵然一嘆。

三日後，承乾殿。

“那拉氏自皇考時賜朕為側室妃，持躬淑慎，禮教夙嫻，皇太后端莊惠下之懿訓，允足母儀天下，既臻即吉之期，宜正中宮之位。今謹遵慈命，側立皇貴妃那拉氏為皇后……”

送走了傳旨太監，珍兒興高采烈回到寢殿，一推門，愣在原地。

嫻貴妃已自行換上皇后禮服，立在鏡前，對鏡子裡的自己說：“你終於是皇后了。”

多好的一件事，在她臉上卻看不到半點喜色。

“額娘。”嫻貴妃單手撫著鏡面，喃喃道，“淑慎不再是從前那個懦弱無能的女兒，我做皇后了，六宮之主，母儀天下！從今以後，你再也不用過捉襟見肘的日子，再也不必受盡他人恥笑，我給你掙了臉面，沒有辜負你的期望……”

說著說著，淚水滾滾而下。

“……為什麼你不在？”嫻貴妃哽咽道，“為什麼不來親眼看看這身禮服，為什麼……不來誇誇我，抱抱我，額娘……額娘……”

她一手摀臉，雙膝緩緩下落，跪於鏡前，淚水在指縫間漫延垂落。

珍兒心裡嘆了口氣，輕輕將門給掩上了，然後守在門口，不讓旁人進去，不讓任何人看見或者聽見嫻貴妃最脆弱的一面。

國事家事，出征，國之大事，立后，家之大事。

“讓我死！讓我死好了！”

富察府一片大亂，爾晴鬢髮凌亂，手裡舞著一隻匕首，作出要自盡的模樣。

身旁圍了一群下人，個個哄，個個勸，杜鵑急得渾身是汗，見傅恆進來，忙衝過去道：“少爺，您可算來了！少夫人聽說你要去金川就急壞了，說與其看你去送死，不如一死了之，您快勸勸她呀！”

傅恆的目光往爾晴身上一掃，淡淡道：“還不動手？”

爾晴只是做做樣子，怎可能真的去死，一時之間騎虎難下，索性丟了匕首哭道：“富察傅恆，出征金川這麼大的事，我作為你的妻子，竟是最後一個知道的……你居然還叫我去死，你到底有沒有人性？”

他們夫妻不和，下頭的人也難做人，杜鵑小聲勸道：“少爺，您就體諒體諒夫人吧，夫人是真的擔心你……”

“擔心我？”傅恆笑了，“不，她是怕我戰死沙場，她就成了寡婦，如今擁有的名利地位，立刻就成了過往雲煙。”

爾晴不可置信道：“你說什麼！”

傅恆神色平常：“怎麼，我說的不對嗎？”

被他戳穿心事，爾晴不由得惱羞成怒，舉著匕首朝他刺去：“我索性砍了你的手，看你如何去戰場送死！”

她一個養尊處優的富太太，哪裡是傅恆的對手，傅恆只輕輕用手一劈，爾晴就痛叫一聲，匕首脫手而落。

一腳將匕首踢到角落，傅恆冷冷吩咐眾人：“爾晴留下，其餘人統統下去！”

他積威甚重，杜鵑彎腰撿起地上匕首，與其他下人退出門去。

“喜塔臘爾晴。”四下沒有旁人，傅恆聲音一沉，再不掩飾道，“我容你活著，不是因為你腹中懷著龍種，而是我曾對你有愧！但再多的愧疚，也挨不住你這樣的消磨，你聽好了，從今天開始，你給我老老實實呆在這棟樓裡，敢邁出去一步——”

“你敢怎樣？”爾晴瞪著他。

傅恆的語氣稀疏平常，說出來的話卻叫爾晴脊背發冷：“左腿邁，我就砍左腿，右腿邁，我就砍右腿。”

爾晴盯了他許久，終於確定，他說的都是真的……

心裡隱隱生出一絲悔意，不是後悔當初設計了弘曆，而是後悔自己先前不該吐露實情，而是應該將整件事栽贓到弘曆頭上，一口咬定，就道是弘曆垂涎自己的美色，強迫了自己……

反正傅恆這個忠臣，也不敢拿這件事去質問皇上，事實如何，還不是她說了算？

如今木已成舟，爾晴後悔之餘，只能哭哭啼啼道：“一個巴掌拍不響，孩子又不是我一個人能懷上的，你只顧欺辱我，怎地不見你去找皇上？”

傅恆搖搖頭：“我為皇上伴讀十年，他是什麼樣的品性，我比你清楚百倍。哪怕你美若天仙，只要和我拜了天地，進了富察家的大門，他就不會動你一根手指。這個孩子到底怎麼來的，你不說，我也能猜得到。你最好保佑我平安歸來，若我回不來……”

爾晴一時間心跳如鼓：“……怎樣？”

傅恆對她微微一笑，笑容裡既無愧疚，也無留戀：“京城郊外的庵堂，就是你畢生的歸宿！”

說完，他丟下咒罵不停的爾晴，頭也不回的離開。

金川之役，匡時許久，先前領兵的訥親已被押解回京，因其膽怯畏戰，導致損兵折將之故，被弘曆革了頂戴花翎。

傅恆頂了他的差事……但朝野上下，無人覺得這是一份好差事，相反，都視之為燙手山芋。

便連富察家的人也同樣這麼認為，故而他一回家，夫人老爺，親朋好友，紛紛登門來勸，希望他能放棄這門差事，縱會惹來弘曆的怒火，總好過馬革裹屍，死在邊地。

甚至連伺候他的小丫鬟青蓮，也在給他送茶時，輕輕放下茶盞，擔憂道：“少爺，您真要去金川嗎？奴才聽說大軍損兵折將，朝中無人敢出征，您現在去，該有多危險啊……”

差事已經下來，但傅恆沒一刻懈怠，下朝之後，沒與同僚去花船上快活，而是回了家，從書架上取了一卷兵書翻看，聽了青蓮的話，他放下兵書問：“青蓮，是老夫人讓你來的？”

青蓮一愣，忙垂下頭道：“對不起少爺，是奴才多嘴了。可老夫人都擔心得病倒了，說若您不肯放棄，就再也不見您了……”

“畏戰懼死，龜縮不前，那學兵書做什麼，當官做什麼？”傅恆嘆了口氣：“若老夫人再問，你就這樣告訴她。傅恆去做真正想做的事去了，請她原諒。”

“戰場上刀劍無眼，萬一……少爺心裡就沒有記掛的人嗎？”青蓮見他臉色一變，忙垂下頭，“是奴婢不好，奴婢說錯話……”

這話似乎觸動了傅恆的心事，他手裡握著兵書，久久立於書架前，似一座俊美的雕像，良久過後，才忽然丟下兵書：“我出去一下。”

“少爺！”青蓮在他身後喚道，“天就要黑了，您去哪兒啊！”

一騎絕塵，飛出傅恆府。

功名只在馬上取，傅恆的騎術出類拔萃，一路快馬加鞭，路人只覺身旁刮過一陣飆風，轉頭望去，只望見空中煙塵。

“吁！”傅恆忽然一勒韁繩，馬蹄揚起，復又落在地上。

圓明園內，一眾宮人正在做最後的掃灑。

“嗯？”魏瓔珞手持掃帚，回過頭來，“奇怪，我剛剛好像聽見了馬蹄聲。”

樹影一晃，一隻手撥開叢叢綠意，朝她伸去。

“你太陽底下站太久，曬出幻覺來了吧。”一隻手忽然搭在魏瓔珞肩上，袁春望半個身子壓在她身上，懶洋洋道，“快，我快不行了，帶我回去，往我頭上灑點水。”

“哎，你撐著點！”魏瓔珞登時忘了馬蹄的事情，半攙半扶著與他離去。

身後，一聲嘆息。

“現在與她說這些，又有什麼用？”傅恆緩緩將手收回來，自言自語道，“等我活著回來……”

將軍百戰死，壯士十年歸，既然無法與之約定歸期，又何必要人久等，不如獨自歸去。

“駕！”

馬蹄聲重又響起，帶著未能說出口的那句話，帶著一名將軍赴死的決心，離開了圓明園。

第一百一十三章 重會

“今年的萬壽慶典要在圓明園正大光明殿舉行，皇上，皇后，太后，純貴妃都會駕臨，不許你們出半點差錯，你們幾個，專門負責打掃皇上的勤政殿。”

張管事一個個點過去，最後點到魏瓔珞與袁春望，“你們兩個，專門負責後湖邊雜草的清理。”

瓔珞：“整個後湖？”

張總管：“對！整個後湖！”

怕她不知這份工作的重要性，張總管又補了一句：“這次的萬壽節將在圓明園後湖開放生典禮，一個個都警醒點兒，若有半點疏漏，仔細你們的皮！”

張總管走後，袁春望瞥了魏瓔珞一眼：“這差事又苦又累，你怎麼還笑得出來？”

“皇上來圓明園，純貴妃一定也會來，我不就可以見到明玉了嗎？”魏瓔珞喜笑顏開。

皇后沒了之後，長春宮的宮人便重新分配了去處，明玉被分配去了鐘粹宮伺候純貴妃，兩人雖然天各一方，但書信從未斷過。

“我先前還有些擔心，怕純貴妃不喜歡她這莽撞性子，後來得她來信，說她在鐘粹宮的日子過得還算不錯，才略略放下心來。”說到這，魏瓔珞又苦惱的皺緊眉頭，“可最近幾個月，書信莫名其妙的斷了，也不知她那邊出了什麼變故，等她過來，我正好問問，看看能幫上什麼忙……”

袁春望心裡一陣好笑，拿手指點了點她的眉心：“你呀你，自身難保，還想著幫人家的忙。”

魏瓔珞嘟囔一聲：“有什麼辦法，我就是這樣的性子。”

“你呀，真該學學我。”袁春望揉了揉她的腦袋，“我就從來不管外人的事，只管你我的事。”

他的性子，魏瓔珞可學不來。

袁春望擅長記仇，她卻擅長記恩，那點滴恩情，點滴友情，甚至點滴愛情，都能讓她永生難忘，如同一棵沙漠中的草，永遠記得一滴水的灌溉之恩。

幾日後，貴人登園。

一個貴人身後，總有數之不盡的奴才，於是隨著一個個貴人的進入，隊伍愈發浩浩盪盪，魏瓔珞在裡頭尋了半天，好不容易才尋到自己要找的人。

“……明玉？”魏瓔珞竟有些不敢認那人了。

兩人雖然同為長春宮大宮女，近況卻完全不同，魏瓔珞被罰進了圓明園，而明玉則去了純貴妃處，依舊做大宮女。

……但這是怎麼回事？她這個在寵妃面前當值的，氣色怎麼比自己這個受罰的還差？

魏瓔珞不動聲色的做著手頭的粗活，等了約莫半個時辰，終於尋到個時機，湊到明玉身旁，對她低語一句：“明玉，跟我來。”

圓明園山石林立，花葉繁茂，處處是藏人的地方。

魏瓔珞在這裡住了小半年，自是知道哪兒最適合說私密話，將明玉拉到一座假山後，她上下打量了對方片刻，神色凝重道：“明玉，你是不是有什麼難處？ ”

明玉氣色極差，似大病初癒的病人，魏瓔珞握住她的胳膊，卻只摸著了一把骨頭，肉一點也沒有。

氣色差也就算了，她還有些神志不清，恍恍惚惚看魏瓔珞許久，才如夢初醒似地打了個哆嗦，搖著頭道：“我，我很好。”

說完，她掙開魏瓔珞的手，就要逃離此地。

魏瓔珞哪能讓她這樣不明不白的走，當下伸手一拉，明玉當即一聲慘叫。

“……你受傷了？”魏瓔珞被她嚇了一跳，回過神來，也不顧她的掙扎，強行掀開她的袖子，可皮膚上光潔如玉，不見半塊傷口。

明玉：“我說了沒事，為什麼你就是不信……”

魏瓔珞盯著她：“沒事為什麼會疼？”

明玉支支吾吾，我了半天，尋不出一個合情合理的藉口來。

“明玉，這兒沒有別人，你就老實跟我說吧。”魏瓔珞按住她的肩，沉聲道，“是不是純貴妃對你做了什麼？”

明玉目光躲閃了許久，終於聚焦到她臉上，張了張唇，正要說些什麼，身後忽然傳來不冷不熱一聲：“明玉，你怎麼還在這偷懶，娘娘正找你呢！快過來！”

明玉渾身一顫，如同被一根來自身後的利箭穿胸而過。

“我……我這就來。”她畏畏縮縮的回了一聲，身影竟不由自主的佝僂起來，全無當年在長春宮時的火辣模樣。

見她如此，魏瓔珞忍不住心中一疼，抬頭朝來人看去，冷冷道：“你們對明玉做了什麼？”

來的是純貴妃身旁的大宮女，玉壺。

狠狠瞪了身旁明玉一眼，玉壺將頭轉向魏瓔珞，一臉無辜：“你說什麼？我聽不懂你的意思。”

魏瓔珞指著明玉：“好端端一個人，竟成驚弓之鳥，除非純貴妃人前照顧，背後凌虐！”

玉壺：“你可不要胡說八道！”

“當年貴妃處處以皇后馬首是瞻，如今先皇后故去，她卻背地裡凌虐長春宮舊人，於情理不通啊……”魏瓔珞冷笑一聲，上下打量著玉壺，“難不成，這其中還有什麼隱情？”

玉壺原本神色平常，直到聽了這句話，表情才略有一絲不自然。

魏瓔珞原本只不過是虛張聲勢，見了此幕，心中咯噔一聲，難不成……這背後真有什麼隱情？

“病從口入，禍從口出。”玉壺很快整理好自己的表情，極冷淡地掃了魏瓔珞一眼，淡淡道，“魏瓔珞，我警告你，說話要小心些，否則總有一天，你會死得不明不白……我們走！”

魏瓔珞目送她二人離開，身後窸窸窣窣，袁春望的聲音懶洋洋傳來，道：“何必呢，招惹上這樣的小人。”

搖了搖頭，魏瓔珞沉聲道：“我倒要看看，她是不是真要殺我，如果她真敢……那鐘粹宮背後一定藏了天大的秘密。”

第一百一十四章 新靠山

夜深人靜，兩名太監撬開了房門，悄然進了瓔珞的房間。

床上隆起一個人形，似一個女子裹著被褥，側身睡著。

一人望風，一人向床走去，等待片刻，見被褥下的毫無動靜，掏出匕首，狠狠刺去。

匕首扎進被褥裡，觸感極為奇怪。

太監一愣，掀開被褥一看，面色隨之一變：“不對！”

被褥裡哪裡有人，分明塞著兩隻枕頭！

“來人啊！”說時遲那時快，兩名太監眼見中計，正要退走，門外忽然傳來一聲大叫，“有刺客，快抓刺客啊！”

太監宮女本就睡得淺，這一聲尖叫猶如平地驚雷，炸開無數房門，宮女太監們呼啦啦從門後湧出來，跑得最快的，正好與衝出來的兩個太監撞個正著。

“就是他們！”魏瓔珞從張總管身後走出來，指著他們兩人道，“看！凶器還在他們手裡呢！”

兩名太監心中叫苦，自己怎麼這樣不小心，匕首丟在房間裡不好麼，偏偏要帶出來。

如今已沒了回頭路，隨著張總管一聲拿下，兩個人揮舞著手中匕首，分頭逃竄起來，然而寡不敵眾，很快就被眾人拿下。

看著地上跪著的兩人，張總管冷冷道：“你們是什麼人，敢在圓明園撒野！”

袁春望走到他身旁：“張總管，如今聖駕在此，這兩個人擺明了是來行刺的，大約是不辨方向，才會誤闖。”

弒君之罪，哪怕只是一個念頭，也足以誅了他們九族，兩人驚駭地看了袁春望一眼，不明白彼此無冤無仇，對方為何要下這樣的毒手，一個個慌忙辯解道：“不是，我們只是想偷東西！不是想要行刺啊！”

袁春望冷笑一聲，他雖然認都不認識這兩人，但既然對方敢對魏瓔珞下毒手，就莫要怪他無情，當即落井下石：“偷東西，為何要帶著匕首？真當我們是傻子？ ”

聽了這話，張總管再無遲疑，冷冷下令道：“兩個千刀萬剮的東西，拉下去！”

翌日。

“聽說你那昨夜進了刺客？”長春仙館內，弘曆負手而立，背對著魏瓔珞道。

“是。”魏瓔珞回道。

弘曆嗯了一聲，便沒了下文，繼續望著富察皇后的供像發呆。

仙館是為皇后建的，供像也是照著皇后的模樣造的，匠造處的手藝極好，造出來的供像與真人無異，望它望久了，恍恍惚惚之間彷彿穿過幽冥，與皇后隔著一池黃泉對望。

弘曆痴痴看它許久，才垂下目光，看著供桌上的鮮花和糕點。

弘曆：“朕記得，皇后在的時候，最喜歡吃這種糕點……等等，顏色怎麼這樣奇怪？”

李玉生怕他覺得自己這些下人有所怠慢，忙道：“皇上，每日都是新鮮的，您看，還散著熱氣呢！”

弘曆越看越奇怪，隨手取過一塊糕點咬了一口，立刻吐了出來，大怒：“這什麼東西！誰做的！”

長春仙館一直是由魏瓔珞打理的，弘曆來時，她也侍在一旁，弘曆一問，她便自然而然地站出來：“回皇上的話，是奴才做的。”

弘曆被氣笑了：“魏瓔珞，這是江米年糕還是泥團！”

瓔珞：“回皇上的話，昨夜奴才夢見皇后娘娘了，這是兩年來，主子第一次給奴才託夢，她說想念這道江米年糕！可惜圓明園的廚子不知道娘娘的口味，奴才就斗膽自己做了！”

弘曆：“你自己做了，就做成這個鬼德行？”

瓔珞委屈：“從前娘娘的小食指定了要明玉來做，奴才不過打打下手，請皇上恕罪！”

李玉呵斥：“巧言令色！”

瓔珞紅著眼圈：“皇上，奴才也是想全了娘娘的心願啊，可惜奴才無能，委屈娘娘了！”

弘曆怔住，過了一陣，忽轉身問李玉：“那個明玉……如今在何處？”

在皇宮裡，想要調遣一名宮人，說容易也不容易，說難也不難。而有弘曆開口，只半個時辰，明玉就被帶到了小廚房。

這本是圓明園宮人用來做飯的地方，如今暫時被借來用，李玉指了指裡頭一應俱全的材料道：“就在這兒，好好做點心！”

他一走，魏瓔珞就迎上去，握著明玉的手，關切道：“明玉，我騙皇上說要為娘娘做整套貢品，將你調了過來……別浪費時間，快說你傷在何處了。”

“我，我……”明玉情不自禁的抱著手肘。

魏瓔珞若有所覺，衝過去提起她的袖口，仔細觀察她的手肘，仍然是乾淨光滑……不對！魏瓔珞忽然用力一擠，在明玉的痛呼聲中，一根細如牛毛的長針從肘處冒了出來。

“她怎敢如此！”魏瓔珞倒吸一口涼氣，抓住明玉道，“走，我帶你去見皇上！”

“不，不可以！”明玉忙拉住她，欲言又止，如有隱情。

她原先多跳脫一個人，像只嘰嘰喳喳的小鳥，如今卻蒼白沉默的像只斷了脖子的鳥，魏瓔珞心中憐惜，放緩聲音道：“至少，先讓我幫你把身上的針都拔出來，想必不止一處吧？”

“我偷偷找大夫看過了，大夫說了，能找到的只有八根，其餘都已經入了肺腑，再說了……今天拔了，明天還有新的。”明玉搖了搖頭，又猶豫片刻，最後終於下定決心，拉住魏瓔珞的手，極認真道，“瓔珞，我可能找到殺害七阿哥的兇手了！”

彷彿一道霹靂劈在魏瓔珞心頭，她的眼睛立刻就紅了。

七阿哥的死，直接導致了皇后的自盡，此為她心中的逆鱗，魏瓔珞一把握緊明玉的手：“你說什麼？說說清楚！”

“冥冥之中自有天意，娘娘走後，我被分配去了鐘粹宮，起初純貴妃對我還算不錯，直到有一天，我無意之中發現，當年在熟火處當值的一名管事王忠，竟是玉壺的對食……”明玉神色凝重道。

隨著她娓娓道來，塵封已久的真相漸漸展開在魏瓔珞面前。

除夕夜失火一案，時至今日，依舊是個懸案。

涉事太監一共十四人，全被弘曆判了絞刑。

明面上是如此處置的，但還有許多不清不楚的地方，比如火盆上明明蓋著網蓋，怎麼還會起火？事後發現火盆用的是易燃的菊花炭，這樣危險的炭火，怎麼會給長春宮用？

最最重要的一點——熟火處的太監本應在缸水結冰之時，及時用黑炭在缸底燒火融冰，為何起火之時，所有的吉祥缸裡的水都結了冰，導致無水救火，七阿哥葬身火海。

顯而易見，此事絕非看上去那樣簡單，背後必有貓膩，只是真兇狡詐，弘曆處置的又太急，十四個太監一去，等同於殺人滅口，再也尋不到任何有用線索。

直至明玉來到鐘粹宮……

“七阿哥出事那天，王忠因當夜不當值，反而逃過一劫。”魏瓔珞終於想起了這人，神色一凝，“我說他的命怎麼這樣好，其他人都難逃一死，他不但避過了，事後還升了官……”

“我倒沒想那麼多，太監跟宮女結成對食，在宮裡是常事，一開始我只道是尋常。”明玉搖搖頭道，“是玉壺自己做賊心虛，立刻向純貴妃上報了此事，從那天開始，她們就對我換了副嘴臉……”

在宮裡，想讓一個人悄無聲息的死，比讓一個人悄無聲息的活要簡單許多。

純貴妃開始找各種藉口懲罰明玉，一會兒說她手腳不干淨，一會兒說她泡的茶燙嘴，大大小小的過錯，最後都是一樣的懲罰——純貴妃命人往她身上紮針。

一根又一根，深深扎進肉中，沉入肺腑。

她今天拔掉一根，明天就多扎兩根。

遲早有一天，她會因為身體裡的這些針，無聲無息的死去。

“為什麼不跟我說？”魏瓔珞聽得心膽俱裂，“你若早跟我說，我……”

“她不立刻殺我，是怕紫禁城人多口雜，我突然橫死，引起旁人懷疑。”明玉笑得極為苦澀，“但她既然已經打定主意要殺我，那多殺一個，少殺一個，又有什麼區別，瓔珞，我怎忍心拉你下水……”

頓了頓，她有些脆弱地閉上眼睛：“更何況，他們拿捏住了我的父母家人，我一個人死，可以換他們所有人活……”

魏瓔珞已眼睜睜看著姐姐，皇后死了，那種無能為力的痛苦，日日夜夜折磨著她，如同一根根細毛針，深深扎入她的骨髓之中，起初只有一點點疼，但日積月累，最後足以讓她疼死。

抬手撫了撫明玉的面頰，雖然蒼白，但至少還有一絲溫度，至少活著，至少沒有變成台上冰冷冷的供像。

魏瓔珞怎能眼睜睜看她去死！

比起事後復仇，她寧可現在付出一切，保她性命，讓她活下來！

“如今純貴妃是紫禁城最得寵的妃嬪，皇上身邊的紅人，若拿不出確實的證據，光憑你我口頭之詞來指證她，後果只能是你我雙雙送命。”魏瓔珞沉聲道，“容我想想，想想該怎麼對付她……”

明玉吃了一驚，反握住她的手道：“你如今戴罪之身，怎麼還敢跟純貴妃作對？不行，絕對不行！現在又不是以前，你要是得罪了她，必定屍骨無存……皇后娘娘已經不在了，沒人能保護你，保護我了！”

魏瓔珞沉默許久，才緩緩道：“是啊，娘娘已經不在了，所以為了你，也為了我……我們需要一個新的靠山，可以穩穩壓純貴妃一頭的靠山。”

第一百一十五章 去做

明玉一再詢問靠山是誰，可魏瓔珞咬緊牙關就是不說，不是她不想說，而是此事暗含風險，若是成了，兩個人都能得好處，若是失敗了……

“就讓我一個人承擔後果。”魏瓔珞暗暗想。

“怎麼樣？”輕輕三聲敲門聲，然後李玉從門後探進來，“江米年糕做好了沒？”

“快了，快了。”魏瓔珞忙回道，暫且按耐下此事，對明玉道，“這事先不提了，時候不早，你快些做江米年糕吧，別讓皇上……別讓娘娘等急了。”

明玉只得挽起袖子，洗手做年糕去了。

魏瓔珞卻未陪她，呆了片刻，就輕手輕腳的出了屋，徑自尋去了圓明園中。

“彎弓……射！”

臨時建起的靶場內，海蘭察正在指點一眾侍衛練習箭術。

“什麼人？”一名侍衛眼疾手快，手中弓箭忽然一轉，指向了一棵芭蕉樹。

樹後窸窸窣窣，轉出一個綠衣女郎。身姿婀娜，容色清麗，乍一眼望去，還以為是芭蕉樹年久成精，修煉成了一個人形。

侍衛剛要責問對方是誰，便覺肩膀一沉，海蘭察按住他的肩，示意他放下手中的弓箭：“我去去就來，你們不要偷懶。”

望著他離去的背影，侍衛小聲詢問身旁同僚：“那姑娘是誰，長得挺好看，是索倫大人的相好嗎？”

“胡扯什麼，索倫大人的相好明明在鐘粹宮……”

海蘭察與魏瓔珞一前一後，避開了眾人，走到園中深處。

魏瓔珞：“索倫侍衛……”

海蘭察一笑：“瓔珞姑娘，你叫我海蘭察就好。”

魏瓔珞：“其實今天來，是有一件事要請你幫忙……”

海蘭察毫不猶豫：“好！”

魏瓔珞略感驚訝，上下打量他一眼：“我還沒說話，你知道我會提出什麼要求，就敢隨便答應？”

她之所以會找上海蘭察，是因為明玉。

兩人書信來往不斷，明玉事事都跟魏瓔珞說，其中提的最多的便是眼前這位海蘭察，雖然書信裡對他多有抱怨，說他大男子主義，不解風情，旁人送禮都是送些胭脂手帕，就他送把匕首，說給她防身……

但若不是在乎他，哪會時時刻刻提到他？

所以魏瓔珞才找他幫忙，希望他能看在明玉的份上，幫自己一把。

但見他答應的這樣豪爽，魏瓔珞心裡又忍不住起了疑，無緣無故的，他為什麼要幫自己……

豈料海蘭察爽朗一笑：“傅恆走的時候叮囑過我，不管你有什麼需要，都一定讓我幫你！”

千算萬算，算不到是這個答案，魏瓔珞當場愣在原地。

“傅恆是我最好的兄弟，他相信的人，我也會相信。”海蘭察沉聲道，“到底有什麼事，你說吧！”

魏瓔珞神色複雜地看他良久，終於走到他身旁，踮起腳尖，以袖掩唇，將自己的計劃遞進他耳裡。

鶯聲燕語，鳥語花香，這個計劃，你知我知，天知地知，再無第三人知。

半個時辰之後，兩人分開，海蘭察自回了靶場，而魏瓔珞則去食堂取了食盒，然後一路尋至湖畔。

海天一色，湖中一亭，幾個貴人或立或坐，一邊欣賞湖景，一邊吟詩作賦。

湖畔，袁春望卻沒他們這樣的閒情逸致，袖子挽在肘上，赤足踩在水里，正彎腰清理湖中雜物，忽然聽見身後的腳步聲，頭也不回道：“今天吃什麼？”

“小青菜，粳米飯，還一碗辣椒炒肉。”魏瓔珞一邊說，一邊打開食盒，將裡頭的飯菜一樣一樣取出來，擺在身旁的草地上。

“喲，有肉吃啊。”袁春望回過頭來，卻沒有去接她遞來的筷子，將滿是污泥的手抬起來給她看了看，然後笑。 “餵我吧。”

魏瓔珞翻了個白眼：“自己吃！”

“哎，等等，我去洗個手。”袁春望走到湖邊，雙手沉進湖中，上下搓洗了一番，又捧水洗了把臉，然後整張臉濕漉漉的回了魏瓔珞身旁，接過筷子大快朵頤。

魏瓔珞見他頭髮濕漉漉，不少水珠從他頭髮上滴下來，掉進飯菜裡，忍不住又翻了個白眼，掏出帕子替他擦臉。

袁春望平日裡桀驁不馴，在她面前卻像頭被馴服的野獸，乖巧的任她擦拭，然後笑起來：“平日都是我給你送飯，今天怎麼顛倒了……莫不是做了什麼虧心事？”

魏瓔珞心頭一跳，放下帕子，輕聲道：“哥，這些年來你對我的好，我全都記在心裡……”

“我這麼好，也不見你餵我吃飯。”袁春望道。

魏瓔珞瞪他一眼，忽然一伸手：“拿來！”

袁春望一楞，下一秒，魏瓔珞就劈手奪過他手裡的筷子，狠狠夾了一大團辣椒塞他嘴裡。

袁春望其實不怎麼能吃辣，一下子辣紅了臉，他姿色本就出眾，只是性子太過古怪冷僻，故而讓人望而生畏。如今這一抹淡淡紅暈，消減了他身上的冷僻，給他添了一絲淡淡的人情味。

伸出舌頭，略略舔了舔辣紅的唇。

鮮紅欲滴的唇瓣，不染胭脂，卻比世上任何胭脂都香艷，令人見了，不由得想要一親芳澤。

唇角忽然向上一勾，袁春望略帶蠱惑的笑道：“瓔珞。”

“怎麼了？”魏瓔珞盯了他的唇半天，被他一叫，這才回過神來。

袁春望一言不發的盯著她，直盯得魏瓔珞渾身不自在，低聲道：“我臉上有什麼東西嗎？”

她正要用袖子擦臉，對面忽然伸來一隻手，袁春望冰冷的手指撫在她臉上，意味深長道：“瓔珞，不管外界發生什麼事，我們就留在圓明園一輩子，就你和我，這是你親口答應的，千千萬萬……不要忘了。”

這似提醒，又似警告的一句話，讓魏瓔珞心中一凜，沒來由的，背上就出了一片冷汗。

袁春望又對她笑了一下，然後啊了啊嘴。

魏瓔珞神色複雜地看了他一眼，夾了團飯餵給他，心裡卻低低說了一句：對不起，有些事，我不得不做……因為除了我，沒有別人會去做。”

第一百一十六章 放生宴

不久，萬壽慶典正式開始。

圓明園後湖，碧澄澄的湖水猶如一塊完美無瑕的祖母綠，湖光山色倒映其上，如同祖母綠中的花紋。弘曆立於湖畔小亭中，一揮手，便有數名太監抬著兩隻大鐵籠過來，裡面都是各種各樣的鳥兒，或舒翎展羽，或引吭高歌。

弘曆：“請太后放生。”

太后笑著走上前來，手輕輕拂過鐵籠，說了一聲：“放。”

太監上前打開鐵籠，所有鳥兒都扑棱著翅膀，一下子飛向天際，頃刻間遮天蔽日。

眾人齊齊咦了一聲。

放生儀式年年都有，但不同於往日的是，無數雙翅膀從天而降，那群被放飛的鳥兒居然去而復返，重新落回鐵籠裡。

妃嬪們不由得議論紛紛。

“這鳥兒是怎麼了，好端端的，怎麼全都飛回來了？”

“從前的放生典禮，從未出過這種事！”

“真是奇哉怪哉。”

幾個太監上前吆喝，可吆喝了半天，鳥兒就是不走，一半繞著鳥籠飛，另一半竟重新鑽進鳥籠，太后見多識廣，也是第一次見到這樣的奇景，扶著宮女的手走上前，繞著籠子裡的鳥兒轉了幾圈，好奇道：“飼養鳥兒的是誰？”

人群分開，魏瓔珞從裡頭走出來，行禮道：“奴才給太后、皇上、皇后，各位主子請安。這些鳥兒在放生之前，都是奴才負責飼養調教的。”

太后：“你說說，這些鳥兒本該放飛天際，為何突然迴轉，怎麼都不肯離開？”

魏瓔珞有條不紊道：“太后萬壽之日，開放生之例，上天有好生之德，動物雖是牲畜，卻也知恩圖報，太后一片仁心，鳥兒心懷感激，才會盤旋再三，不忍離去。定是上天對您善心的回報，也是萬壽日的祥瑞之兆。”

太后扑哧一聲笑了，其他人也跟著笑了。無論是與不是，人人都愛聽這樣的吉祥話，況且太后都笑了，其他人還不跟著笑？

在這一片笑聲中，純貴妃的嘆息聲，便顯得極為突兀。

“皇后娘娘仁慈，處處寬容別人。可這宮女為了討賞，眾目睽睽之下，編造出荒唐的理由，故意愚弄太后，分明是曲辭諂媚。”純貴妃扶著玉壺的手走過來，嘆道，“若宮里人人學她，不是要出大亂子嗎？”

魏瓔珞轉頭看向她：“奴才不知娘娘的意思。”

“太后。”純貴妃看也不看她一眼，只對太后笑，“人都說經過訓練的鳥兒，讓它飛就飛，讓它停就停，這不和訓練馬兒是一個道理嗎？這宮女呀，提前買了一批精心訓練的鳥，特意讓它們去而復返，故意要討您的開心，急著要領賞呢！”

身旁玉壺接著道：“魏瓔珞，你好大的膽子，竟敢謊稱鳥兒懂得報恩，故意欺騙太后和皇上，你知不知道，此乃欺君之罪！”

太后笑而不語，不說對，也不說不對，只淡淡看了弘曆一眼，顯是任他做主。

經年不見，不代表弘曆就忘了魏瓔珞，相反，他一眼就認出了這個該死的宮女，這兩人之間的關係也怪，弘曆平素是個喜怒不形於色的君王，可在她面前，不知怎地，一點就燃……不點也燃！當下面色一沉：“將魏……將這宮女拉下去！”

魏瓔珞暗地裡瞪他一眼，然後飛快跪下去：“請太后容奴才說完！”

兩名太監已經一左一右，分別抓住她一條胳膊，卻沒有下一步動作，因為太后忽然開了口：“他們都說你故意糊弄我，你如何解釋？”

魏瓔珞跪在地上，慢慢抬頭看她：“太后，奴才有辦法自證。”

純貴妃淡淡一笑：“你又要找訓練好的動物來放生？”

又一個妃子開了口，卻是從前投靠在慧貴妃處的納蘭淳雪：“太后，可千萬別再上她的當，這麼多人被一個宮女愚弄，豈非滑天下之大稽！要嬪妾說，現在就拉出去，痛打八十板，看她說不說實話！”

魏瓔珞看了她一眼，憑她這句話，以及開口的時機，便可猜測，這一位多半投靠了新主，新主不是旁人，正是眼前這位貌似出塵世外仙的純貴妃。

其餘妃子或者事不關己高高掛起，或者給純貴妃面子，一起數落起魏瓔珞的不是，那麼多人裡，唯獨一個陸晚晚稍有良心，為她說了一句：“太后，這宮女也是為了讓您高興，嬪妾斗膽，請從輕發落。”

此人的性子倒還與當年一樣，當年她與納蘭淳雪一同作為秀女入宮，路遇跋扈秀女欺凌新進宮女，納蘭淳雪袖手旁觀，陸晚晚卻心有不忍，出面說了一句。

只是結果也與當年一樣，她性子羸弱，地位也低微，說出來的那句話立刻石沉大海，沒了踪影。

藉由眾人的對話，魏瓔珞稍稍診了診后宮的脈絡，這才開口道：“奴才敢問一句，世人常常說訓鳥，可曾提過訓魚？”

眾人話語一頓，你看看我，我看看你，最後太后笑道：“我活了這麼多年，倒不曾聽過訓魚這種事，怎麼？”

“圓明園金魚池裡有很多錦鯉，奴才斗膽，請太后用這些錦鯉試上一試。”魏瓔珞恭恭敬敬道，“看看究竟是天意如此，還是奴才在撒謊。”

“皇上。”太后被她說的動了心，看向弘曆，“萬壽日還是第一次遇到如此有趣的情景，我想試一試。看到底是我的善心感動上天，還是這宮女為了騙賞，故意誆騙。”

弘曆卻沒有立刻答應下來，只一個勁盯著魏瓔珞瞧。

“魏瓔珞。”他忽然喊道，“你……真有信心？”

先前喊她這宮女，現在喊她魏瓔珞。

魏瓔珞神色古怪的瞅他一眼，她有些看不懂這個男人，他有時候異常抗拒她，有時候又擔心她，緣何如此矛盾？

心裡搖了搖頭，她覺得自己還是太過年輕，不懂男人的想法。

“瓔珞句句屬實，不敢相欺。”魏瓔珞俯首道，“若有半句假話，情願沉湖餵魚。”

她身無旁物，只能拿自己的命當做賭注。

眼角余光掃至純貴妃面上，見她流露出意動之色，不由得心中一聲冷笑，魏瓔珞知道她想要自己的命，所以不會再說阻止的話。

但很快，眼角余光又掃至弘曆面上……他怎麼這幅表情？莫非想要阻止？

“皇上若真想試驗，便當逗個趣，不過……”純貴妃思來想去，終是開口，“不過，這錦鯉可不能由她去選，不如由臣妾帶人去選，這樣一來，才是公平公正。”

她一心想要魏瓔珞的命，以防萬一，親自選了一桶錦鯉，由幾名太監一同抬著，回到小亭中。

太后走到木桶邊上，照例撫摸了一下木桶邊沿，然後道：“放！”

撲通撲通，萬千條錦鯉沿著桶沿，傾入湖中，瞬間將湖水染得五顏六色。

眾人圍在湖畔，大氣不出一口，緊盯著湖中的錦鯉。

純貴妃忽笑了起來：“它們都走了。”

錦鯉朝四面八方游去，五顏六色的湖水重歸碧色，純貴妃轉頭道：“ 世上竟然還有敢當眾愚弄太后的人，一次不夠，還來第二回，這可真是膽大妄為，皇上，應該重重懲治，切不可開諂媚之風！”

弘曆皺緊眉頭，一言不發地看著瓔珞。

瓔珞卻盯著漣漪漸平的湖面，神色專注，充耳不聞。

純貴妃生怕弘曆又改變主意，道：“來人！”

侍衛上前，正要將魏瓔珞帶走，太后忽然遙遙抬起一根手指：“等等……看。”

嘩啦啦的水聲由遠至近，只見五色彩綢從四面八方聚向小亭，仔細一看，不是五色彩綢，而是五色錦鯉。

在眾人的驚嘆聲中，錦鯉忽然整齊的排成一列，朝著小亭的方向，不斷點著頭，似臣子朝太后叩拜謝恩一樣。

若說百鳥朝拜屬於前生未見，這千魚叩首只怕是餘生也難見了。

瓔珞突然跪下，高聲道：“太后萬壽放生，感動上天，才會出現鳥兒迴旋，魚兒叩頭的奇景，這是上天嘉獎太后的仁心，是萬壽之日的吉瑞！太后得上天庇佑，必定仙壽綿長，洪福齊天！”

眾人的注意力都落在她身上，落在湖中錦鯉身上，沒人注意到弘曆。

弘曆忽然朝身旁的李玉使了個眼色，李玉會意，給身旁的太監宮女們打了個招呼，一群人齊齊朝太后一跪：“天降祥瑞，恭喜太后，賀喜太后！恭喜太后！賀喜太后！”

一時之間，賀聲滿園。

太后忍不住哈哈大笑：“好，好，好！萬壽之日，天降祥瑞，證明我多年向佛，功德未曾白做！你也是個好孩子，想要什麼賞賜？”

魏瓔珞支支吾吾半天：“太后，奴才非常思念紫禁城，想要回去……”

太后見她思考這麼久，還當她想要什麼了不得的東西，最後竟是這麼點小事，不由一怔：“就這？”

魏瓔珞小心翼翼看她一眼：“太后恩典，感動上天，奴才厚顏，願去伺候太后……”

不等她說完，弘曆就果斷道：“不行！”

太后看向弘曆：“這丫頭聰明伶俐，我很喜歡，也想讓她來壽康宮伺候，為什麼不行？”

弘曆惱怒地瞪了魏瓔珞一眼，懷疑她巧設計謀，要藉太后上位：“太后，這丫頭油嘴滑舌，非常刁鑽。”

太后瞥他一眼：“是來伺候我，又不是去伺候你，能言善道，會逗人開心正好，我還覺得日子太悶呢！”

“瓔珞謝太后娘娘恩……”眼見魏瓔珞就要叩拜謝恩，弘曆心中焦急。

與其將這禍害放在太后身邊，不如放在自己身邊看著，猛地下定決心，弘曆忙搶在她前頭道：“太后，不是朕不願意，而是……朕要冊封她為答應！ ”

太后：“答應？”

弘曆咬牙道：“是，她魏瓔珞不過是個宮女子，內務府奴才出身，朕冊封一個答應，已是抬舉了。”

太后看了看弘曆，又看了一眼瓔珞，看出些許端倪，忍笑：“這孩子在萬壽節費盡心思地討我開心，也是出自一片孝心，依我看，封個貴人正好！”

不等弘曆開口，瓔珞已叩頭謝恩：“奴才謝太后恩典！”

弘曆咬牙切齒地看著順驢下坡的瓔珞。

太后：“魏貴人，你過來！”

瓔珞走上前去，太后握住她的手，順勢將手腕的佛珠摘下給她戴上：“你是個聰明伶俐的孩子，將來會有福報的！”

瓔珞：“瓔珞斗膽，還有一個請求。”

弘曆：“魏瓔珞，你不要得寸進尺！”

瓔珞不說話，反是太后看她模樣忐忑小心，失笑道：“無妨，讓她說說看！”

瓔珞轉身向純貴妃行禮：“貴妃娘娘，奴才與明玉同在長春宮伺候，感情深厚，難以分開，請貴妃娘娘開恩，准許明玉來陪伴奴才！”

弘曆生怕魏瓔珞繼續得寸進尺，趕緊開口：“不過是個宮女，她想要就給她！”

純貴妃雖不願，但弘曆金口一開，也只能皺眉：“是。”

瓔珞笑盈盈道：“奴才……不，嬪妾謝皇上恩典。”

慶典結束，眾人興致勃勃離開，慶典上發生了這麼多事，足夠他們當做談資，討論上十天八個月，一個個急著回去與親朋好友分享，圓明園很快就清淨冷落下來。

宮人居處，明玉已被劃撥給魏瓔珞做侍女，自然而然留了下來，替她收拾行禮。

“瓔珞。”她欲言又止道，“你是不是為了我……”

話未說完，房門忽然打開，山雨欲來，袁春望面色陰沉的立在門前，如一片陰雨捲入房門，忽轉頭對明玉道：“出去。”

明玉看了魏瓔珞一眼，魏瓔珞道：“明玉，你先出去吧。”

看看她，又看看袁春望，明玉放下手裡沒整理完的衣裳，推門而出，又反手關上了房門。

四目相對許久，袁春望一字一句質問：“為什麼？”

第一百一十七章 反目

“哥……”魏瓔珞欲言又止。

袁春望快步走來，雙手按住她的肩膀，質問道：“你明明答應過我，要一輩子留在圓明園與我為伴，如今卻要拋下我，去當皇上的女人！”

“哥，你不是一直想當人上人嗎？”魏瓔珞沉默半晌，對他勉強一笑，“從今以後，我們再也不用在圓明園吃苦受罪，回到紫禁城做貴人，做人上人，不好嗎？更何況，我本來只想討好太后，不曾想過去當皇上的女人，這只是個意外！”

袁春望冷笑一聲：“你騙得過天下人，卻騙不過我！皇上對你誤會重重，認定你心懷叵測，他會容許你去太后身邊嗎？但你討得太后歡心，皇上向來重孝道，從不駁斥太后的意思，最名正言順阻止的方法，就是把你留在身邊！魏瓔珞，你根本早就算計好了！”

這天底下，最了解她的，或許真的就是面前這個人。

即便是傅恆，也只是愛她，而並非真正了解她，否則他也不會做出迎娶爾晴那樣的事，導致二人情誼斷絕，從此陌路。

“我原先，是真的打算討好太后的……”魏瓔珞喃喃道，只是再三思慮後，最終還是放棄了這個打算。太后雖然也可做個靠山，卻只能保她平安，不能助她復仇，因在太后眼中，后宮女子都是皇帝的人，為他生兒育女延續江山，本質上沒有任何不同，不會因為喜歡魏瓔珞，就偏心於她，幫她對付皇帝的女人……尤其是一個有孩子的女人。

所以她的選擇只能是皇帝，只能是弘曆！

“不管你想要嫁給誰，我都不會有意見，我還會親自為你送嫁，只有愛新覺羅弘曆不可以！”袁春望握住魏瓔珞的胳膊，眼圈微微發紅，“只有他不可以！”

正如袁春望是這個世上最了解魏瓔珞的人，魏瓔珞同樣是這個世界上最了解他的人。

“你們是同父異母的兄弟，他什麼都有，你卻一無所有。”魏瓔珞看著他，心酸地想道，“如今連我都要捨你而去……”

若連魏瓔珞都要捨他而去，袁春望在這世上，就真的一無所有。

“跟我走吧。”袁春望眼中甚至帶了一絲祈求，“每天凌晨玉泉山水車都會進圓明園，只要精心安排，我們可以遠走高飛，永遠離開這兒！我什麼都不要了，我們一起走，好不好？ ”

魏瓔珞心中劇烈掙扎，一會兒是皇后的音容笑貌，一會兒是他給自己餵藥時的溫柔，一會兒是角樓上，皇后縱身一躍的身影，一會兒是雪地裡，他朝她傾斜而來的油紙傘。

世上本無雙全法，不負如來不負卿。

“……對不起。”魏瓔珞痛苦地閉上眼睛，淚水滿面，“哥，對不起……”

袁春望一點一點鬆開了手，拋下他與養母離開的養父，將他送進淨身房的八叔，對他視而不見的親父，將他當馬騎的弟弟……這些人，這些過去，在他眼前一一閃過，他目光恍惚了片刻，最終，定格在魏瓔珞臉上。

悲傷與絕望一併從他臉上消失，殘留的只有草木成灰般的寂寥，袁春望木然道：“魏瓔珞……你也背叛了我。”

“哥哥！”望著他決然而去的背影，魏瓔珞眼中含淚，匆匆追了幾步，最終閉上眼睛，一個人孤苦伶仃地哭立原地。

這條路是她自己選的，也只能由她自己走到最後。

若是她能夠走到盡頭，就再回來找他，對他說對不起，一次不行就來兩次，兩次不行就來兩百次……她會一直來，直到他原諒她為止。

若走不到盡頭……黃泉路上，她一人獨行，不必相送！

是夜，長春宮仙館內。

煢煢孑立的不只是魏瓔珞，弘曆同樣睡不著，他孤單一人立在仙館內，靜靜看著眼前的皇后供像，直至夜幕低垂，李玉掌燈而來，燈火驅散了他身週的黑暗。

“李玉。”弘曆緩緩閉上眼睛，“叫海蘭察來一趟。”

海蘭察立刻趕了過來，跪在地上。

“說吧。”弘曆負手而立，背對著他道，“怎麼回事？”

他本以為自己還要恐嚇一番，卻不料剛開口，海蘭察便回了一聲：“是。”

弘曆飛快轉過身，有些驚訝地看著他：“……你肯說？”

“是。”海蘭察回得極為坦蕩，“皇上，瓔珞姑娘本也沒想要隱瞞，她說了，皇上慧眼如炬、明察秋毫，一定會猜到真相，故若是皇上問起，讓奴才如實相告。”

弘曆冷笑一聲：“別給朕戴高帽子了，說吧，鳥兒可以訓練，魚兒又是怎麼訓練的？”

海蘭察照著魏瓔珞先前的交代，如實回道：“瓔珞姑娘請奴才幫忙，準備了四十個裝滿魚虫的紗布口袋，每一隻口袋都有細密的網眼，系在竹竿上，插入水面下的一排石縫，等時間長了，魚虫就會從口袋裡游出去，所有的錦鯉都會被吸引來覓食，正好成了一排，嘴一張一張，順著水波，便像是叩頭一般……”

弘曆聽完，惡狠狠道：“好狡猾的心思！”

小心看他一眼，海蘭察有意無意為魏瓔珞辯了一嘴：“瓔珞姑娘說，皇上精心籌備萬壽節，就是為了哄太后開心，她的目的也是一樣，只要太后高興，做什麼都是值得的！”

弘曆沉默下來。

他先前說那麼一句，倒也不是真的要怪罪她。

方法再巧，實施起來如此繁瑣，后宮眾嬪妃，又有幾個真的願意在這上頭下功夫？多半就算知道了法子，也是讓下頭的人去做。

“下去吧。”半晌之後，弘曆忽然意興闌珊的吩咐道。

“是。”海蘭察退了出去，剛要關上房門，弘曆忽然再次開口道：“從今以後，牢牢記住，她是朕的魏貴人，不要叫錯了！”

海蘭察愣了一下，然後深深垂下頭去：“是。”

出了房門，望著頭頂彎月如鉤，海蘭察忍不住在心裡喃喃一聲：“傅恆，我這麼做究竟是對是錯……我成全了他們，但你怎麼辦？”

屋內，弘曆仍舊一動不動地立在供像前，心裡喃喃一聲：“皇后，魏瓔珞究竟是忠是奸……且讓朕替你看個清楚吧。”

半個時辰之後，宮女所的房門被人推開，床上的細軟才收拾到一半，魏瓔珞與明玉轉頭見了來人，忙躬身行禮：“見過李總管。”

李玉手托拂塵，笑瞇瞇的對魏瓔珞道：“魏貴人，皇上今夜要召你侍寢，天大的福氣，你好好準備！”

第一百一十八章 衣裡衣

福氣？

魏瓔珞看著鏡子裡的自己，面色極為凝重。

明玉立在她身後，一邊替她梳頭，一邊憂心忡忡道：“瓔珞，今夜不能想法子避開嗎？”

魏瓔珞一笑：“皇上召新晉貴人侍寢，是理所當然的事，怎麼避開？”

“皇上若真要招寢，也會安排在九州清晏殿，那是皇上在圓明園常住的地方， 怎麼會在長春仙館？那可是先皇后的居所。”明玉憂色更重：“我怕，怕……”

“怕什麼？怕他刁難我，還是怕娘娘氣活過來？”魏瓔珞回身拉住她的手，安撫道，“不管怎樣，我都得過去，否則就是抗旨。”

她說得越在理，明玉越是黯然神傷：“都怪我不好，若我什麼都不說，你就能安心在圓明園過日子。”

“事已至此，再提從前的事做什麼。”魏瓔珞一副毫不在意的模樣，拿手指頭點了點自己的嘴唇，“倒不如替我上好妝，你覺得我用什麼顏色好？ ”

明玉嘆了口氣，擰開一盒梔子花胭脂，用尾指勾了一些在掌心，混露水化開，然後均勻上在魏瓔珞的唇上，頓時香色宜人，媚態橫生。

又過了半個時辰，李玉敲開房門，待見來人，即便是他這個不能人事的太監，都不由得眼前一亮。

尋常美人，或者笑的時候可愛些，或者哭的時候動人些，有其長處，也有其短處，但見了眼前這紅衣艷豔的女子，就覺得她宜喜宜嗔，宜顰宜笑，真真萬般都好。

李玉忍不住在心裡嘖嘖兩聲，心道莫非是圓明園的風水比較養人，從前魏瓔珞也算是個美人，卻也沒美到能與純貴妃媲美的境地，如今一看，竟有了與之平分秋色的勁頭。

難怪皇上迫不及待的收了她，還連夜要她過去侍寢。

一念至此，他聲音都變得柔和了些，拿對待純貴妃的姿態對待她：“魏貴人，這邊請。”

長春仙館寢殿。

魏瓔珞婷婷裊裊地進了殿，行禮道：“嬪妾恭請皇上聖安。”

弘曆揮了揮手，一雙雙太監宮女的腳自魏瓔珞身旁走過，最後吱呀一聲門扉聲，屋子裡只剩下他們兩人。

半天無人說話，只有燭火靜靜燃燒的聲音。

“魏瓔珞。”弘曆負手而立，背對著她道，“知道這是哪兒嗎？”

“是先皇后在圓明園的住處。”魏瓔珞平靜回道。

弘曆：“你說說，朕什麼要在這兒召見你？”

魏瓔珞的聲音仍然是那樣的平靜：“皇上是在羞辱嬪妾。”

“不。”弘曆忽然快步走向她，單手扼住她的下顎，迫使她抬起頭來，一臉譏誚不屑的俯視她，“朕是想讓先皇后看看，她曾經那樣信任的人，是如何為了名利富貴，恬不知恥地背叛她的！”

那能讓太監都動容的美色，在他眼中似乎什麼都不是，被他掐的變了形。

忍受著他帶來的痛苦，魏瓔珞沉靜道：“既然皇上沒有招寢的意思，嬪妾就先告退了。”

弘曆盯著她看了片刻，忽然笑了起來。

一隻手扼住她的下顎，另外一隻手卻緩緩下移，自她的鎖骨一路下落，最後落在她的腰帶上。

金色腰帶被他輕佻的解開，魏瓔珞深吸一口氣，閉上了眼睛。

卻遲遲沒等來他下一步動作。

她睜開眼，看見弘曆站在離她三步開外的地方，雙手環抱，似一個世上最惡劣的客人，朝她抬了抬下巴，嘲諷道：“怎麼？還要朕伺候你脫衣服？自己脫！”

魏瓔珞盯了他片刻，兩隻手慢慢放在腰上。

一根金色腰帶緩緩落地。

弘曆原本只有譏誚的目光，因她的舉動，漸漸變得深沉起來。

一件織錦外披落地。

他別開了一下視線，又很快折了回來，不甘示弱。

一件大紅外衣落地。

弘曆的目光定在她身上，諷刺，譏誚，以及微不可查的心動全如海浪般退去，最後只餘震驚。

魏瓔珞立在他眼前，身上由上到下，一色的白——一件雪白的孝服！

“皇上。”魏瓔珞緩緩朝他跪了下來，黑髮低垂，與身上的孝服一對比，黑的更黑，白的更白，“對您來說，先皇后已經是故去的人，可是在瓔珞眼裡，她不光是嬪妾的主子，更是奴才的姐姐和老師，所以，嬪妾要為她守孝二十七個月， 如今孝期未滿，便是皇上的命令，嬪妾也絕不敢侍寢。”

弘曆神色複雜地看著她：“……既要守孝，你還來幹什麼？”

“聖旨難違，嬪妾只能來。”魏瓔珞平靜道，“來請罪，而非侍寢……還請皇上責罰。”

責罰？

弘曆忍不住回頭看了眼台上的供像，心道：皇后，你要我如何責罰她？

最後，弘曆既沒有罰她，也沒有要她侍寢，只是一揮手，神色疲憊的讓她退下。

在一眾宮人古怪的目光中，魏瓔珞回了居處。

明玉擔心的睡不著，一直在屋子裡來回走動，聽見外頭的動靜聲，慌忙衝過來開門，見魏瓔珞完好無損的回來了，長出一口氣：“怎麼樣？”

魏瓔珞將自己先前的經歷略略說了一遍，聽得明玉心驚膽顫，跳腳道：“你未免太大膽了，竟敢這樣對待皇上！”

“不然呢？”魏瓔珞撫了撫身上的孝服，清冷道，“若我今夜當真侍寢，等於告訴皇上，我是一個忘恩負義的女人，可以在主子生前居住的寢殿，毫無羞恥地爬上龍床，一旦我真的這樣做了，我必定為皇上所憎，一輩子也出不了頭，所以，哪怕觸怒皇上，我也決不能侍寢……至少不能在今夜侍寢！”

“瓔珞……”明玉欲言又止，不知不覺間，落下一滴淚珠來，“你本不必如此，你可以嫁個好人家的，而不是，而不是……”

魏瓔珞抬起一隻手，塗抹著蔻丹的手指頭輕輕按在她的嘴唇上，止了她接下來要說的話。

倘若她心裡頭只有她自己，她當年就不會入宮，而是順著父親的意，嫁與他人為妻，如今……說不定已經兒女成雙了。

“別說了。”魏瓔珞笑道，眼中沒有半點對自己的憐惜，只有為皇后，為明玉復仇的躊躇滿志，“我如今已經是貴人了，但這只是個開始，要為皇后報仇，我得站得更高些……我得繼續向上爬，不惜一切地往上爬，直到我和純貴妃平起平坐。”

這也就意味著，魏瓔珞要與其他宮妃一樣，參與到對弘曆的爭奪之中。且與其他宮妃不同，她出身更低，人脈更少，必須擁有更多的聖眷，也只有來自弘曆的聖眷，才能扶她青雲直上。

“可是……”明玉也清楚這點，卻顯得顧慮重重，“皇上對你誤解重重，想要讓他喜歡上你，可能嗎？”

“事在人為。”魏瓔珞下定決心道，“沒有什麼不可能的。”

飯要一口口吃，路要一步步走，她雖對他無心，但為了皇后，她哪怕使盡渾身解數，也要奪他一片真心！為此，從今夜開始，她便要開始陰謀手段，步步謀劃。

至少，第一步她成功了。

他沒有留她侍寢，卻一定記住了她身上的孝服。

第一百一十九章 延禧宮

放生宴完後，貴人們陸續回宮。

“娘娘，昨兒皇上召魏瓔珞侍寢了。”回宮路上，珍兒將自己剛剛打探到的消息說與繼后聽，“這女人，真真不安分！”

嫻貴妃……也就是如今的繼后唇角一翹：“這不是很有意思嗎？”

她換了個姿勢歪著，轎帘被風吹起一片，幾名宮女手捧玉盤走她轎旁路過，盤中盛著新鮮的荔枝，個個飽滿，上頭還凝著些許露水。

純貴妃最愛吃荔枝，因天熱，還一定要吃泉水洗過的荔枝，這些荔枝倒還罷了，洗荔枝的泉水，都是快馬加鞭從宮中泉眼裡挑來的，一群人累死累活，就為了讓她吃上一口冰的。

這幅架勢，這份聖眷，隱隱叫人想起當年的慧貴妃……

“純貴妃得意太久了。”繼后淡淡道，“應該有一個對手了，你說是嗎？”

珍兒一愣，揣測道：“娘娘的意思……是要扶那魏瓔珞起來，對付純貴妃？”

“本宮可沒那閒工夫扶持誰。”繼后微微一笑，“能不能奪得聖寵，壓住純貴妃，可都要看她自己的本事。”

珍兒左顧右盼了一會，壓低聲音道：“旁人不成？非得是她？您就不擔心她知道真相之後……”

“有什麼可擔心的？”繼后失笑道，“從頭到尾，本宮的手都是乾乾淨淨，要說害怕，現在害怕的應該是純貴妃才對！”

珍兒仔細一想，確實如此。

收買熟火處總管的人是純貴妃，製造長春宮慘案的人也是純貴妃，甚至事後想要殺人滅口，置明玉與魏瓔珞於死地的，還是純貴妃，關繼后什麼事？由始至終，繼後只在關鍵時刻，點撥了純貴妃幾句罷了……

“娘娘英明。”想通之後，珍兒立刻笑了起來，“那應該將魏瓔珞安排在哪裡？依奴才所見，乾脆將她安排在鐘粹宮，如此一來，一定非常熱鬧！”

“你呀，豈可做得如此刻意！”繼后思索片刻，睜眼一笑，“就讓她去延禧宮吧！”

延禧宮。

魏瓔珞四下打量，看著自己即將居住的新居。

似許久無人居住，眼前的宮殿一片破敗，柱上紅漆剝落，牆角蛛網密布，空氣中瀰漫著一片細塵，嗆得明玉一陣陣咳嗽。

“魏貴人。”吳書來道，“這是延禧宮，從今往後，您就住在這兒。”

“吳總管，多謝你了。”面上沒有流露出半點不滿，魏瓔珞喚道，“明玉。”

明玉不情不願的掏了個紅包遞過去，吳書來笑著推拒：“魏貴人客氣了。”

魏瓔珞：“這是規矩，吳總管不必推辭。”

吳書來這才接過紅包：“貴人今後有什麼吩咐，就叫奴才一聲，奴才定然盡力幫忙。”

魏瓔珞：“多謝。”

送走吳書來，明玉關上房門，憂心忡忡道：“我打聽過了，這延禧宮，在東西六宮中最遠僻，形同冷宮，我們該怎麼辦？”

魏瓔珞無動於衷地笑笑，拂去椅上灰塵，坐下道：“別急，且忍著。”

她有自知之明，此次進宮，手段不正，一開始注定是要吃苦的，就是不知道除了這破宮殿，弘曆還有什麼苦頭要給她吃。

半個時辰不到，吳書來去而復返，給她送了一批宮女過來。

竟個個都是熟面孔。

珍珠，琥珀等長春宮舊人齊齊向魏瓔珞行禮：“奴才給貴人請安。”

“免禮。”魏瓔珞剛剛說完，對面幾人就飛快起身，琥珀嘻嘻哈哈地走上前：“真真好久不見了，瓔珞……”

魏瓔珞一愣，身旁的明玉已經先她一步發難：“琥珀，誰准你這麼叫貴人，難道分不清上下尊卑嗎？”

琥珀癟了癟嘴：“咱們從前都是一塊兒伺候皇后娘娘的呀，難道貴人全都忘了？”

魏瓔珞面色一沉。

私底下，她們當然可以沒大沒小，與她共訴長春宮時的情誼。問題是吳書來還沒有走，他還饒有興致的在一旁看著，她們怎能在這個時候，一口一個瓔珞，就彷彿她不是主子，而是一個地位跟她們差不多的下人。

宮中最重上下尊卑，事情若是傳出去，沒人會覺得她對待下人和藹可親，只會覺得她奴性不改，沒半點主子的威風，是個扶不起的阿斗。

久而久之，誰還會拿正眼看她？她還怎麼在后宮立足？

但一時半會，又不好對她們發火，只得淡淡一笑：“明玉，我累了，先進去休息。”

這也不算托詞，她風塵僕僕，從圓明園搬進延禧宮，的確有些乏了，是時候養足精神，然後再琢磨對付她們的法子了。

明玉卻沒她那樣的耐心，送走吳書來，她立刻對琥珀等人發了火：“琥珀，你剛剛是怎麼回事？”

“明玉，你怎麼了？”琥珀明知故問道，“先皇后故去，咱們幾個四散各處，如今好不容易重新聚在一起，你不高興嗎？”

“高興？”明玉簡直想要呸她一臉，“這裡是延禧宮，魏貴人如今是咱們的主子，你當眾直呼其名，分明是以下犯上，她沒有嚴懲你，就已是格外開恩了，你還不知悔改！”

“她哪敢？”琥珀語笑嫣然，竟有些有恃無恐道，“魏貴人剛剛入宮，自然要樹立仁德的名聲，若她公然懲罰從前長春宮的同僚，只會讓人說她忘本。”

聽了這話，明玉差點氣得一佛出世，二佛升天：“琥珀，你可別太過分了！”

一群宮女倚在一處，嘻嘻哈哈的看著她，顯是已經提前抱成一團，共同拿捏魏瓔珞。

這種強奴壓主的事情，在宮裡頭也不算少見。

一些要出生沒出生，要後台沒後台的主子，往往活得不如身邊奴才，每個發下來的布料月例，統統被身旁的奴才給剋扣走的，有些過得特別淒慘的，竟連口熱飯都吃不上，還要吃奴才剩下來的殘羹冷炙。

明玉不知道琥珀是不是也打了這樣的主意，但見她眼珠子一轉，忽然對她笑得親切：“明玉，你比魏瓔珞資歷久，又生得美貌，做她身邊的應聲蟲多可惜呀， 她可以做貴人，你為什麼不行？”

這賤人！竟想挑撥離間，將她也拉到她們那小團體裡去！

明玉氣得渾身發抖，冷聲道：“琥珀，魏貴人是什麼性子，你比我更清楚，我勸你最好別惹事，否則的話，誰也救不了你！”

琥珀笑容一僵，似是回想起魏瓔珞當年的手段。

姜只會越來越辣，手段只會越來越狠。

琥珀終不再那麼有恃無恐，只敢嘴裡嘟囔幾句：“皇上把她發配來延禧宮，這裡可是最冷僻的宮殿，十年都見不著聖顏，這樣一個人，有什麼好怕的… …”

抖抖先 劇情來到中段 終於開始攻略 聽日再繼續

( Show Blocked User - 古拿比加超 )

梳 今晩遲咗

第一百二十章 視而不見

琥珀說的，竟一語成讖。

延禧宮果是最冷僻的宮殿，魏瓔珞入住數月，數月也不見弘曆踏足半步。

宮人們漸漸心思浮動，這日明玉叫住琥珀：“琥珀，去內務府領一下月例吧。”

往日琥珀至多拖拖拉拉一會，如今索性不動了，仍坐在桌子旁吃她的瓜子：“明玉姐姐，我可不受這個罪。”

明玉一愣：“你說什麼？”

“主子入宮時日也不短了，皇上遲遲未曾招寢，宮裡到處風言風語，說皇上壓根瞧不上主子，只是看在太后面上，才勉強留下了她。”琥珀吐了片瓜子殼出來，“內務府都是一群見人下菜碟的，我去了，也是自討沒趣。”

明玉氣得臉色發青，又叫又罵，卻壓根使喚不動眼前這幾個懶怠貨。

“真真氣死我也！”

寢殿內，魏瓔珞正在對鏡梳妝，從鏡子裡看見明玉含怒進門的臉，疑惑回頭：“怎麼了？”

“殿內漏風漏雨，每日送來的飯菜都是涼的也就算了。”明玉在屋子裡來來回回的走，每一步都踩的地板咚咚響，“最不可忍的是那群丫頭……”

“你是說……琥珀？”魏瓔珞仍坐在椅上梳頭，一個月時間，她已從旁人眼中的幸運兒，變成了一隻縮頭烏龜，成日縮在延禧宮裡，成日縮在一間小屋裡，不惹事也不做事。

“可不就是她！”明玉怒氣沖沖道，“都是長春宮出來的人，她怎麼敢這樣慢待你！”

魏瓔珞笑了笑：“正因為是一起從長春宮裡出來的人，她才會這樣對我。”

從前的同僚，並沒有變成她如今的助力，反而成了莫大的阻力。

其中最大的阻力就是琥珀，莫說明玉，連魏瓔珞這個主子都使喚不動她，最近更是變本加厲，隱隱要爬到魏瓔珞頭上來。

“琥珀是長春宮的舊人，曾經與我平起平坐，如今我成了貴人， 她卻被調來伺候我，能心甘情願嗎？”魏瓔珞淡淡道，“而我……卻不能懲罰她。”

明玉一愣：“為什麼？”

“因為她是我舊主身邊的宮女，若我動手懲治她，就要背上一個負義忘恩的罪名。”魏瓔珞極平靜道。前路難走，她早有預料，她上位的手段不正，注定要多受磨難，但這麼多天也夠了，是時候改變一下她如今的處境了。

一味的低調，只會讓人誤以為她軟弱可欺。

“走吧。”魏瓔珞忽起身道。

明玉楞：“去哪？”

瓔珞瞇眼一笑：“若非太后的賞賜，我這個魏貴人早就餓死了，還不趕緊去謝恩？”

弘曆對魏瓔珞視而不見，太后卻沒忘了這個放生宴上的“祥瑞”。有時是點心吃食，有時是幾件新裁的衣裳，哪怕只是太后的一時高興，有這幾件禮物在，宮裡頭的人就不敢對她太過分，怕哪天太后突然想起她，叫她過去。

弘曆心裡也有這份擔憂。

他說不出魏瓔珞哪裡不好，卻又說不出她哪裡好，一種說不清道不明的心思，就是不想讓她被別人瞧見。

畢竟這女人如今長得愈發像個妖精，誰瞧見了，恐怕都會被她的容貌所蠱惑。

忽然腳步一止，弘曆望著不遠處的壽康宮，一聲戲聲由遠至近，唱在他耳邊，詞兒來自《紅樓夢》：“這個妹妹我曾見過的。”

調子極好，聽著卻有些陌生，不是宮裡頭豢養的那幾個戲子，難不成是從宮外新請來的戲班子？弘曆擺了擺手，止了太監的傳唱，免得打攪了太后的雅興，他悄無聲息地走進宮門，忽腳步一停，遠遠望著對面的少年郎。

壽康宮裡臨時起了一個戲台，太后津津有味的在台下坐著，台上，一個少年郎背對著弘曆，一人飾兩角，一會兒扮作賈母狀道：“可又是胡說，你又何曾見過他？”

旋即又變作賈寶玉模樣，溫柔多情道：“雖然未曾見過他，然我看著面善，心裡就算是舊相識，今日只作遠別重逢，亦未為不可！”

少年郎瀟灑轉了個身，頭戴束髮嵌寶紫金冠，齊眉勒著二龍搶珠金抹額，穿一件二色金百蝶穿花大紅箭袖，活脫脫一個賈寶玉從書裡頭走出來，手中折扇啪的一展，才子佳人盡在扇上，朝弘曆瀟灑一笑：“嬪妾恭請皇上聖安。”

竟是魏瓔珞。

弘曆好長時間才轉開目光：“什麼坊間雜書，也敢拿來太后處現眼，看你這一身衣裳，像什麼樣子！”

太后卻笑：“不要怪她，是我閒著無趣，讓她來陪著說說話。光講沒意思，才扮上了，難為了她，也是為逗我開心。不過，這故事倒是有意思極了，皇上有空也聽聽。”

弘曆怎肯承認自己看得眼也轉不開，硬梆梆道：“成何體統，還不下去！”

“是。”魏瓔珞頑皮地衝太后眨眨眼，才退了下去。

太后喜她嬌俏可愛，她退下之後，替她向弘曆說好話：“我在宮裡這麼久了，孝順賢良的妃嬪見了不少，倒是第一次見到這種古靈精怪的，每天能有一百種法子討我開心，真是有意思。”

弘曆冷著臉：“太后，這丫頭容易蹬鼻子上臉，還是不要太捧著她為好，免得她侍寵生嬌！”

從壽康宮回來，弘曆握著手中的奏摺，卻一直都集中不了精神。

入夜，李玉捧著綠頭牌進來，弘曆隨意一掃，目光落在魏瓔珞的牌子上。

他原以為自己已經忘記了，原以為自己已經不在乎了，可僅僅只是再見了一面，他腦子就全是她。

晃了晃腦袋，弘曆強行將那個身影拋在腦後，拿起純貴妃的牌子。

他選擇對她視而不見。

接連數日，日日如此。延禧宮內，明玉為魏瓔珞拆卸首飾，欲言又止半天，終是忍不住道：“瓔珞，你每日都去壽康宮，可皇上都對你視而不見……”

魏瓔珞笑道：“我去了幾天了？”

明玉算了算：“這……一月有餘，回回撞見，可皇上就是不跟您說半句話啊！”

魏瓔珞哦了一聲：“一月有餘，那明天不去了！”

明玉：“為什麼？”

瓔珞假意輕咳兩聲：“我受了風，有些著涼，喉嚨啞了，講不了故事，先向太后告個假吧。”

明玉雖感疑惑，但覺得魏瓔珞不會無的放矢，故還是照她說的去做。

於是第二天夜裡，弘曆在盤子裡看了半天，沒看見魏瓔珞的牌子。

李玉最擅察言觀色，見他眉頭緊蹙，半天選不出一隻牌子來，又不讓他走，約莫知道他在意誰了，堆起滿臉笑：“魏貴人今日遞了牌子，稱病了。”

“病了？”弘曆先是一愣，然後板著臉道，“朕問她了嗎？”

李玉輕輕掌了掌嘴：“奴才多嘴！”

弘曆冷哼一聲，繼續看書，結果上頭的字全化作細小的蚊蟲，嗡嗡嗡在他腦海裡作響，片刻之後，他將越看越煩的書反扣在桌上，冷著臉起身：“朕出去走走！”

第一百二十一章 梔子花下

魏瓔珞一口將藥吐出來：“好燙。”

哐當一聲，琥珀索性將藥碗擱在桌上，好大的動靜，好大的威風：“魏貴人，您可真是嬌氣，燙了，吹一吹不就好了？”

這何止是不將自己當下人，已經是將自己當成了主子。魏瓔珞似笑非笑看著她：“琥珀，你身為延禧宮宮人，就是這樣伺候我的？”

“都是長春宮出來的下人，說這話有什麼意思？”琥珀往桌子旁一坐，桌上擺著不少點心吃食，是太后聽聞魏瓔珞病了，遣人送過來的，她也不客氣，隨手拿起來吃了，嘴巴皮子一翻，瓜皮果殼落了一地，尤不滿道，“你既然不是什麼高貴的人，就別嫌棄我伺候得不好。”

“從前是從前，現在是現在。”魏瓔珞掩唇一咳，“現在我畢竟是貴人……”

琥珀將一片瓜子殼呸掉，不耐煩地打斷她：“是是是，您是高貴的主子，我是低賤的奴才，自然唯命是從！既然不想喝，那就別喝了，奴才這就去倒掉！”

在其餘宮女的嬉笑聲中，她端起桌上的藥碗，往旁邊的盆栽倒去。

“好個奴才！”

一個冷冷的聲音忽然在她身後響起，琥珀吃了一驚，回頭一看，驚得藥碗都端不住，兵得一聲落在地上。

“奴，奴才參見皇上！”她忙對方跪下。

弘曆居高臨下看著她，越看越覺不順眼，越看越覺心火旺。

“魏貴人是宮女子出身，但做了朕的貴人，便容不得奴才作踐！”他冷冷道，“拖下去，杖責八十，罰入辛者庫。”

“皇上！皇上，奴才知錯，請皇上恕罪！”琥珀忙告饒道。

床上的魏瓔珞又捂著嘴，輕輕咳嗽一聲，弘曆眼角余光瞧見了，不知為何，鬼使神差的說了一句：“……就在外頭院子裡打，讓所有人都瞧見！”

太監立刻堵了琥珀的嘴，將人拖了下去。

不久，噼噼啪啪的聲音從門外傳來，伴著琥珀越來越有氣無力的慘叫聲。

“……你什麼時候變得這麼軟弱，竟縱容一個奴才爬到頭上來了。”弘曆慢慢踱至床邊。

魏瓔珞放下摀嘴的手，平靜道：“皇上，她是先皇后身邊的奴才，是嬪妾曾經的同僚。”

弘曆冷冷道：“從前你是個奴才，可現在，你是朕的貴人！牢牢記住這一點，別丟了朕的顏面！”

瓔珞垂下頭去，唇畔彎起：“是。”

弘曆看她低眉順眼，越看反而越生氣，丟下一聲冷哼，轉身離去。

旁人以為他真的在生氣，於是大氣也不敢出，唯獨李玉知他脾性，慢一腳出去，低聲對魏瓔珞笑道：“魏貴人，恭喜了！”

且不論其他，八十杖打完，琥珀被人拖下去，明玉指著院子裡殘留的血跡道：“都親眼瞧見了嗎，這就是怠慢主子的下場，誰再敢以下犯上，就是下一個琥珀！”

於是延禧宮上下風氣一清，至少最近這段時間，不會有人敢再作妖，以免步了琥珀的後塵。

而養心殿那邊，一連幾天看不見魏瓔珞的綠頭牌，弘曆終於放下矜持，主動問起：“……魏貴人還病著嗎？”

李玉：“是。”

弘曆：“讓葉天士去為她診治。”

李玉：“嗻！其實……就算皇上不說，太醫院也會盡力為魏貴人治病的！”

小心打量他一眼，李玉又道：“若真的這麼擔心魏貴人，要不您過去看看她？能見到您，魏貴人心中必定喜悅，病也能好得快些。”

“要你多嘴。”弘曆冷冷瞥他一眼，起身朝外走去。

“是，奴才多嘴。”李玉忙朝自己臉上拍了下。

“還站著幹什麼？”弘曆的聲音遠遠傳來，“去延禧宮。”

李玉：“……”

弘曆剛進了延禧宮，就抽了抽鼻子：“這是——梔子花的香味？”

夏日炎炎，即便在日頭底下多站一會，身上的衣裳都會被汗水給打濕，就連宮妃身上的香薰味，都因這熱浪而顯得過於粘稠，聞久了便覺頭暈，倒是這自然而然的花香，能夠稍解暑氣，令人一下子神清氣爽了不少。

“參見皇上。”明玉從裡頭迎出來，輕聲道，“貴人剛剛服了藥，已在帷幄歇下了，奴才這就去叫醒她。”

“為什麼不去屋裡睡？”弘曆望著搭建在花園中的帷幄，皺眉道，“真是胡鬧，也不知愛惜自己的身體。”

他徑自朝花園中走去，一路分花拂柳，來到那頂帷幄旁，輕紗軟帳，裡頭隱隱一個女人的側影，因若隱若現，故而顯得愈發誘人。

弘曆腳步一輕，身後李玉與明玉對視一眼，悄然退下。

花園中只留下了弘曆與魏瓔珞兩人。

輕輕撥開帳子，只聽叮鈴一聲，掛在帳子一角的風鈴脆聲響起，聲音悅耳的如同一場夏日春夢。

帳中傳來輕吟一聲，魏瓔珞翻了個身，睡眼惺忪，衣衫半褪。許是因為天氣太過炎熱的緣故，她身上穿的極少，薄薄一件梔子花色的袍子，柔軟如一層花瓣裹在她身上。

望著她海棠春睡般的嬌顏，弘曆忍不住心中一盪，伸手撫向她略帶潮紅的臉頰，他的手指冰涼，對方嚶嚀一聲，在他指頭上蹭了蹭。

弘曆還是第一次見她這一面。

往日她要麼對他愛搭不理，要麼對他冷嘲熱諷，偶有點好臉色，也是陽奉陰違，這樣嬌憨的親近，實屬少見，叫弘曆忍不住定在原地，恨不得她一直睡不醒，一直這樣下去也好。

可他的手指頭很快被她蹭熱了，魏瓔珞呢喃一聲好熱，然後慢悠悠睜開眼，眨巴眨巴好幾下眼，驚訝看著他：“皇上，你怎麼來了？”

弘曆被她撩撥得心頭發癢，不等她起來，已經伸手將她按倒在帳內。

長髮如同潑墨，潑在雪白床帳上，魏瓔珞枕著如雲髮絲，恢復成平時那副模樣，既不怕他，也不戀他，既不接近他，也不遠離他，彷彿一朵天邊的雲彩，對他似笑非笑道：“這兒可是花園……皇上，你這樣可不合規矩。”

弘曆伸手擷住這朵雲彩，俯身吻在她脖子上，似野獸捕獲獵物，在她喉頭不輕不重咬了一口，口齒不清道：“閉嘴……朕就是你的規矩！”

他覺得她好時，萬般都好，就連她此刻的小小掙扎，都變成了一種樂趣。就像花上的刺，人若過於喜歡那朵花，就不在乎被刺傷。

弘曆閉上眼睛，輕輕吻著唇下這朵花，他還不知道自己對這花的喜歡，就算喜歡……也絕不會承認。

睡髻休頻攏，春眉忍更長，整釵梔子重，泛酒菊花香。

繡疊昏金色，羅揉損砑光，有時閒弄筆，亦畫雙鴛鴦。

明玉出了院子，卻沒有在李玉身旁多呆，怕呆得久了，被他看出身上的異樣，匆匆尋了個藉口離開，最後再也按耐不住，跌坐在草地上，面孔深深埋進膝間，雙肩微微聳動。

也不知過了多久，一隻男人的手按在她的肩頭。

明玉嚇了一跳，更加不敢抬頭。

“怎不回頭看看我？”對方笑道，聲音自有一股瀟灑，遊俠似的磊落。

明玉認得這聲音，她回頭看去，四目相對，海蘭察愣道：“明玉……你怎麼哭了？”

明玉不答，只看著他默默流淚。

海蘭察今夜當值，本不該擅離職守，但心愛的姑娘哭成這幅模樣，想了想，他跑到一個關係不錯的侍衛到身邊，暗暗囑咐幾聲，讓對方頂了自己的差。

之後再無顧慮的跑回來，往明玉身旁一坐，極嚴肅地看著她：“到底發生了什麼事？”

明玉抽泣一聲，聲音沙啞：“我好像犯錯了。”

海蘭察笑了：“這世上誰不會犯錯呢？”

明玉：“不，你不明白。”

海蘭察：“我不明白，你可以說給我聽。”

明玉哽咽道：“如果我什麼都不說，瓔珞年滿二十五歲，就可以順利出宮，她這樣的人，去哪兒都能過得很幸福，是我親手毀掉了她的幸福，將她一生都困在紫禁城，是我的錯！都是我的錯！”

海蘭察：“明玉，你是無心的……”

明玉猛然抬起臉：“不，我是故意的！純貴妃處處欺凌，我就是不甘心，想要討回公道，所以拉瓔珞下水，我好卑劣，我是個很惡毒的人！”

海蘭察：“明玉！明玉！不哭了，不要再哭了！你不是這樣的人，不要責怪自己……”

明玉投入他懷中，摟著他哭得極為傷心。

海蘭察曉得如何擊敗對手，如何取敵性命，卻不知道要如何止住她的淚水，手足無措了片刻，最後嘆了口氣，也緊緊摟住她，沉聲道：“我不知道純貴妃做了什麼，竟逼得你走投無路，但只要你跟我說……我一定幫你。”

“真的？”明玉喃喃問道，“你真的會幫我？”

“是。”海蘭察點頭，“我發誓！”

“謝謝你……”明玉嘆了口氣，從他懷中抬起頭來，嘴唇輕輕貼在他的面頰上。

唇下的肌膚漸漸滾燙，就如同海蘭察的心。

“起駕，回宮！”

弘曆前腳剛剛離開，後腳就賞賜來許多寶物，彷彿怕別人不知道他對魏瓔珞的喜愛。

明玉回來時，見滿宮的下人都喜色洋洋，一個個擁在魏瓔珞身旁：“恭喜魏貴人，恭喜魏貴人！”

魏瓔珞揮了揮手，示意她們退下。

“去哪了？”魏瓔珞將明玉召到身邊，抬手拭了拭她面頰上的淚，“怎麼哭了？”

“我沒事。”明玉含淚笑道，“你呢，你還好嗎？”

“我很好，非常好。”魏瓔珞臉上一滴淚水也無，摸了摸脖子上殘留下來的吻痕，無動於衷地笑道，“離我的目標更近一步，我非常高興。”

明玉心中一酸，握住她的手，認真道：“瓔珞，你放心，不光你在努力，我也會努力。”

瓔珞：“明玉，你做了什麼？”

明玉一笑，輕輕將頭靠在瓔珞的膝蓋上：“我會逐漸成長起來，成為你的臂膀，只要能幫上你，我什麼都願意去做！你真厲害，說要爭聖寵，如今做到了……”

瓔珞噗呲一聲笑了。

明玉詫異地抬起頭：“我說錯了嗎？”

瓔珞：“你以為，成功侍寢就算贏得聖寵了嗎？”

明玉：“可是……”

瓔珞淡淡一笑：“皇上如今不過把我當成一個新鮮的玩意兒，過段時間就會拋諸腦後，除非走進他心裡，想要鬥垮純貴妃，還差得遠呢！”

第一百二十二章 若即若離

山雨欲來風滿樓，這已經是弘曆宿在延禧宮的第三天。

弘曆在女色上頗為克制，即便臨幸后宮，也不曾像現在這樣，連續招寢同一個人，於是難免讓人坐立不安。

“皇后娘娘！”承乾宮內，納蘭淳雪頭一個發難，“那魏瓔珞接連三天侍寢，眼睛便長在了頭頂上，如今都什麼時辰了，竟還不來向您請安！”

其餘嬪妃紛紛相合，你一言我一語的數落魏瓔珞的不是。

唯獨陸晚晚，弱弱說了一聲：“也許魏貴人是有事耽擱了！”

納蘭淳雪冷笑一聲：“什麼耽擱，分明恃寵而驕！到底宮女出身，一點規矩也不懂，依嬪妾看，娘娘不如派個嬤嬤去，好生教導一番，也免得將來惹出事端。”

繼后哪會給她當槍使，當即笑道：“舒嬪，皇上要寵幸誰，都是聖意，妃嬪們除了遵從，並無二話。若今日你得寵，明日本宮派人將你訓斥一番，本宮成什麼人了？”

穎妃：“皇后娘娘，話也不是這樣說的，說到德言容功，德行排在第一位，如此不懂規矩，無視禮法的女子留在皇上身邊，遲早要惹出禍來，皇后娘娘管理六宮，可不能心慈手軟。”

嘉嬪：“皇后仁慈，自不會和小小貴人計較，但若她得寸進尺，藉機興風作浪，可就不是美事了，娘娘還是提前防範為好！”

直討論到中午，眾人才歇了話頭，紛紛告辭離開。

“娘娘，您瞧他們剛才說的那些話，真是不像樣！”珍兒端著一盤剛洗過的葡萄上來。

“可不是。”繼后捻起一顆絳紫色的葡萄，瞥了眼眾人離去的方向，“皇上不過多召了兩回，一個個就都烏眼雞似的，醜態畢露了。”

“不過話又說回來，皇上從未連續招寢同一個嬪妃，也難怪眾人都坐不住了，這魏瓔珞的確是個厲害角色。”珍兒替她剝著葡萄，“娘娘，要不要… …”

繼后搖了搖頭：“再美麗的鮮花，都有看膩的一天，皇上見過的女人數不勝數，魏瓔珞再特別，又能留住他多久呢？也只有這些眼皮子淺的女人，才會一個個蹦上三尺高。”

“也是。”珍兒笑道，“不管他們怎麼鬥，娘娘都是穩坐魚台，鬥吧，鬥得越兇越好！”

繼后吃著她遞來的葡萄，懶洋洋道：“左右也是無事，咱們不妨來猜一猜，先動手的，究竟是純貴妃，還是小嘉嬪……”

純貴妃跟魏瓔珞素有嫌隙，是諸多嬪妃裡最希望她死的那個。

至於小嘉嬪，則跟魏瓔珞一樣，都是新近得寵的妃子，一山容不得二虎，兩個又都是以色侍人者，自然更不能容下對方。

珍兒想了想：“奴才猜是純貴妃。”

“那本宮就押小嘉嬪吧。”繼后意味深長的一笑。

姜還是老的辣，最後還是小嘉嬪這個新人沒沉住氣，在宮裡摔碎一隻玉佩後，對身旁的宮女道：“蘭兒，你去養心殿告訴李總管一聲，就說我病了，病得很重， 要是再見不到皇上，就要斷氣了！”

蘭兒驚訝：“主子，這怕是不好吧！”

小嘉嬪不耐煩地擺擺手：“有什麼不好的，那賤人不就這麼誆騙皇上的麼，她能幹的事兒，為什麼我不能？快去，否則我拿鞭子抽你！”

消息很快遞進養心殿，聽聞小嘉嬪也病了，弘曆笑了。

“怎都學她？”弘曆搖搖頭，竟一副心知肚明的模樣，失笑道，“她那樣頑劣一個人，有什麼好學的。”

李玉在一旁冷眼旁觀，心想：“還不是因為您喜歡，楚王好細腰，宮中多餓死。”

處理完手頭的政務，弘曆擱下筆：“走。”

李玉明知故問道：“去哪？”

弘曆瞪他一眼，不情不願，牙縫裡蹦出三個字：“延禧宮。”

他自覺自己給足了魏瓔珞面子，別的妃子也病了，他卻獨獨過來看她，哪曉得竟撲了個空，珍珠一臉忐忑地迎上來：“皇上，魏貴人不在殿內。”

弘曆一愣：“她去哪了？”

珍珠極難啟齒道：“魏貴人說天氣太熱，就出去遛彎了。”

弘曆簡直無語，七八十歲的老太太嗎，吃完飯就出去遛彎養身？身後李玉憋著笑：“皇上，去哪？”

弘曆又瞪他一眼，然後咬牙切齒道：“進去坐！”

這一坐，就坐到了天黑。

珍珠已急出了滿頭的汗，手裡的帕子擦了又擦，汗水只見多，不見少。

弘曆的面色已經黑如鍋底，李玉在一旁察言觀色，也不知第幾次對珍珠發難：“人呢？怎麼還不回來？從來只有別人候著皇上，你家主子倒好，竟敢顛倒了，還有沒有半點規矩！”

眼見珍珠就快急得哭出來了，外頭忽然傳來腳步聲，然後房門一開，明玉走了進來，恭恭敬敬朝弘曆磕頭道：“皇上恕罪，今日魏貴人親手做了冰碗送去壽康宮，正陪著太后說話呢。”

弘曆：“一直到現在？”

明玉：“難得太后興致好，談起從前隨著先皇去江南私訪的事，引得魏貴人羨慕不已，如今怕是回不來呢！”

弘曆嗤了一聲：“所以，她就把朕晾在這兒？”

明玉賠笑：“皇上，貴人陪伴太后，完全是一片孝心啊，要不然……您選別處去。”

李玉怒斥：“你不要命了，竟敢這麼說話！”

明玉立刻磕頭，委屈道：“皇上，這可不能怪魏主子，實在是太后留人，主子也回不來啊，孝道大過天，她哪能把太后丟下呢！”

弘曆冷哼一聲，抬腿就走。

李玉指著明玉：“好好好，一個個都跟你家主子學，等以後收拾你！”

弘曆怒氣沖沖離開，卻不知自己剛走，魏瓔珞就走進宮來。

“怎麼了？”魏瓔珞接過明玉遞來的熱毛巾，擦了擦臉上脖上的汗水。

明玉欲言又止了半天，終是忍不住問：“瓔珞，你為什麼要故意避開皇上？”

“再好吃的東西，連著吃上三四天，也會有些膩味。”魏瓔珞朝她眨了一下右眼，極狡猾的笑，“你信不信，他今晚還會回來。”

世上什麼東西最好吃？吃不著的東西。

世上什麼女人最讓人牽腸掛肚？見不著的女人。

明玉吹熄燭火，魏瓔珞爬上床，半睡半醒之間，忽覺身上一沉，她睜開眼，故作驚訝道：“皇上，您……不是走了嗎？”

弘曆竟真的去而復返，騎在她身上，與其說是來見情人，倒不如說是來見仇人，雙手扼在她的脖子上，咬牙切齒道：“怎麼？你不想看見朕？”

“皇上……”魏瓔珞一笑，忽然翻了個身，反將弘曆壓在身下，如瀑長髮傾在他身上，她低頭對他笑，笑容是有別於所有嬪妃的侵略性， “您弄疼嬪妾了。”

說完，她的雙手也扼住他的脖子，弘曆剛剛露出被冒犯的神色，她便俯低身子，輕輕咬在他的唇上。

比起其余美人若軟的親吻，她這種充滿野性的吻法，帶給弘曆一種別樣的刺激。

弘曆被她這樣吻了一陣子，臉上的怒色漸漸消融，他忽然笑了起來，一把將她按在床上，然後朝她背上一壓，一邊解開自己身上的腰帶，一邊壓抑低喘道：“你這種桀驁不馴的女人，朕偏要弄疼你！”

第一百二十三章 牽牽掛掛

等到弘曆回過神來，他幾乎已經是夜夜宿在延禧宮裡。

以至於太后都忍不住提醒他：“皇上，當知雨露均霑啊。”

弘曆立刻出了一身冷汗，仔細一回憶，他竟在后宮荒廢了這麼多時日，那魏瓔珞對他使了什麼妖法？

“不過是個女人罷了。”他按著眉心，閉上眼睛，“不過是個女人罷了……”

不過是個女人罷了……結果一閉上眼睛，全是這個女人的影子，沒有別人！

“皇上！”一個柔軟的軀體忽然衝進他懷裡，哭得上氣不接下氣，“嬪妾入宮這麼久，從來沒有受過這樣的氣！”

弘曆睜開眼，看著懷裡的小嘉嬪。

他自己心裡還有一堆煩惱事，哪耐煩聽她的煩惱，反正左右不過是妃子爭寵，互相詆毀的戲碼，語氣裡帶上一絲不耐：“誰惹你了？”

“自然是那位魏貴人！”小嘉嬪擦著眼淚道，“打從她得了您的喜愛，就飛揚跋扈了起來，嬪妾病了，叫蘭兒去拿藥，路上遇到她，居然一巴掌將嬪妾的藥給掀翻了。”

弘曆面無表情聽她說完，然後轉頭問李玉：“魏瓔珞真的如此跋扈？”

李玉賠笑：“這……奴才也未曾瞧見，不知真假。”

弘曆冷冷地：“朕看她是欠教訓，從前在長春宮便敢頂撞朕，如今仗著寵愛，更不得了！”

李玉：“那皇上的意思是……”

弘曆：“馬上撤了她的牌子！”

李玉：“嗻。”

小嘉嬪滿意地走了，弘曆卻有些後悔。他不是為小嘉嬪出氣，而是為自己出氣，怨她讓自己荒廢了朝政，怨她讓自己喜怒不定。

但金口已開，剛下的命令怎好立刻收回來，只好將錯就錯，接著幾日沒去魏瓔珞那。

本想恢復過去的日子，雨露均霑，但不知為何，總覺得其他地方都不如延禧宮，不是菜的味道不對，就是酒特別難喝……

“皇上。”今日弘曆點的是小嘉嬪的牌子，小嘉嬪又是唱歌又是跳舞，雖然歌聲舞姿都屬尋常，但她青春年少，自有一番風情，舞罷，她舉著一只杯子過來，倚入弘曆懷裡，略帶寂寞道，“從前沒有魏貴人的時候，您對嬪妾那麼好，可自從魏貴人入了宮，您好久不來了……”

弘曆對她笑，目光在她身上，心卻不在她身上。

“來，皇上，臣妾敬您一杯。”小嘉嬪將酒餵到弘曆唇邊。

弘曆低頭喝了，酒香四溢，到了他嘴裡卻如白水，沒滋沒味。

“李玉。”從儲秀宮裡出來，弘曆問李玉，“儲秀宮的酒水，味道怎比延禧宮差那麼多？”

李玉小心看他一眼，道：“皇上，儲秀宮跟延禧宮的酒水，都是一樣的。”

弘曆聞言一愣。

原來各宮供應的飯菜酒水都是一樣的，並不是菜的味道不對，也不是酒的味道不對，而是人不對……

回了養心殿，葉天士已候在門外，弘曆往椅上一坐，他自發自覺地走過來，手指搭在弘曆脈上，為他診平安脈。

弘曆心情不愉，只想一個人呆著，沒一會便道：“朕沒事，你下去吧。”

葉天士卻沒走，仍盡他大夫的本分，一邊為他診脈，一邊道：“諱疾忌醫可要不得，魏貴人因為遲遲不肯醫治，膝蓋又青又紫，險些影響今後的行動，皇上還是讓臣診治吧……”

弘曆一愣：“你剛剛說什麼？”

葉天士詫異：“臣是說，平安脈還是要請的，不能耽擱……”

弘曆不耐煩的打斷他：“你說魏貴人的腿怎麼了？”

“聽說是前些日子，在御花園裡誤撞了小嘉嬪的侍女，把給小嘉嬪的藥給撞翻了。”葉天士恭敬回道，“小嘉嬪罰貴人跪了兩個時辰，膝蓋跪傷了，養了很久，這兩日才剛剛好轉……咦，皇上，您去哪？”

弘曆人已經走到了大門口，猛然想起自己先前下的令，腳步一頓，又折了回來，來來回回在養心殿裡走了許久，將葉天士的眼都繞花了，才忽然頓步道：“李玉！”

“奴才在！”

當夜，流水似的禮物被抬進了延禧宮。

珠寶字畫，古董奇珍，最多的還是各種補品藥材，數量之多，品質之好，連死人都能吃活來。

李玉抱著一副畫捲走到魏瓔珞面前：“魏貴人，這都是皇上的賞賜，您瞧瞧，這幅畫可是趙孟頫的《鵲華秋色圖》，純貴妃當初曾向皇上討要，皇上都沒捨得給，這就眼巴巴給您送來了。”

他一邊說，一邊打量床榻上的魏瓔珞。

魏瓔珞果然一副大病初癒的模樣，一個人竟下不了床，被明玉扶著過來謝恩，然後賞了他坐，笑道：“是嗎？可惜我不通文墨，皇上送我這幅畫，倒是糟蹋了，再說，這幅畫實在太珍貴，我可不敢收，你還是帶回去吧。”

“貴人。”李玉苦笑道，“實話跟您說吧，皇上已經狠狠罰過小嘉嬪了，您就收了這畫，去養心殿謝個恩吧。”

魏瓔珞哎了一聲，右手撫著自己的膝蓋。

其實她傷的不重，膝蓋上的那點傷，有葉天士看護著，早已好的七七八八，仍裹著紗布藥膏，是故意留給外人，給弘曆看的。

甚至於那天在御花園裡遇到小嘉嬪，她也是全無反抗的跪下的。

小嘉嬪傻到在眾人面前害她，就休怪她利用這個機會。

李玉看著她的膝蓋，其實弘曆早已再三詢問過葉天士，知道她的傷勢已經好轉大半，可是身上的傷好治，心裡的傷難治，想到自己因為小嘉嬪的三言兩語就撤了魏瓔珞的綠頭牌，弘曆心懷內疚，總覺得自己虧欠了她。

只是一代君王，要他低頭認錯，是千難萬難的。

便差了李玉過來，替他服軟道：“貴人，奴才伺候皇上這麼久，還沒見他對誰這麼上心哪！好，哪怕您不露面，奴才讓敬事房送上您的綠頭簽，這總行了吧？”

“怕是不成。”魏瓔珞嘆了口氣，手指仍放在自己受傷的膝蓋上，“我現在路都走不動，如何伺候皇上？再說了，咳咳……這幾天，喉嚨也有些不舒服，怕過給皇上，還是等我身體好一些再過去吧。”

李玉說不動她，總不能硬將人抬去養心殿吧，這差事難做，左右不是人，他膽顫心驚的將消息遞回養心殿，弘曆果然大怒，劈手將面前的綠頭牌全部掀翻。

李玉：“皇上息怒！”

弘曆：“既然她不願意，那就一輩子也別侍寢了！”

李玉：“這……喳！”

金口開，命令傳達下去，弘曆……又後悔了。於是接連幾日看李玉不順眼，怨他動作太快，自己話剛出口，來不及更改，他就當成聖旨發出去。

李玉更是心頭叫苦，弘曆今天嫌他送來的茶燙嘴，明天嫌他說話的聲音太尖，左看他不順眼，右也看他不順眼，長久下去不是辦法，太監不同於其他人，一身榮寵全係於主子，思來想去，李玉又找上了魏瓔珞，暗示一番道：“難得皇上改了主意，為什麼不順勢下台階算了，如今惹惱了皇上，豈非得不償失？”

魏瓔珞笑而不語，仍不肯低頭。

李玉垂頭喪氣的從延禧宮離開，各宮眼線將消息遞回，其中一個悄無聲息的進了鐘粹宮，附在純妃耳旁，低語了幾句。

純貴妃身前放著一副白玉棋盤，她手捏棋子，半天沒有落下。

“這魏瓔珞究竟在想什麼？”與她對弈的是納蘭淳雪，她也是個消息靈通之輩，清楚魏瓔珞的事，卻不清楚她的想法，“她就不怕觸怒皇上，徹底失寵？ ”

啪——一枚黑子落下，純貴妃淡淡道：“世上每一個女人都以為自己是特別的，尤其是那些初初蒙了聖寵的，可日子一久，就會發現在皇上心裡，根本沒有特別二字。”

納蘭淳雪想了想，也覺得她說得在理，舉起一枚白子道：“娘娘說得是，這魏瓔珞，估摸著是想標新立異，讓皇上對她牽腸掛肚，也不想想皇上什麼人，民間的凡夫俗子嗎？九五之尊，怎會如凡俗男子般，對區區一個女子牽腸掛肚。”

然，九五之尊，也是一個男人。

再高高在上的男人，一旦對一個女人牽腸掛肚，也就打落紅塵，變成了一個凡俗男子。

李玉回了養心殿，將魏瓔珞的回覆說給弘曆聽，然後小心翼翼抬頭，看著對方的背影。

弘曆負手而立，背對著他，面向窗外。

李玉原以為他會惱的，甚至覺得他一怒之下，又要責罰魏瓔珞，卻不料等了半天，等來他一聲嘆息。

“她是不是不喜歡《鵲華秋色圖》？”弘曆躊躇片刻，問，“你覺得她喜歡什麼？”

李玉：“……”

第一百二十四章 若即若離

男人都自傲，而弘曆這人，比世上男人加起來還要自傲三分。

他明知自己錯了，卻拉不下臉說一句對不起，甚至拉不下臉去延禧宮。

只日日往壽康宮跑。

壽康宮裡有什麼？除了太后，還有魏瓔珞。

太后許是年紀大了，比起清淨，更愛熱鬧，這魏瓔珞就在她那分外得寵，不是扮作賈寶玉，就是扮成杜麗娘，今兒說一出《紅樓夢》，明兒唱一曲《牡丹亭》。

今兒弘曆又到壽康宮報到，目光在太后身邊匆匆一掃，失望一閃而過，很快被他不動聲色的收斂，對太后道：“兒子恭請太后聖安。”

太后沒起身，她身旁的宮妃們則個個起身，朝他行禮道：“臣妾給皇上請安。”

人人都有自己的小心思。

弘曆請安請的勤快，各宮妃子只會比他更勤快。

從前壽康宮少有如此熱鬧，如今倒好，半個后宮都搬了進來，每個妃子都有話要跟太后說，說不上話，也要尋個理由在旁邊伺候著，等著弘曆過來。

“你來得正好，我正和純貴妃說起江南景緻。”太后看破不說破，笑著對弘曆道，“可惜當年我沒去成蘇州，江南景色是瞧不見了，好在剛得了一幅濟南美景，皇帝，何妨共賞一番？”

劉姑姑捧著一副畫卷過來，畫卷一展，奇山異水舒展於眾人面前。

但見長汀層疊，漁舟出沒，兩座山峰起伏於水雲間，其勢巍峨，險峻雄奇，純貴妃只掃了一眼，便認出此畫：“這是……趙孟頫的《鵲華秋色圖》？”

她飛快朝弘曆看去，只見他目光凝在畫上，臉色肉眼可見的陰沉下來，咬牙道：“這是魏貴人獻給太后的？”

他怎會突然提到魏瓔珞？

太后何等聰明，略略一愣，就想清楚了其中關節，當即笑瞇瞇道：“是啊……皇上不是一向很喜歡這種山水圖麼，這畫就送你吧。”

弘曆強行壓抑著怒火，笑：“太后一番美意，兒子自然不好拒絕。”

這番“美意”，足足讓弘曆氣了一早上。

就連午膳都吃得很少，端進來多少，送出去多少。

“李玉。”弘曆負手而立，對面牆上掛著《鵲華秋色圖》，面色極陰沉道，“你說說，就算朕冤枉了她，委屈了她，她大可學嘉嬪，到朕這兒來哭訴辯解，她自個硬挺著不說，卻反怪朕冷落了她？”

李玉小心打量道：“皇上，這些話……奴才幫您帶去延禧宮？”

“放肆！”弘曆怒斥一聲。

“是，奴才該死！”李玉以為自己會錯聖意，當即不再提去延禧宮一事。

原以為這回沒錯了，卻不想沒過一會，又挨弘曆一聲呵斥：“你怎麼還在這？”

李玉跪了下來，都說伴君如伴虎，他今兒方知其中淒苦，到底去還是不去，皇上您倒是給個准信呀。

實際上，弘曆自個心裡也沒個准信。

他一會兒想道歉，下一刻自尊就對他怒吼，不許他這麼做，一會兒氣她將自己的御賜之物送人，下一刻，又忍不住給她找藉口：“……她不過是個貴人。”

李玉哪還敢應他的話，說什麼都是錯，不如閉上嘴巴，只用耳朵聽著。

“突然蒙了聖寵，各宮妃子自然嫉妒，她又沒個顯赫的家世，難免被人欺負，前些日子不就跪傷了腿嗎？”弘曆也不需要他回答，討厭一個人的時候，她做什麼都是錯的，喜歡一個人的時候，她做什麼都有苦衷，“她那時候……許是想來找朕的，偏偏朕事情還沒搞清楚，就罰了她。”

頓了頓，他喟嘆一聲：“她一定是怕了，於是不再指望朕，而是指望太后能夠庇護她。”

至於手裡的畫為什麼送去了壽康宮，他已經不想再追究了。

也許是為了討好太后，又也許是太后見著喜歡，隨口向她討要的，她那麼地位卑微一個人，又指望太后的一點垂憐，怎可能拒絕對方？

“去吧。”弘曆輕輕道，“去一趟延禧宮。”

李玉嗻了一聲，退了出去。

等待的時間最為難熬，弘曆在《鵲華秋色圖》前來來回回的走，幾乎每走一步，就要往門口瞧上一眼。

直到李玉的身影重新出現在房門前，他才停下腳步，飛快坐到書桌後，掩飾性的拿起一本奏摺，裝作不在意的樣子：“魏貴人說什麼了？”

李玉看了眼他手裡拿反的奏摺，裝作沒看見，低下頭道：“魏貴人說……她已經知錯了。”

“是嗎？”弘曆飛快放下奏摺，幾乎是迫不及待的起身道，“朕去瞧瞧她怎麼認錯的。”

他走得如此匆匆，以至於下面的人壓根來不及通報。

延禧宮急急忙忙點起燭火，明玉草草梳洗一番，提著一桿六角宮燈迎出來：“皇上，娘娘剛剛歇下……”

弘曆抬手止了她的話，徑自朝寢殿內走去。

魏瓔珞果然剛剛爬起，身上還披著一件睡袍，長髮未梳，披在身後，如同一匹漆黑的緞子，上頭倒映著燭火的光芒，華美不可方物。她笑：“皇上，您怎麼來了？”

弘曆深吸一口氣，滿身傲慢，卻在她回眸一笑前俯首稱臣，不等她認錯，自己就先一步道：“朕讓嘉嬪閉門思過一月，抄女則一百遍。”

這已是他能做到的極限，他不可能真的說出對不起三個字，但這番話這番作為，已經等同於對不起。

魏瓔珞清楚這點，她愣了一下，然後莞爾一笑，故意惹他生氣似的：“皇上，你這是在跟嬪妾認錯？”

弘曆眼皮子跳了一下。

這女人……看破不說破，就不能閉嘴！

他氣得大步走來，猛然將魏瓔珞壓向床榻，居高臨下俯視她，眼中充滿無奈與懊惱：“魏瓔珞，你總在惹惱朕！”

魏瓔珞咯咯笑了起來，她的笑聲如此動聽，連他的怒氣也一併撫平。

“皇上。”她抬手勾住弘曆的脖頸，將他的唇拉向自己，輕輕啄了一下，頑皮的像隻小貓，“嬪妾就這樣的性子，就算你討厭，嬪妾也改不的！”

弘曆愣了一下，心中如被貓抓，怎忍叫她改。

她一直都這樣，看得見摸不著，摸得著得不到，若即若離的像只獨來獨往的貓，從來都是他先去找她，卻沒見她來找過自己，求過自己。

宮裡的女人都是他的，她當然也是他的……卻又像永遠不是他的。

他該如何養熟這只若即若離的貓？

一夜溫存。

夜盡天明，魏瓔珞貓兒似的蜷在被窩裡，弘曆坐在她身旁，痴痴看著她，忽然低聲一喚：“李玉，傳旨。”

李玉上前，心裡卻打定主意，這一次絕不那麼快行動，免得皇上又後悔，結果倒霉的還是自己

弘曆：“命工部尚書哈達哈為正使、內閣學士伍齡安為副使。持節、冊封貴人魏氏為令嬪。還有，讓嘉嬪閉門思過一月，抄女則一百遍。”

令，出自《詩經·大雅》，如圭如璋，令聞令望，如玉一般美好，才能當此封號。

李玉驚訝：“嗻。”

心道：皇上原來還大發雷霆，一轉臉就給了這樣的封號！這魏貴人入宮還不到三個月，簡直坐了登雲梯，真真是可怕，只怕消息傳出，后宮又要不安寧了……

第一百二十五章 歸來

人逢喜事精神爽，與魏瓔珞冰釋前嫌之後，弘曆連著好幾天喜形於色，便是身旁小太監出了錯，將茶水潑在他身上，他也不生氣，還和顏悅色的叫李玉不要罰他。

或道喜事成雙，這日他正於養心殿內處理政務，忽見李玉匆匆從外衝入。

“皇上！”李玉行禮道，“金川大捷！富察將軍親自督師，攻下金川數座碉堡！”

弘曆立刻站了起來，面露喜色：“真的嗎？金川勝了，傅恆勝了！”

李玉：“是，金川土司莎羅奔上了請降表，大軍即刻便會班師回朝！”

“好！好！好”弘曆連著說了三個好字，“朕的眼光沒有錯，傅恆果然是難得一見的將才！傳旨，著傅恆先行回京述職！”

這場仗打了足足有兩年，傅恆回府時，富察府的人險些認不出他，當年如一輪滿月似的翩翩佳公子，如今不但黑了，也瘦了，風塵僕僕的模樣，比起滿月，更似大漠孤煙。

“傅恆，傅恆！”老夫人快步衝出，她的眼睛愈發不好使，人明明在她面前，她卻看不見，一雙手不住往四周摸索，“你在哪兒呢，在哪兒呢？”

“額娘！”傅恆忙伸手扶住她。

老夫人順著他的手，摸索上他的面頰，漸漸認出是兒子的容顏，眼含熱淚道：“一走快三年，你可算是回來了，兒啊，你瘦了……”

“回來就好。”爾晴一身華服，語笑嫣然地走來，“以後別再離開了，免得額娘跟我都牽腸掛肚。”

一見是她，傅恆的面色立刻陰沉下來：“你怎麼在這？”

老夫人雖看不見，但聽出他情緒不對，便略帶責備道：“你這一走，丟下媳婦兒不管，可憐她一個人大著肚子，險些難產而亡，若非我強行命人破開那幢樓，你就要害我沒了孫子！”

傅恆無動於衷道：“現在不是沒事了嗎？”

老夫人也不曉得他為何這樣的態度，他待誰都好，偏待爾晴猶如仇人，她勸了許多次，卻沒半點用。兩人就像一面打碎的鏡子，哪怕強行拼湊在一起，裂縫永遠都在。

如今只能盼著那個孩子，能讓這兩人破鏡重圓。老夫人道：“好了，來見見你的兒子吧，福康安……福康安……”

人群分開，一個小小的男孩朝他們走來。

約莫兩三歲，身上穿著錦花藍袍，頭上一頂寶蓋帽，帽上一顆漂亮的東珠，流光四溢。這孩子走到傅恆身前，昂起頭，怯生生看著傅恆，一雙極漂亮的眼睛，像極了他記憶之中，年少時的弘曆。

傅恆只覺得心中被針一刺，飛快的轉過頭去：“額娘，兒子還要入宮述職，不能在家裡多待，晚上再回來陪額娘敘話，好不好？”

國事家事，於富察這樣的人家，國事總是大過家事。老夫人只能點點頭允了，臨行之前還不忘囑咐道：“你早些回來，別把所有時間都放在國家大事上，偶爾也要抽些時間出來，陪陪你的妻子，還有孩子。”

傅恆勉強點頭，卻一點兒也不想看見那對母子，送走老夫人，立刻就要啟程離開，彷彿身後追著兩頭洪水猛獸。

“站住。”其中一頭叫住他。

見傅恆腳步不停，對方索性小跑而來，攔在了傅恆面前。

“傅恆。”爾晴妝容精緻，但再厚實的香粉，再濃豔的胭脂，也遮掩不住她笑容藏著的惡毒，“這可是你的兒子，怎麼不好好看看他？”

一邊說，她一邊將福康安推上前。

傅恆再一次別開眼去，實在不想看見那對熟悉的眼。

“你可知，我險些難產，死在閣樓裡。”爾晴笑道，“如今你見了我，連半句道歉的話也沒有嗎？”

傅恆冷冰冰道：“樓裡有大夫與產婆。”

他恨她出軌，恨她算計弘曆，乃至於懷上了一個禁忌的孩子。但即便如此，他也沒打算殺之滅口，仍舊好酒好菜的養著，一應用度上也沒虧欠她，只從她身上取走了一樣東西——自由。

爾晴卻只記得他取走了自己的自由，不記得他給予自己的一切。

或許在她看來，傅恆永遠是虧欠她的，所以她理所當然可以向他復仇，可以向他索取一切。

“我更需要丈夫的關心。”她朝傅恆挨近一些，向他索取自己最渴望的東西——愛。

傅恆卻伸手將她推開，淡淡一笑：“從你做下那件事起，富察傅恆就不再是你的丈夫。”

爾晴沉默一瞬，對他笑：“傅恆，你不會對我如此無情。”

“你覺得我留你下來，就是對你有情？”傅恆看著她，眼中半點情愫也沒有，目光緩緩轉到福康安身上，複雜難言，“不過是為了這個孩子罷了……你既然生下他，就做一個合格的母親，從今往後，別再自取其辱。”

福康安哆嗦一下，將小小的身子藏到爾晴身後，然後探頭探腦地打量他。

傅恆看著這個孩子。

他沒有辦法給他父愛，他甚至不知道日後要用什麼樣的目光看待他，心裡嘆了口氣，傅恆轉身要走，背後爾晴忽然冷笑一聲：“富察大人，現在入宮是急著見魏瓔珞麼？”

傅恆沒有理會她。

“哎呀，瞧我這張嘴！”爾晴的聲音放大了些，“我怎麼能喚她魏瓔珞呢，我應該尊稱她一聲令嬪娘娘！”

傅恆腳步一頓，猛然回首：“你說什麼？”

沒急著回他問題，爾晴彎下腰，將躲躲藏藏的福康安抱在懷裡，一大一小，兩頭洪水猛獸一起朝傅恆看來，無法言說的屈辱，無法言說的難堪。

“我給你的難堪，福康安給你的痛苦，似乎加起來，都比不上一個魏瓔珞。”爾晴笑吟吟道，“瞧瞧你，臉都白成什麼樣子了……你不是要見她嗎？快去呀，去延禧宮裡找她，去她面前跪著，去喊她令嬪娘娘。”

一句句話，一個個字，都如刀子似的扎進傅恆胸口，讓他失血過多，遍體鱗傷。 “我不信。”他閉了閉眼，又咬牙睜開眼，“你騙我！”

他有些腳步踉蹌的逃離，翻身上馬，快馬加鞭衝入宮門。

宮中不能騎馬，他下了馬，手裡韁繩丟到門衛手中，然後急匆匆往宮裡面跑，卻不是去養心殿的方向。

“傅恆！”一隻手拉住他的胳膊，“你是不是瘋了？”

傅恆回頭看著對方：“放手。”

海蘭察似乎是一路跑著過來，呼吸微喘，額上掛汗，警惕地看了看四周，然後壓低聲音道：“皇上還在養心殿等你，你跑延禧宮來幹什麼？”

身為外臣，私闖內宮，一個不好可是死罪。

更何況傅恆跟魏瓔珞又有那樣的過去……

傅恆自知不妥，卻控制不住自己的雙腳，它們似乎失去了控制，只拼命往延禧宮走，往那個人的方向跑。

“我……”傅恆喃喃道，“我有一句話要跟她說。”

這句話，他在心裡藏了許久。

原打算在上戰場前說給她聽，但仔細一想，若自己死在戰場上，這句話豈不是成了她的負擔？於是圓明園中，他只遠遠看了她一眼，便將到嘴的話又咽了下去，無言轉身，奔赴戰場。

他對自己說：“我把這話藏在心裡，若我死在戰場上，這顆心陪我一起腐朽，若我活著回來，就把這顆心剖出來給她。”

“……來了！”海蘭察忽然一拉他，“快低頭！”

傅恆卻不肯低頭，他直直看向眼前緩緩過來的採仗。

九死一生，換來一個說話的機會。

卻不想，好不容易活著回來，卻已經失去了與她說話的資格。

這顆心沒有腐朽在戰場上，卻要腐朽在他胸膛裡……

若有所覺，採仗內，魏瓔珞忽然轉過頭來，耳上明月璫隨她動作，於空中一晃，兩道雪白光練，她的目光比珠光更冽，定在傅恆臉上。

第一百二十六章 人皆有妒

四目相對，又飛快錯開。

魏瓔珞臉上一絲情緒波動也無，沒有看見情人的喜悅，也沒有看見仇敵的憤慨，無動於衷的就像看見了一顆路旁石子，一朵水畔白花，極為平淡稀疏的一瞥，便收回目光。

採仗自傅恆面前從容而過，留下傅恆在背後，明明春光明媚，卻如同身處冰天雪地。

一如當年的魏瓔珞，匍匐於冰天雪地中，望著他與爾晴並肩離去的背影，天地倒轉，心死如灰。

海蘭察嘆了口氣，按了按他的肩膀道：“發生了許多事，總之，她現在已經是皇上的女人了……傅恆，死心吧。”

養心殿。

“傅恆，你沒有讓朕失望。”弘曆滿目欣慰地看著傅恆，讚賞之情簡直溢於言表，“此次在金川立下大功，朕應當給你獎賞，說吧，你想要什麼？ ”

立下滔天之功，傅恆身上卻無半點喜色，相反，死氣沉沉，彷彿一個行將就木之人，被大夫判了死刑，半邊身體沉進棺裡。

過了許久，他才緩緩抬頭，盯著弘曆：“皇上，不論奴才想要什麼，您都會給嗎？”

他明明什麼都還沒說，弘曆卻似察覺到什麼，原本的喜悅之色就慢慢褪去，淡淡下旨道：“傳旨，富察傅恆封一等忠勇公，賜寶石頂、四團龍補服。”

傅恆一愣，正要開口說些什麼，弘曆隨手舉起一本奏摺，遮住臉道：“好了，你先退下吧。”

“……是。”傅恆見他心意已決，只得深深叩下：“奴才叩謝皇上隆恩。”

弘曆點點頭，奏摺後，神色陰沉。

“皇上。”不久，李玉進來，捧起綠頭牌，放在最醒目位置的，赫然是魏瓔珞的牌子。

弘曆拿起牌子，拇指摩挲上頭的令字，淡淡道：“當年在長春宮的時候，傅恆就對令嬪十分照顧，他上了戰場，想必令嬪也時常牽掛，若知道他平安歸來，自是放下心頭大石。”

這話李玉不知該如何接，只能靜靜立在一旁。

弘曆忽將牌子狠狠一擲，悶聲道：“去儲秀宮！”

夜深人靜，富察府內。

酒水一杯又一杯，杯子空了又滿，滿了又空。

“少爺。”青蓮端著一隻木盤進來，盤子裡盛著一碗米飯，幾碟小菜，她關切道，“少爺，您一整天都水米不進，打了勝仗，受了封賞，都是好事兒啊，您怎麼如此難過呢？”

傅恆沉默不語，舉起手中酒盞，一飲而盡。

青蓮嘆了口氣，放下木盤，正要退出去，走到一半，身後忽然傳來悶悶一聲：“為什麼？”

她回過頭，看見傅恆癱坐在椅內，一身酒氣，半生荒唐，不似個常勝將軍，倒像個天涯淪落人，形單影隻，唯一劍一酒相伴。

“仗打到最艱難的時候，皇上連發十二道上諭，強令我班師，我抗旨不遵，拼盡最後一口氣，也一定要打勝，因為只要獲勝……”他給自己灌了一口酒，半醉半醒般的囈語著，“我便可以向皇上許一個願……”

青蓮試探道：“少爺想要什麼？”

她心中著實有些好奇，因為傅恆一貫清心寡欲，權財美色，全不放在心上，外人都說朝中這麼多人，唯他難以收買，因為沒人曉得他想要什麼。

“我想要一個人。”傅恆道。

青蓮微訝。

“我想要用軍功，去交換一個人……一個被我弄丟了，拼命也想找回來的人。”傅恆閉著雙眼，嘴裡緩緩吐出石破天驚似的兩個字：“瓔珞……”

青蓮驚得肝膽俱裂。

魏瓔珞三個字是家裡頭的禁忌。

爾晴時時要將這三個字提出來，詛咒喝罵，彷彿這是天底下最可恨的三個字，便是對方升了令嬪，也不肯消停。

青蓮不知爾晴為何這麼恨對方，如今方猜測到一二……

“你是不是覺得我瘋了？”傅恆睜開眼，對她笑起來，右手緩緩抬起，按在自己的胸口，“戰場上九死一生，這裡有一處傷，差一點點就進了心臟，那時候我就想，如果我能活著回來，一定要娶她……哪怕她因此怨我，罵我，我也不再跟她分開。”

“少爺……”青蓮欲言又止，不知該說他痴，還是說他傻，最後只能輕輕一嘆，“少爺，你醉了。”

“大夢初醒方覺曉，我如今才是最清醒的。”傅恆慨然一笑，“從前我一直以為自己寬容大度，可以按耐自己的感情，遠遠看著她，祝她幸福，如今方知是自欺欺人，一知她成了皇上的女人，我竟坐也坐不住，第一時間就衝去了皇上面前，向他索要……”

青蓮聽到這裡，嚇得冷汗淋漓。

“少，少爺。”一時之間，她話都說不利索了，“您，您真的跟皇上索要令嬪娘娘了？”

如此大不敬之罪，哪怕傅恆再贏十場金川之役，恐也無法功過相抵！富察府上上下下，都要因他一句話而蒙大難！

“我還沒那麼瘋狂。”傅恆苦笑一聲，將頭一昂，靠在椅背上，喃喃道，“我真是個沒用的男人……直至最後，我還是說不出口……”

青蓮鬆了一口氣，見他如此，又暗暗覺得心酸，不由得走近他，手指頭伸了又伸，最後仍是情怯的收回身後。

“少爺，這不是你的錯，是造化弄人……”她只恨自己讀書少，竟尋不到妥帖的詞來安慰他，只能說這些沒用的話。

傅恆沒應，他閉上雙眼，就這麼坐在椅子上睡著了。

青蓮不忍在這個時候離開，怕他中途醒來，見身旁一個人都沒有，覺得又冷又寂寞，便一直站在旁邊看著他。

桌上的燭火燒盡了，當青蓮換上新蠟時，傅恆的聲音在她身後朦朦朧朧響起，他似做了一個噩夢，以至於眼角帶淚，那一滴淚水蜿蜒而下，他夢囈道：“姐姐，我好後悔……”

青蓮看著他，忽然抬起手，指尖一片濕潤，不知為何，她也哭了起來。

物是人非事事休，未語淚先流。

世上太多事，當時不覺得，事後想起，才覺得後悔。

儲秀宮內，弘曆看著眼前哭哭啼啼的女子。

小嘉嬪被罰緊閉，如今剛好一個月，因恐失寵，衣帶漸消，生生瘦了一圈，默默哭泣的模樣，看起來極為可憐。

“皇上，臣妾知道錯了。”她跪在地上，哽咽道，“不論您怎麼罰都好，只是別不理嬪妾！”

“你知錯就好，”弘曆平淡道，心裡卻想：若她能與你一樣溫柔順從該多好。

小嘉嬪如一條唯恐被主人拋棄的小狗，甚至不敢站起身，一路膝行至弘曆面前，雙手抓住他的衣擺，仰頭望他，可憐兮兮道：“自從令嬪入了宮，皇上再也沒理過旁人。嬪妾是個什麼都不懂的小女人，心裡只有皇上，看您整日陪令嬪，心中實在煎熬！一時想不開，才會讓她罰跪！嬪妾知錯了，以後再也不為難她了！”

弘曆嘆了口氣：“好了，起來吧。”

小嘉嬪這才從地上爬起來，卻聽她幽幽一嘆，似有意似無意的來了一句：“皇上莫要再怪嬪妾，人皆有妒，若您肯將對令嬪的好，分給嬪妾一分，嬪妾絕不會做出這樣的事。”

“人皆有妒……”弘曆緩緩將這詞放在舌尖咀嚼一番，忽然問道，“……若是有個人，從來不在意朕去誰那，不在意朕對誰好呢？”

“那這個人，擺明沒將皇上放在心上。”小嘉嬪想也不想，斬釘截鐵道。

弘曆良久不語。

第一百二十七章 謠言

此夜過後，魏瓔珞不再專寵。

弘曆開始這個宮裡坐坐，那個宮裡走走，似乎對某個人的新鮮勁終於過去了，重新開始雨露均霑。

這日他又來了儲秀宮，只是興致一直不高，一杯酒，喝了兩個時辰還是滿的，眼見快到就寢時分，他卻起身道：“朕記起還有幾份重要的奏摺沒處理完，先回去了。”

“臣妾送送皇上。”小嘉嬪垂了垂眼，忽抬眸一笑，挽著弘曆出了寢殿，卻故意領他走了一段遠路，手中的燈籠朝前方一舉，照亮滿園梔子花，“皇上，嬪妾打算在這里新建個亭子，取名叫玉京亭，您覺得如何？”

“蜀國花已盡，越桃今已開。色疑瓊樹倚，香似玉京來。”弘曆望著滿園梔子花，笑道，“不錯，這片梔子花開得挺好的。”

心裡覺得幾分好笑，上回學魏瓔珞裝病，這一回又學她在園子裡種梔子花，這又是何苦，學來學去，她還是她，獨一無二。

“只不過，最好的梔子花可不在嬪妾這……”小嘉嬪拖長音調。

“嗯，嗯……”弘曆心想當然不在你這，在魏瓔珞那。

宮裡頭誰不知道，魏瓔珞最喜歡梔子花。

為了討她歡心，弘曆讓人收集來許多品相極好的梔子花，栽滿她的延禧宮，久而久之，下面便有些人玩笑的稱之梔子宮主，而非延禧宮主。

“……而在富察府。”小嘉嬪把未完之言補全。

弘曆聞言一愣。

“嬪妾聽聞富察大人命人去各地搜羅名貴的梔子品種，想必是極愛這種花了。”小嘉嬪笑吟吟道，“連他居住的園子，都改叫了玉京園。”

弘曆猛然回頭盯著她。

他的臉色實在太過陰沉，讓小嘉嬪忍不住嚥了嚥口水，有些膽顫心驚地問：“皇上，嬪妾說錯話了嗎？”

“你真當朕是傻子？”弘曆冷冷道，“字裡行間，全在含沙射影，污衊令嬪！”

心思被他道破，小嘉嬪索性破罐子破摔，往他懷中一撲，哽咽道：“皇上，真心愛您的，您不稀罕，那些愛慕虛榮的，您卻放在心坎上，哪怕您今天殺了嬪妾，嬪妾也要說一聲，令嬪對不起您！”

弘曆將她一把推在地上，頭也不回，轉身就走。

“娘娘，你這又是何苦呢？”珍兒過來將她扶起，“殺敵一千，自損八百啊。”

小嘉嬪冷哼一聲，扶著她的手起來，狠狠一笑道：“皇上九五之尊，高高在上，最寵愛的妃嬪竟為臣子所覬，面子上能過得去嗎？冒些險又如何，我要那狐狸精翻不了身！”

謠言如同飛鳥，遮天蔽日，飛向整個后宮，傳進每個人耳裡。

最後，也傳到了弘曆耳裡。

這日繼后正在喫茶，卻聽見外面紛亂一片的腳步聲，轉頭一看，見弘曆怒氣沖沖進來，不等她起身請安，他便擺擺手道：“皇后，近日宮裡謠言四起，你可曾聽說過？”

“謠言？”繼后一愣，“莫非是關於令嬪和富察大人……”

弘曆臉色一沉：“連你都聽說了，可見后宮裡已經人盡皆知了，是不是？”

繼后嘆息：“皇上，您這段時日一直寵愛令嬪，引發六宮妒忌，招致風言風語，也是在所難免。您放心，臣妾一定會徹查此事，還令嬪一個公道。”

弘曆：“這麼說，你相信她是清白的？”

繼后微笑：“皇上，富察大人常年出征在外，令嬪又在深宮之中，若偶然撞上，說了兩句話，也不算什麼過分的，畢竟令嬪曾是先皇后的心腹宮女，他們之間的情分，本就與旁人不同。”

弘曆放在膝上的手指忽然握成拳：“……情分？”

繼后眼角余光掃過他的拳頭，不動聲色道：“皇上，您誤解了臣妾的意思，臣妾是說，那都是從前的事了，自從先皇后故去，令嬪深居圓明園，從未見過富察大人。如今成了皇上妃嬪，更是循規蹈矩，處處小心，又有什麼好指摘呢？皇上寬宏大量，像這等小事，從前也不曾放在心上……”

然而人心難測，有時候越不讓放在心上的，越會耿耿於懷。

弘曆忽抬頭，一字一句道：“即日起，再有人議論此事，一律杖斃！”

“皇上……”繼后因這命令而愣住，等他離開，也一直望著他的背影走神。

珍兒走過來：“娘娘，您看這件事……”

“本宮從前可沒見過皇上為了一個女人如此大動干戈，這個魏瓔珞到底用了什麼手段……”繼后冷笑一聲，“看樣子，純貴妃可遇上對手了！”

命令很快下達，卻不見成效，宮人們表面上守口如瓶，背後還是議論紛紛。

“我已打聽過了。”延禧宮裡，明玉憂心忡忡，小半個時辰了，卻連個頭都梳不好，一把牛角梳子捏在掌心，嘎吱嘎吱作響，“近日宮裡流傳你和富察大人的謠言，有說你們在長春宮早已定情的，有說富察大人為了晉升，不惜把心上人獻給皇上的，還有說你們至今糾纏不清的……皇上就是因為這些謠言，才一直沒來延禧宮的。”

是的，弘曆已經一個月沒來延禧宮了。

第一百二十八章 誤會

皇帝的寵愛，直接與各宮的待遇掛鉤。

自弘曆不再踏足延禧宮，宮中的吃穿用度立刻緊張起來，倒不至於吃不上飯，但都是些不合胃口，甚至不大新鮮的菜品，至於每日的小食點心，更是再也沒有了。

再過半個月，宮里居然開始丟東西，魏瓔珞幾天內丟了好幾個耳環玉鐲，明玉為此大發雷霆，對魏瓔珞抱怨道：“這日子真是沒法過了，外頭的人敢給咱們宮臉色看，裡頭的人敢偷宮裡的東西，等我找出這人，非得扒他一層皮！”

只是這些都是小事，抱怨幾句過後，明玉憂心忡忡道：“瓔珞，你說……皇上是不是因為誤信流言，才不來長春宮了？”

“除此之外，還能是什麼原因？”魏瓔珞搖著手裡的美人團扇，搖扇的動作忽然一止，望著不遠處那人。

明玉順著她的目光望去，失聲叫道：“富察大人……”

傅恆竟不知何時摸到了御花園內，摸到了她們左近，歲月磨礪了他的容顏，他身上少了些許貴公子的氣息，帶上了許多沙場驍將的滄桑，與眼前這宮廷格格不入，一邊是歌舞昇平，一邊是長槍帶血。

明玉立刻握住了魏瓔珞的手臂，警惕地望著對方，急急道：“娘娘，咱們出來很久了，快回去吧！”

都說流言止於智者，然而這世上最缺的就是智者。

多得是盲聽盲從之輩，除此之外，還有一干煽風點火之人。明玉生怕旁人瞧見了，讓本就熾烈的流言燒得更旺，恨不得扛起魏瓔珞就跑。

魏瓔珞卻搖搖頭，拒絕了她的好意。

“我走或不走，結果都一樣。”她道，“我不走，人家說我們有私情，我走，人家會說我心虛，你懂了嗎？”

對她抱有惡意的，無論她做什麼，都會對她抱有惡意。

那個在背後散播謠言的，不會因為她的離開，而終止謠言。

“瓔珞。”傅恆已從對面走了過來，深深看著她，“我有話要對你說。”

剛巧，她也有話要對他說，魏瓔珞淡淡一笑：“去那邊說吧。”

她尋了一處涼亭，涼亭依偎著一棵紫藤樹，繁花葳蕤，枝蔓長垂，魏瓔珞在涼亭內坐下，在明玉充滿警告的目光中，傅恆沒有坐，只立在她不遠處，問：“為什麼？”

沒頭沒腦的一問，魏瓔珞卻答了上來：“我不想再做宮女了。”

傅恆沉默半晌，聲色沙啞道：“為什麼不等我回來，我可以——”

“去做你的妾嗎？”魏瓔珞譏誚道，“不，同樣是做妾，我為何不做皇上的妾，至少高人一等，我坐著的時候，你只能站著。”

傅恆定定看她許久，搖搖頭：“瓔珞，你不必說這些話氣我，我知道你是什麼樣的人……”

聽了這話，魏瓔珞還沒說什麼，明玉卻眉毛亂跳，恨不得跳起來打他的嘴，叫他知道什麼話可以說，什麼話不可以說。

似沒料到他會說出這樣的話，魏瓔珞沉默許久，紫藤花在他們身旁飄落，仔細回想，他們從前似乎也常常尋一個涼亭，尋一棵花樹，逗對方生氣，然後又逗對方笑。

涼亭還是那涼亭，花樹還是那花樹，人卻不是那人。

曾經的少爺，曾經的那個倔強小宮女，都被埋葬於記憶裡的落花中。

“……富察傅恆。”魏瓔珞終開了口，“你知不知道，宮裡頭正在流傳你我的謠言。”

傅恆已是外臣，自是不清楚后宮陰私，於是問：“什麼謠言？”

“他們說你我有染。”魏瓔珞淡淡道，“你是立下戰功的重臣，皇上自不會為難你，我卻不同……所以，請你從今天開始，離我遠一點！”

“……如果我說，我辦不到呢？”傅恆低了低頭，忽然抬起頭。

“你！”他向來溫潤如玉，從不咄咄逼人，魏瓔珞實沒料到他會這樣說。

“我沒辦法不看著你，沒辦法不關心你。”戰場真的改變了他許多，他從前絕不會用這樣坦然的目光看著魏瓔珞，絕不會將心裡話這樣坦誠說出來， “在我心裡……你不是皇上的令嬪，只是我的瓔珞。”

你在橋頭看風景，人在橋下看你。

“看。”

不遠處，純貴妃引著弘曆過來，指著前頭四目相接的兩人道：“那不是令嬪嗎？她身旁那位似乎是……”

宮中耳目眾多，魏瓔珞又沒有刻意避著誰，消息自然以最快的速度遞進鐘粹宮，純貴妃又以最快的速度，將弘曆引到了御花園中。

弘曆遠遠看著他兩。

離得遠了，聽不見他們說什麼。

但光是看著他們兩個四目相接的樣子，就覺得心裡膈應得很，歷年吃的醋一股腦兒泛到嗓子眼，酸得他開不了口。

“皇上。”純貴妃看似安撫，實則往他嗓子裡灌酸水，“令嬪從前是長春宮的宮女，自然與富察大人熟識，兩人在開闊的地方說話，身邊又有宮女，自是坦坦蕩蕩的……”

弘曆哪裡聽得進她的解釋，他只信自己看見的：“既然坦坦蕩蕩，何須你出言解釋？”

純貴妃忙低下頭道：“皇上，臣妾是怕您錯怪了令嬪，她畢竟年輕氣盛，不懂宮裡規矩，偶有行差踏錯，也是人之常情……”

行差踏錯？什麼樣的錯，與誰一同犯的錯？

弘曆越聽越生氣，狠狠盯了遠處的魏瓔珞一眼，然後拂袖而去。

延禧宮。

自御花園回來，魏瓔珞便神不守舍，身前一盆梔子花，她澆花的水一路漫出花盆，等她反應過來，地上已經積了一個小水窪。

嘆了口氣，魏瓔珞正要叫明玉過來收拾，忽然房門一開，李玉帶著幾個太監進來。

李玉從來是笑臉迎人，只是這笑也分了幾種。他現下的笑容，實在算不上友善，反而有些滲人。

“李總管，您怎麼來了？”明玉忙迎上去，“可是皇上要來了？”

李玉不答她的話，朝身旁太監們使了個眼色，幾個太監立刻四散開，其中一個來到魏瓔珞面前，彎腰抱起地上那盆梔子花。

魏瓔珞不動聲色地看著，明玉卻沒她那麼沉得住氣，當即驚呼：“你們在幹什麼？”

“令嬪娘娘。”李玉笑瞇瞇道，“皇上說了，永巷那些恭桶的味道太衝，借您的梔子花去熏一熏。”

“這怎麼行？”明玉急道，“這些都是皇上賜給娘娘的名貴花種，怎麼能拿去熏永巷？放下，快放下……”

魏瓔珞拉了拉，示意她不要輕舉妄動。

屋子裡的盆栽很快就被收拾一空，想必載在外頭的也不能倖免，太監們抱著一盆盆花，陸陸續續的離開，李玉走在最後頭，他是個周到人，凡事都會給自己留條退路，於是等其他人出去了，才小聲對魏瓔珞道：“令嬪娘娘，皇上正生您的氣，等這陣心氣過去就好了，奴才這也是奉命行事，請您莫怪。 ”

看似為自己辯解的話，其實透露了一個極其重要的消息。

生氣。

魏瓔珞心頭一動，送完他，吩咐明玉道：“去問問，今天皇上是不是去了御花園。”

“莫非……”明玉的臉頓時一白。

“謊什麼，先打聽打聽清楚。”魏瓔珞道。

明玉急急忙忙出了門，回來時，腳步虛浮，眼神渙散，似丟了三魂七魄，嘴裡一個勁喃喃：“完了，徹底完了……”

隨著一盆盆梔子花浩蕩離去，宮中上下皆得了一個結論——延禧宮，徹底失寵了。

第一百二十九章 小偷

樹倒猢猻散。

離了梔子花，也離了心，延禧宮上下愈發人心渙散，沒幾個人肯好好做事，都在尋著新出路。

彎月如鉤，懸於延禧宮上頭，月光如雪，照亮一個偷偷摸摸的人影。

那人影從偏殿摸出來，懷裡抱著一隻藍布包袱，輕車熟路的往宮外走，卻不料今夜不同昨夜，有一個人守株待兔，已經等他許久。

“站住！”明玉領著兩個壯婦，從柱後轉出身來，“你懷裡藏著什麼？”

撲通！

寢殿內，小太監被推倒在魏瓔珞面前，面色如土，磕頭如搗蒜：“令嬪娘娘，奴才知錯了，要打要罵，聽憑發落，只求主子千萬別把奴才送去慎刑司，奴才一定會沒命的！”

明玉呸了一聲：“吃裡扒外的東西，如今外頭人欺凌延禧宮，你竟也吃裡扒外，娘娘，送他去慎刑司！”

一隻藍布包袱鋪在桌上，裡頭放著今夜被他偷走的東西，分別是香爐，鎮紙，一對鐲子，還有一張絲帕，魏瓔珞挑挑眉，略過其餘幾件值錢物件，單將那帕子撿起來一看，只見柔軟如水的絲帕上，繡著一朵栩栩如生的梔子花，花開六瓣，其色淺黃。

“……小全子。”她將目光轉回小太監身上，淡淡喚他名字，“你偷了本宮的東西，到底要賣去哪裡？”

“這……”

“說！否則立刻送你去慎刑司！”

“是，是！”小全子又不是什麼硬骨頭，被她一恐嚇，立刻服了軟，“宮裡太監們偷盜財物是常事，便是乾清宮養心殿，也少有不夾帶的！只要不被主子們發現，自有渠道送出宮去，在琉璃廠找熟人變賣……很快變現！”

“你能賣，也能買回來嗎？”魏瓔珞卻問了他一個怪問題。

“當然，令嬪想讓小人買什麼？”小全子忙道。

魏瓔珞卻詭異一笑：“先不用，且讓本宮想想，該如何罰你……”

民間將小偷稱為鼠輩，自有其道理，至少小全子的膽兒就跟老鼠差不多，一聽魏瓔珞要罰他，頓時面子裡子什麼都不要了，涕淚橫流道：“主子，主子求您饒了奴才這條狗命，從今後奴才願為您上刀山下火海，絕無半句怨言！”

他賭咒發誓了許久，魏瓔珞才慢慢開口：“本宮可以饒了你，不過要記著你的這句話，永遠別忘了。”

小全子見有活路，哪裡還管其他，大喜過望道：“多謝主子！多謝主子！”

明玉恨鐵不成鋼，人一走，就埋怨道：“娘娘為何放人，處置的這樣輕描淡寫，日後如何管理下頭的人？”

“我留著他還有用。”魏瓔珞把玩著手中的錦帕。

“這種小潑皮能派上什麼用場？難不成還能讓皇上回心轉意不成？”明玉狠狠道，她現在心心念念的都是這件事，愁的頭髮都白了幾根。

“說不准，他真能在這事上幫上忙。”魏瓔珞又一次詭異地笑起來。

小全子不知道魏瓔珞還在惦記他，只道自己隨機應變，逃過一劫。

安全起見，這夜他沒敢再輕舉妄動，安安分分回房睡覺，卻一宿沒合眼，等了幾天，見無風吹草動，才摸進儲秀宮，尋到嘉嬪的侍女蘭兒。

“你是怎麼回事？”蘭兒見他就罵，“怎麼這個時候才來！”

小全子不敢說自己已經被人抓了，遮遮掩掩道：“宮裡失竊的東西多了，上下愈發警覺，不過姐姐放心，你要的東西，我已經拿來了……”

說完，他從袖裡抽出一根簪子，那簪子看似尋常，卻與先前那張帕子有個異曲同工之處——簪頭一朵栩栩如生的梔子花。

蘭兒眼前一亮，正要伸手接過，對方卻將簪子往懷裡一收，笑嘻嘻看著她。

“哼！”蘭兒會意，冷哼一聲，打開腰間香囊，從裡頭取出一隻金錠。

小全子似見了肉骨頭的狗，目光定在上頭，再也移不開，蘭兒再伸手，他飛快將簪子送上去，換來那隻金錠，也不嫌髒，直接放到嘴裡咬了一口，然後抱著它嘿嘿直笑。

蘭兒見不得他這幅狗樣，收好簪子，嫌惡打發道：“你可以走了，出去時小心點，可別叫旁人瞧見了……”

“是是。”小全子拿了錢，就隨口打發道，“我一定小心，不會叫令嬪瞧見。”

“不僅要防著令嬪，還有皇后，純貴妃……”蘭兒把各宮主子一一數過去，沉聲道，“這宮裡頭，到處都是敵人……”

若將弘曆比作一地，各宮妃子便是爭這兵家之地的驍將，手段盡出，智計百出，連同她們身旁的下人，也在暗自角力。

“明玉姑娘，你找我？”

侍衛所，海蘭察匆匆走出。

明玉俏麗於門前，面上略施粉黛，一對柳眉描得細長，勾得海蘭察有些心癢癢，若不是侍衛所裡還有別人在，定要伸手過去，用手指為她描眉。

芙蓉如面柳如眉。明玉朝他嫣然一笑，遞過去一隻紅木食盒，輕聲慢語：“上次麻煩你了，我是來謝謝你的。”

“我可沒幫上什麼忙……”海蘭察笑著接過，揭開蓋子一看，放在最上頭的是一碗東坡肉，肥而不膩，色澤紅亮，下頭還鋪著許多鹽菜，以及些許黃豆。

——這做法，恰恰是他無意間跟她提過的，自己最喜歡的做法。

海蘭察行事向來灑脫，直接捻起一塊放嘴裡，然後舔舔手指頭上的汁水：“好吃，哪個師傅做的？”

“我自己做的。”明玉垂下頭，“你……喜歡嗎？”

舔手指的動作一頓，海蘭察笑道：“……喜歡。”

紅艷豔的東坡肉動人，她的面頰卻更為動人，海蘭察一時忘了其他，只顧盯著她看，直將她的面頰盯得比東坡肉更紅，不好意思的左顧右盼，忽然望著一個方向道：“他們在幹什麼？”

不遠處，一群侍衛忙忙碌碌，手里或搬花瓶或運絲綢，其中一個，懷裡竟抱著一竿子酒旗。

海蘭察順著她的目光看去，不以為意道：“哦，是純貴妃的命令。”

明玉眨眨眼：“她想做什麼？”

此事本該保密，可看著她那好奇的眼，海蘭察忍不住笑道：“算了，你也不是外人，便說給你聽吧……”

他將唇湊到明玉耳邊，與其說是解她的惑，倒不如說是找個藉口親近她，男人的呼吸灌進她的耳裡，明玉睫毛微微顫抖，臉頰愈紅，聽了一半，就伸手推開他道：“我，我還有事，先回去了。”

海蘭察在她背後嘿嘿笑著，笑得她的腳步更快。

直到回了延禧宮，她拍了拍自己的臉，讓自己重新冷靜下來，然後敲開門，對魏瓔珞道：“娘娘，我剛得了一個消息……”

她將從海蘭察處得到的情報說與她聽，魏瓔珞靜靜聽完，點點頭：“我知道了……明玉。”

她回過頭，極認真地看著明玉：“你不需要做這種事。”

明玉一愣。

“情分這種東西，只會越用越少。”魏瓔珞與她年歲相當，但經歷得太多，以至於一副過來人的語氣，“海蘭察是個好男人，我不希望你因為我，用盡你兩之間的情分。”

“我不在乎！”明玉倔強道。

“可我在乎！”魏瓔珞飛快回她。

魏瓔珞從梳妝台前起身，一步步走向明玉，兩個人之間的上下尊卑，兩個人之間的主僕之別，在她一步一步間縮短。

又像在長春宮時一樣，彼此面對面站著，緊緊握住對方的手。

“這個宮裡，求而不得，下場悲慘的人，實在太多了。”魏瓔珞憐愛地看著她，輕輕撫了撫她的臉頰，“你我之間，至少要有一個得到幸福吧。”

明玉垂了垂眸，忽抬頭道：“得到幸福的那個人……為什麼不能是你呢？”

魏瓔珞一愣。

第一百三十章 江南調

為什麼不能是你呢？

魏瓔珞眼中空茫茫一片，良久才嘆：“我曾想一直待在宮裡，待在娘娘身邊……永遠都不走。”

那些長春宮的歲月，零零碎碎，如甘甜的蜜餞，如飄零的楓葉，穿插在記憶的縫隙裡，是最甜的味道，是最美的風景，叫她一輩子都忘不掉。

“娘娘在時，我就伺候娘娘，娘娘不在了，我就伺候小阿哥。”魏瓔珞臉上浮上笑容，那是明玉久未見過的，發自內心的笑容，“等到小阿哥長大成人，我就回娘娘身旁，替她守著陵墓，陪她說話，逗她開心……直至我枯骨成灰。”

“瓔珞……”明玉眼眶發熱。

眼前的女子已不知幸福為何物，因為她的幸福，早已隨著皇后一同埋葬於黃土之下。

“……好了，這個話題就到這裡吧。”魏瓔珞將手一擺，不願再討論這話題，“替我尋個人來……一個能講江南話的。”

紫禁城裡藏龍臥虎，連說大食話的都能找到，更何況只是尋個會說江南話的。

都不需要出延禧宮，明玉直接從院子裡喊來一個掃灑宮女。

那宮女剛入宮不久，官話還沒學利索，一開口，江南口音就溢出來：“奴才”

聽了她的聲音，魏瓔珞暗自點點頭，問她：“識字麼？”

“略識得幾個字。”那宮女回道。

魏瓔珞便給明玉遞了個眼色，明玉走過去，將紙上的字展給她看，那宮女吳儂軟語，一個字一個字的念道：“這位客人，要喝酒嗎？桑落、新豐、菊花、竹葉青， 還有女兒紅，客人要哪一種？”

念完，她小心翼翼看向魏瓔珞。

魏瓔珞躺在椅內，合著雙目，淡淡道：“再念。”

“這位客人，要喝酒嗎？桑落、新豐、菊花、竹葉青， 還有女兒紅，客人要哪一種？”

“再念。”

“這位客人，要喝酒嗎？桑落、新豐、菊花、竹葉青， 還有女兒紅，客人要哪一種？”

“再念。”

“這位客人……”

吳儂軟語迴盪在延禧宮內，起起落落間，半個月就過去了。

這日，陽光明媚，浩浩盪盪一群人，行在宮道上。

“純貴妃。”太后走在最前頭，眼睛上蒙著一條黃綢，略帶好奇道，“你這到底在弄什麼玄虛？”

純貴妃扶著她的手，邊走邊笑：“太后，您聽。”

“賣花啦！一枚銅板兩支！”

“客官，喝茶嗎？上好的碧螺春！”

“姐姐，買匹布吧，剛進的新貨！”

一支竹笛江南調，滿街盡是叫賣聲。

太后一把扯下眼上的黃綢，放眼一望，只見宮道兩邊，仿照江南式樣擺著無數個小攤子，有的賣茶，有的賣點心，有的賣古玩玉器。

每個攤位後都站著個太監或宮女，穿成了尋常攤主的樣子，做著尋常攤主的事，一見人來，就高聲叫賣，乍一眼望去，真以為自己一腳踏錯，從紫禁城踏進了江南市集。

“純貴妃，這是怎麼回事？”太后驚訝的朝純貴妃看去。

純貴妃柔柔一笑：“太后不是嚮往江南景緻嗎，紫禁城裡沒有小橋流水，臣妾便仿照著記憶裡的模樣，讓太監宮女們擺出了宮市，雖然少了楊柳依依，流水潺潺，卻也有酒旗飄飄，行人如織，權當討太后一樂吧！”

太后望著眼前熱鬧的場景，感嘆：“純貴妃，你有心了！”

“純貴妃心思用的很妙，只這畢竟不是真的。”弘曆走在太后另一側，微微一笑道，“朕已經決定，要在萬壽寺前，沿著御河兩岸，為太后專門修建一條蘇州街，到了建成的時候，太后便能親眼見到江南景緻了。”

太后又喜又憂：“皇帝，這樣未免太勞師動眾……”

弘曆：“只要太后開心，朕便心滿意足了。 ”

身後，一眾嬪妃用嫉恨的目光望著純貴妃。

怎能容她獨占鰲頭？繼后忽然一笑：“太后，純貴妃的確聰慧，竟能悄悄準備這樣的驚喜，依臣妾看，既然宮市都擺出來了，便不要光是看著，應當派上大用場！”

太后奇道：“如何派上用場？”

旁邊正好是一個玉器攤子，繼後隨手摘下自己手腕上的玉鐲，彎腰擱在攤上。

“如今金川戰事剛平，大清雖然獲勝，卻也傷亡慘重，很多傷亡將士家屬得到的撫卹十分有限，孤兒弱母無處可依。”繼后緩緩直起腰來，“臣妾建議，從宮中每一位嬪妃做起，人人捐出首飾財物義賣，當然，既是義賣，就不能局限於大臣、宮人，而要把這些攤子都擺出宮門，換來的錢財，用於撫卹傷亡。”

太后本就熱衷於行善，聞此立刻道了句阿彌陀佛，弘曆同樣動容：“皇后，你想得非常周到，的確是個好主意，也不會浪費純貴妃精心準備的宮市。”

被人借花獻佛，純貴妃心中十分不痛快，面上卻笑道：“還是皇后娘娘想得周到，臣妾只想著討太后開心，完全沒想到這麼深的一層。既然如此，臣妾也盡一份心力吧！”

說完，便摘下了耳朵上的寶石墜子，放在了玉器攤上。

眾妃嬪聽到這話，便都摘下頭上、身上的首飾，全都放在了一起。

弘曆負手而立，笑著看著這一幕，忽然目光一頓，凝在不遠處的酒攤上。

千里鶯啼綠映紅，水村山郭酒旗風，一面紅色酒旗迎風而展，旗下放了四口巨大的黑色酒壇，一張木頭酒桌，幾把椅子。

一名沽酒少女正站在酒壇前，手裡一條長長酒勺，勺中美酒流入碗中，叮咚作響。

酒碗前坐著一個老太監，他慢吞吞喝完碗裡的酒，然後從懷裡摸索出兩枚銅板，放在桌上，少女正伸手要收，對面忽然投來一道陰影，抬頭一看，弘曆冷著臉看她：“你怎麼在這兒？”

魏瓔珞布衣荊釵，嫣然一笑，從腰間抽了張帕子出來，乾淨利落地抹了抹桌子，一開口，地道的吳儂軟語：“這位客人，要喝酒嗎？桑落、新豐、菊花、竹葉青， 還有女兒紅，客人要哪一種？”

弘曆上下打量她，宮花看多了，偶爾看見這麼一朵野花，竟覺得十分新奇：“令嬪，你這什麼裝扮？”

“今天沒有令嬪，只有沽酒女，這些可都是江南名酒，難得一嚐呢！”瓔珞一本正經，“您若是不買，我就要賣酒給別人了！桑落20 文一壺、新豐25 文、菊花酒30 文、竹葉青20 文，女兒紅25 文，快來買，快來買啊！”

弘曆來了興致，竟隨她意思，扮成客人模樣，指著一隻壇子道：“這是什麼酒？”

魏瓔珞舀起一勺遞給他：“地道的杜康酒，客官您聞聞。”

弘曆勾了勾嘴角，似一個極難纏的客人，橫挑鼻子豎挑眼：“桑落、竹葉青酒都出自山西，什麼時候跑到蘇州去了？賣酒之前，也不問問市價，誰敢來買你的酒？”

魏瓔珞一怔。

腳步聲在身後響起，弘曆側了側首，見是太后等人朝這邊走哎，略一皺眉，飛快從魏瓔珞手心裡接過酒勺，隨意地嚐一口，然後嘖吧了一下嘴道：“這酒不好，太后，咱們去前面看看吧！”

說完，轉身走向太后，將她們領去了另外一條路。

簡直像胃藏饕餮的酒客，不願意與人分享自己好不容易找到的美酒。

魏瓔珞：“皇上，我的酒勺！您還沒還給我——”

話音未落，弘曆已經解下腰間玉佩，反手遞來：“抵酒錢！”

魏瓔珞一怔，抬手去接，卻不想酒錢是假，調戲是真，弘曆竟輕輕捏了一下她的掌心。

似熱戀中的男女，背著家中長輩，偷偷在對方掌心寫下一個時間，一個地點，然後月上柳梢頭，人約黃昏後。

魏瓔珞慢條斯理的收回手，朝著對方的背影一笑。

是夜，弘曆久違的再臨延禧宮。

李玉的眼珠子從左到右，又從右到左，隨著他的步伐來來去去，卻一直徘徊在宮門外，不曾進到宮門裡。

忽見一行宮女從遠至近，為首是明玉，手裡提著一隻紅木食盒，似乎剛剛去御茶坊替主子拿夜宵歸來，抬頭一見弘曆，忙行了個禮要走，弘歷不說話，李玉卻惱了：“你這什麼規矩，看見皇上來了，還不請你家主子相迎？”

明玉低眉順眼道：“主子說，皇上肯定過門不入，她就不白費力氣了。”

弘曆原有些躊躇於進與不進，如今受她激將，反而臉色一沉，下定決心：“她又自作聰明！”

說完，再不猶豫，抬腳朝寢殿方向走去。

背後，明玉微不可查翹了翹嘴角，耳畔冷不丁響起李玉的聲音，慢條斯理：“你家主子又算計皇上吧？”

明玉忙收斂起臉上那一抹笑，狀似無辜道：“瞧李總管說的，我家主子可是實話實說！”

“裝，你接著裝。”李玉嘖嘖兩聲，“不過我可告訴你，皇上心裡窩著火呢，就算令嬪引來了皇上，也未必是好事！”

明玉一愣，望向寢殿方向，滿目擔憂。

寢宮們一開一關，將太監宮女們關在門外。

“令嬪。”弘曆望著迎面走來的那人，“你這是什麼打扮？”

魏瓔珞朝他款款而來，身上竟仍舊是白天那身沽酒女的衣裳，綠蟻新醅酒的裙色，雲鬢上斜插一根木簪，右手一抬，指頭上勾著一隻小小的白玉酒壺。

“花徑不曾緣客掃，蓬門今始為君開。”魏瓔珞轉動著手指頭，酒壺隨之叮叮咚咚地響，“客官今晚想喝什麼酒。”

弘曆不接她的酒，也不接她的話，似一個走錯店的客人，彷彿下一腳就會離開此地，離她而去。

這也是理所當然之事。

一身民女打扮，最多只能讓他驚艷一瞬，一句江南小調，最多只能將他引來，魏瓔珞心知肚明，兩者作用有限，皆不能讓他回心轉意，想要冰釋前嫌……

——唯看她接下來的表演。

第一百三十一章 贓物

魏瓔珞將白玉酒壺提到自己嘴邊，對著壺嘴灌了一口，在弘曆皺眉之際，忽然身子一扭，聲音又嬌又作：“皇上，嬪妾一心一意待您，您卻看上那隻狐狸精，把嬪妾丟在一邊，嬪妾一時想不開，才會故意針對她！哪怕嬪妾千萬個不好，也是因為愛您呀！”

那副模樣，那副做派，那告狀時的語氣動作，竟與小嘉嬪如出一轍！

弘曆正目瞪口呆，魏瓔珞忽丟了手中酒壺，舉止間也沒了先前的矯揉造作，緩緩踱到花瓶旁，素手摘一朵蘭花，別在面前輕嗅，靜美如閨閣千金。

……儼然是純貴妃的模樣。

“令嬪和富察大人從前便熟識，不過偶然撞見，說上兩句話罷了。”她神色溫柔，竟連聲音也變得與對方三分相似，“就算真有私情，也都是過去的事兒啦，如今令嬪入了宮，往事便成了過眼雲煙。皇上，臣妾相信令嬪，絕不是那種紅杏出牆，不知廉恥的女人。”

“魏瓔珞……”弘曆又驚又疑地看著她，“你到底在幹什麼？”

魏瓔珞將花重新插回到瓶中，然後回到弘曆身旁，隨她一步步走來，她一點一點從純貴妃變成了繼后，恭恭敬敬，端莊賢淑道：“請皇上放心，本宮身為六宮之主，定會嚴查背後傳播謠言之人，還令嬪一個清白。”

弘曆忍不住將她一把拉過來，盯她良久，目光裡半是疑惑半是猜疑。

“你入宮不久，對她們倒是一個比一個熟悉。”他緩緩道，“聽你剛才所言，彷彿親耳聽見她們說了什麼似的。”

他疑心魏瓔珞收買了其他宮的宮人，甚至收買了自己身邊的宮人。

但仔細一想，又覺得不可能。

魏瓔珞若真有這麼手眼通天，那自己壓根撞不見她御花園裡，私會傅恆那一幕，只怕早早就有人給她通風報信，讓她避開自己，也就沒有之後這樣多的事了。

果見魏瓔珞得意一笑，大大方方往他腿上一坐，歪著頭與他說：“也不是什麼大不了的事，畢竟女人最了解女人。”

敵人最了解敵人——弘曆心裡替她補了後頭一句，面上極平靜：“你知道他們背後如何議論你，還敢和富察傅恆在花園相見？”

來了！

魏瓔珞精神一振，曉得今晚的戲肉來了。

他的平靜不過是表面平靜，如果他真能平靜面對這件事，就不會這麼多天避而不見。

偏魏瓔珞又不能主動提這事，一提，他心裡的刺反而要扎的更深，只有千方百計，讓他自己主動提起，方能得一個化解的機會。

“我走或不走，又有什麼區別呢？”魏瓔珞聳聳肩，滿不在乎似的答，“若我掉頭便走，那她們又得說啦，哎呦那個令嬪啊，一見到富察大人轉身便走，真是做賊心虛呢！”

弘曆笑了起來。

倘若她真的滿不在乎，就不會在江南市上出現，就不會穿上這身衣裳，就不會操一口地道的吳儂軟語，對他說什麼：“這位客人，要喝酒嗎？桑落、新豐、菊花、竹葉青， 還有女兒紅，客人要哪一種？”

“皇上，流言惑眾，三人成虎。”果然，她很快收斂起身上的滿不在乎，認真看著他，“嬪妾希望，您能在給我寵愛的同時，多給我一點信任。否則，縱我一身鐵骨，也要被她們的唾沫消磨成渣呀！”

弘曆其實早已氣消了一半。

畢竟，比起她與傅恆的私下見面，他更氣的是她對自己的滿不在乎。

如今見她這樣在乎自己，便心滿意足，如同一頭被人揉著下巴肉的吊睛猛虎，雙眼一瞇，一根手指挑起她的下巴，似笑非笑道：“后宮之中，屬你心眼最多，總是來撩撥朕……”

魏瓔珞也笑了起來，先前的酒壺就擱在他們身旁的矮桌上，她重又將酒壺拿過來，朝他晃了晃，吳儂軟語，巧笑倩兮：“那這位客人，這壺酒你到底喝不喝呀？”

“什麼酒？”弘曆笑問，“桑落、新豐、菊花、竹葉青，還是女兒紅？”

“都不是，這酒的名字……叫做瓔珞。”魏瓔珞對著壺嘴喝了一口，然後吻了過去。

一味名叫瓔珞的酒水，順著她的唇，渡進他的喉嚨，潤了他的心。

芙蓉帳暖，夜至天明。

魏瓔珞重得聖寵的消息傳遍各宮，當中最為惱怒的當屬純貴妃。

“不但皇后來借花獻佛，如今連魏瓔珞也來借我的東風！”純貴妃咬了口指甲，顯然已經知道魏瓔珞扮成酒娘，將弘曆吸引過去的事。

“娘娘息怒，當務之急，還是先做好捐贈一事。”玉壺在一旁勸慰。

“不錯，以色侍人只是一時，名聲才是長遠的事。”純貴妃看了眼不遠處熟睡的六阿哥，目光一柔，“不為本宮，也要為六阿哥積些好名聲，才能一圖以後……”

雖然捐贈財物一事是繼后提出來的，但江南市到底是純貴妃首創的，她很快將這差事攬了過來，辛苦操勞了三個月，終於有了成效。這日雪覆京城，一頂頂油紙傘撐在貴人頭上，從上往下看，如五顏六色盛開的花。

“太后。”純貴妃攙扶著太后，笑道，“這三個月來，各宮捐贈的財物都已到位，不少福晉、命婦聞聽消息，也都慷慨解囊，宮市先在紫禁城內擺一日，參與的便是大臣和宮人，待神武門外籌備好了，宮市便會移出去，對商人百姓開放，到時候募集的錢財，一律捐贈出去。”

太后笑著點頭。

繼后也笑：“太后，純貴妃早早拿出了具體的章程，只待皇上看過便可施行。將來神武門外每月逢四開市，陳列百貨，聽憑交易，內務府庫存舊物不用運去別處，在這兒直接出倉，所得貨款可補貼用度，亦可全部捐贈。”

純貴妃還不忘討太后喜歡，道：“太后有興致的時候，也可去宮市逛逛，全當考鏡商賈之情。當然，這不過是臣妾結合明市的情景，給出的一個設想，若太后覺得哪裡不妥，臣妾立刻改過。”

太后拍拍她的手：“純貴妃，這些想法很好，我非常喜歡，你費心了。”

純貴妃嫣然一笑：“太后您瞧，前頭有個古玩攤，賣宣德年間的銅器，內務府今年新制的琺瑯，一起去瞧瞧吧。”

太后原本笑容滿面，卻在看見古玩攤時凝住了。身旁的劉姑姑上前一看，驚道：“太后，這是壽康宮丟失的東西呀！”

她上前翻撿起來，不一會就翻撿出好多東西：“您瞧，這枚玉扳指，這只青玉如意，還有這支花卉唾壺……不都是從前壽康宮的舊物嗎？好端端的不翼而飛，整個紫禁城都查遍了，就是不見踪影，如今竟然在宮市上出現了！”

“啊呀！”人群中，明玉忽然擠出來，大呼小叫，“主子，這不是您丟失的繡花褡褳嗎？”

宮人們本是看熱鬧，聽她這樣一說，也紛紛上前，結果你一個，我一個，竟也翻出了不少失物。

“什麼宮市，分明是個賊窩啊！”小嘉嬪撇撇嘴，她也在攤子上尋到了一副失竊的東珠墜子，自然不會放過這麼個打擊情敵的機會，“咱們宮裡丟的東西，全都到宮市來出售，這得到的錢還用來貼補宮裡虧空，呵，這算盤打得可真精！”

這麼一口黑鍋扣在頭上，純貴妃汗都出來了，跪在太后面前道：“太后，一定是有人知道宮市開了，特意將這些珠寶混跡其中，藉機出售，臣妾真的不知啊！”

小嘉嬪翻了個白眼：“說得輕巧，宮裡的太監們手腳不干淨，背後有條龐大的利益鏈，如何運送，怎麼避開人的耳目，怎麼銷贓，最後又如何分成，全都是一套一套的，誰知純貴妃是不是收了人家好處，成了其中的一環！”

純貴妃臉色大變，忙為自己分辨道：“太后，臣妾是真的不知情，萬沒想到那些下作的東西敢藉著宮市銷贓，臣妾一定嚴查來源，請太后恕罪！ ”

好好一件善事，如今完全變了味，太后心裡一陣膩味，神色淡淡道：“我倦了，先回宮去吧。”

眾人恭送了太后離開，繼后負手走到純貴妃身旁，嘆道：“純貴妃，你辦事也太不當心了，好端端的宮市竟然混入了贓物，太后明察秋毫，自然知道與你無關，但事情傳揚出去，人人都會說你藉著宮市銷贓，這名聲可真是太難聽了。本宮希望，你好好查一查，到底是怎麼回事！”

好不容易攬來的差事，費了那麼多功夫，甚至還貼進去那麼多錢，豈料卻換來這個結果，純貴妃心裡恨得牙癢癢，面上卻只能應道：“……是。 ”

錦上添花少，落井下石多，這樣好的機會，嬪妃們如何會放過，無論宮裡有沒有丟東西，無論丟的是不是自己宮裡的東西，都紛紛過來指認。

魏瓔珞從來不是個善樁，更不是個能忍氣吞聲的主，她自也湊了過來，對著攤子指指點點：“這個，這個，還有這個，都是我延禧宮的， 我可不像別人財大氣粗，窮得很呢，還是得把這些寶貝拿回去！”

純貴妃目光極冷，有人在陷害她，故意在宮市上埋贓，以抹殺她的功勞。

是誰幹的，純貴妃最懷疑的，就是魏瓔珞！

“魏瓔珞！”純貴妃眼帶怨恨，試探道，“你好本事！”

魏瓔珞眨了眨眼，滴水不漏的回道：“貴妃娘娘在說什麼呀，物歸原主而已，你怎麼這麼生氣？ 難道真如他們所說，貴妃庇護了偷盜的太監？不不不，貴妃娘娘是蘇州才女，錢財如此骯髒，你自然不沾分毫，別人不信你，我信你呀！”

這話聽著耳熟，仔細一想，儼然就是純貴妃先前勸說弘曆的那段——“令嬪和富察大人從前便熟識，不過偶然撞見，說上兩句話罷了。就算真有私情，也都是過去的事兒啦，如今令嬪入了宮，往事便成了過眼雲煙。皇上，臣妾相信令嬪，絕不是那種紅杏出牆，不知廉恥的女人。”

含沙射影，似信不信。

純貴妃盯著她半天，突然笑了：“好！好！來人，幫令嬪把她的東西都搬回去，一件都不准落下！”

浩浩蕩蕩，一件件贓物物歸原主，重又回到了延禧宮。

隨手把玩著一條繡花褡褳，魏瓔珞看著跪在眼前的小太監，似笑非笑道：“小全子，你辦得很好！”

第一百三十二章 破鏡欲重圓

小全子是個慣偷。

贓物如何運出去，運出去之後，又要在何處銷贓，他再清楚不過。

能賣，自然也就能買。

純貴妃絕想不到，宮市上的那些贓物，有一樣算一樣，全是魏瓔珞托小全子從宮外給買回來的。

“奴才不敢居功。”小全子跪在地上賠笑道：“奴才只會跑跑腿，主意都是主子想出來的，真是妙啊，一招移花接木，打得純貴妃措手不及！”

魏瓔珞微微一笑，將手中的繡花褡褳丟給他：“賞你的。”

小全子大喜過望，他若不愛財，也不會做出先前那些事，當即抬手接了，千恩萬謝：“多謝主子恩典！從今以後，奴才上刀山……”

“又是上刀山下油鍋那一套說辭？”明玉癟癟嘴，“你不膩，我們娘娘也聽膩了。”

小全子一愣，正要換一番說辭，結果一抬頭，就見魏瓔珞似笑非笑看著他，別有深意道：“本宮記性很好，你說過一次，本宮永遠都記得，如果以後你說記不得了……本宮也會讓你記起來。”

小全子忽覺背上一涼，將額頭磕在地上，哆哆嗦嗦應道：“是，奴才，奴才不敢忘。”

魏瓔珞揮揮手，讓他下去。

人一走，明玉就再不掩飾，興高采烈道：“瓔珞，晌午你沒瞧見純貴妃的臉色，看到有贓物的瞬間變得煞白，哈，被太后詰問的時候，連一句辯解的話都說不出，可真是解氣！”

魏瓔珞微微一笑，吐出來的每一個字，都暗含殺機：“那遍布紫禁城的流言是誰放出來的？除了小嘉嬪，還有她在推波助瀾，我自然也要讓她好好嚐一嚐，這人前人後被人議論的滋味。”

散播謠言這種事，純貴妃能做，魏瓔珞自然也能做。

況且此事也不算謠言，那麼多雙眼睛看見，那麼多雙耳朵聽見，只需稍稍推波助瀾一下，便能傳得人盡皆知。

“混賬！”

鐘粹宮裡，一張古琴從桌上推下來，弦斷音絕，純貴妃渾身發抖道：“本來精心準備要討太后歡心，如此一來，別說有功，不記過就萬幸了！”

“哇……”六阿哥正在旁邊玩，被她一嚇，忍不住皺著鼻子哭了起來。

玉壺忙讓乳母將六阿哥抱下去，然後上前安慰：“娘娘息怒……”

“息什麼怒！”純貴妃又將一盒棋子推到地上，棋子如雨，打在地上滴滴答答，她的眼淚也滴滴答答，“如今人人都說，太監們私下里用我籌備的宮市來銷贓，說不准裡頭有什麼貓膩，我多年的好名聲，一朝都喪盡了！”

“娘娘莫急。”玉壺忙道，“太后和皇上還是相信您的，只是面子上過不去，等再過一陣子，風頭過去也就好了！”

“魏瓔珞從前就愛橫衝直撞的，去圓明園呆了兩年，開始耍陰招了！”純貴妃冷笑，“一開始是扮作沽酒女，穿一身不成體統的衣裳去勾引皇上，再來就是在江南市裡……仔細想想，要不是明玉那一聲，不會喊來那麼多人。”

純貴妃捂了捂心口，竟是氣得心肝發疼。

除了疼，還有一股揮之不去的惶恐。

“此人留不得了。”純貴妃沉下聲道，“明玉一定將七阿哥的死因告訴了她，絕不能讓她再得寵下去，否則這宮裡……再也沒有本宮與六阿哥的立足之地。”

“娘娘是想……”玉壺若有所覺。

“三日後，就是先皇后的忌日，魏瓔珞一定會去長春宮悼念，想必富察傅恆也會去。”純貴妃忽然轉頭看她，目光詭異，壓低聲音道，“本宮忍不住想，這麼好的機會，這兩人會不會又約在一處見面呢？”

人在家中坐，禍從天上來。

傅恆尚不知一場針對他的陰謀正在醞釀，他正翻箱倒櫃，幾乎將整個書房給翻過來。

“少爺。”青蓮立在門口，手裡端著一盤茶點，驚疑不定地看著他，“您在找什麼？”

“香囊。”傅恆頭也不回，繼續翻動眼前的箱子，“我的香囊呢？”

一隻略顯陳舊的香囊遞到他臉頰邊，青蓮拿著香囊，有些忐忑不安的說，“少爺，您先前換衣服的時候掉下來了，奴才瞧見髒了，便拿去清洗了一下……”

傅恆一把奪過香囊，總是溫文爾雅的面孔，第一次變得這樣冷厲：“以後不要亂碰我的東西！”

他將香囊重新放回衣裡，貼近胸口的位置，珍而重之的模樣，就彷佛剛剛放回去的不是香囊，而是他的心臟。

“……好了。”傅恆轉過頭，對青蓮淡淡道，“你出去吧。”

有些人喜歡將自己的悲傷展示給別人看，也有的人喜歡藏起來獨自悲傷。

傅恆是後一種人。

斥退青蓮之後，他獨自坐在窗戶旁，將香囊摸出來看，一看就是一個時辰，直到身後的書櫃忽然傳來一個響聲，他猛然回頭：“誰？”

那書櫃立刻又不動了。

傅恆長身而起，右手搭在腰間佩劍上，利劍出鞘，一片雪光。

他一步步走向衣櫃，一愣過後，歸劍於鞘，轉頭喊道：“管家！管家！”

門扉開了，管家快步而入：“少爺，您有什麼吩咐。”

傅恆抬手朝前一指，只見書櫃與牆壁的縫隙間，藏著一個小小孩童，正瞪大眼睛看著他們——竟是福康安。

“小少爺怎麼會在這兒？”傅恆問道。

“啊呀，小少爺，可算找著你了！”管家見了他，也是滿目驚訝，“少夫人都快急瘋了，正滿院子找你呢！”

一邊說，他一邊過去抱福康安，豈料福康安仗著自己身體小，一個勁兒往縫隙裡頭躲，就是不肯讓他碰一下。

琢磨著這孩子可能認生，傅恆便吩咐道：“你去告訴乳母，叫她來把孩子帶回去。”

管家：“是。”

管家匆匆走了，屋子裡只留下這父子兩個。

傅恆知道這孩子的底細，可以不恨他，卻也無論如何也喜歡不來他，便如往常一樣，對他視而不見，徑自回書桌旁看書去了，沒一會兒，忽然低頭一看。

——一隻小手扯著他的衣角。

順著那隻小手，傅恆慢慢看向那張略帶期望的小臉。

“你想要什麼？”傅恆問。

這孩子轉頭看了眼桌子，上面是青蓮先前送進來的那盤茶點，豆綠色的糕點色澤鮮豔，如同枝頭新發的嫩葉，捏成一隻隻小團，精緻又可愛。

“想吃自己拿。”傅恆道。

這孩子倒也規矩，得他允許，才伸手去拿，只是桌子太高，他個子又太矮，努力踮起腳尖，卻半天也夠不著上頭的糕點。

傅恆無奈一嘆，伸手將他抱在膝上，拿了一塊綠豆糕餵給他吃。

吃到一半，房門吱呀一聲開了，爾晴匆匆而入，一見這一幕，二話不說衝過來，將吃剩一半的綠豆糕從福康安嘴邊拍落，然後緊緊將這孩子抱在懷裡，怒道：“富察傅恆，你想幹什麼？”

傅恆淡淡道：“你以為我要幹什麼？”

爾晴掃了眼地上那半塊綠豆糕，猜忌之色從她臉上一閃而過。

傅恆原以為自己對她已經夠失望了，沒想到她還能讓自己更失望一點。自嘲一笑道：“我不是你，不會傷害無辜生命，更不會把孩子當做復仇的工具。”

爾晴的面色有些不自然。

以小人之心，度君子之腹。

她剛剛的確起了疑心，懷疑是傅恆悄悄將人抱走，又悄悄在糕點裡下手腳，以剷除福康安這“孽種”。

但傅恆終究是傅恆，他不是別人，更不可能是爾晴這種人。

“喜塔臘爾晴，既然做了母親，就應該負起責任，不要任孩子亂跑。”傅恆起身朝門外走去，他厭惡爾晴，甚至已經到了難以忍受跟對方共處一室的地步。

就彷佛隨著她的呼吸，空氣都會變得渾濁難聞起來。

“爹。”

腳步一頓，傅恒有些不可思議地回過頭。

福康安抱著母親的脖子，眼睛卻筆直看向他，裡面充滿天真與孺慕。

神色複雜地看了他一會，傅恆終是一扭頭，一言不發的離開了。

身後，杜鵑悄悄靠近爾晴，低聲道：“少夫人，您看少爺對小少爺多好呀，您為什麼要這麼緊張？”

爾晴抱著福康安的手僵了僵，自是不可能將真相說出來，只隨口敷衍：“沒什麼。”

“少夫人。”杜鵑苦口婆心地勸，“少爺性子好，家世好，如今又立下戰功，身居高位，不知有多少人羨慕您，怎麼您身在福中不知福，處處和少爺生氣呢？就算有千百種誤會，看在小少爺的份上，也該早早化解了！”

你懂什麼？爾晴心想：正是有這個孩子，我們之間的恩怨才永遠無法化解。

杜鵑不知當中內情，真當這兩口子是因為一點雞毛蒜皮的小事鬧出不痛快，這主子過得不安身，當下人的自也過得如履薄冰，若能讓他們重歸於好，對他們對所有人都好，於是繼續勸起來。

“您可好好想清楚，那些想把妹妹女兒塞進府裡的人還少嗎？”杜鵑舉了好幾個例子，然後頗有些恨鐵不成鋼道，“繼續僵持下去，不就是給別人騰地方？一輩子那麼長，您和少爺就這樣互相怨恨地過嗎？”

爾晴聽了這話，終於猶豫起來。

她心裡有福康安，更有她自己。

千方百計得來的地位，萬般堅信得來的富貴，怎可能拱手讓人？

“以前他一心惦記惦記著魏瓔珞，從不把我放在心裡，如今魏瓔珞已成了令嬪，兩人再無可能，他的餘生注定要跟魏瓔珞之外的女人過的，我何苦與他繼續僵持？”爾晴暗下決心，“就像杜鵑說的，再僵下去，等於把他往別人懷裡推，嘖！我喜塔臘爾晴，可不當這樣的傻子！”

是夜，傅恆回到書齋內。

他久不與爾晴同睡，一直宿在書齋內，故齋中放著一張木床，床上落著一層素白色帳子，樸素的就如同他本人。

他坐在床沿，正彎腰要脫靴子，身後帳中，忽慢悠悠伸出一雙手，環住他的腰。

受此一驚，傅恆一下子跳了起來，一隻腳穿著靴子，另外一隻腳光著，右手搭在腰間佩劍上，沉聲問道：“誰？”

修長手指慢慢撥開帳子，露出爾晴曼妙的身軀來，她身上竟只穿了一件肚兜，白生生的肉露在外頭，垂下一頭青絲，對他嬌媚一笑：“是我。”

傅恆不想問她為何在這裡，從她現下的打扮，她微笑的模樣，他就可以猜測到一二，忍著心下的噁心，他冷冷道：“出去！”

“傅恆！”爾晴賴在床上不肯起來，對他哀戚道，“我知道錯了！”

傅恆懶得聽她解釋，因為從她嘴裡說出來的每一句解釋，最後皆成謊言。

“你不走，我走。”傅恆當機立斷轉過身，重新穿上靴子，往門外走去。

“等等！”爾晴急了，鞋都來不及穿，光著腳丫追過來，雙手死死抱住他的腰，也不管他願不願聽，急匆匆解釋道，“我知道錯了，是我錯了！從前是我想不明白，這三年多來，你在戰場上，我嘴裡怨恨，心裡卻一直等著，盼著！我希望你早日歸來，哪怕明知道你恨透了我！”

傅恆一言不發，一隻手搭在她的手指上，然後一根一根掰開她的手指。

男女之間本就力氣懸殊，更何況傅恆是個武將，爾晴的手指很快就被他掰開，見力氣留不住他，爾晴索性放開手，跑到他面前，試圖用眼淚打動他。

“傅恆，是你先傷了我的心，我才一時想不開，用那事報復了你。”將往事輕描淡寫的揭過，爾晴含淚對他道，“咱們兩個都有錯，也就別再糾結過去，一起想想將來，好嗎？我跟你保證，從今往後，我再也不折騰了，再也不鬧了，我一心做富察家的兒媳，做你的好妻子！”

“好兒媳？好妻子？”傅恆忍不住嘲諷道。

“是！我會操持家務，孝順父母，再不出去應酬，也不向祖父傳遞消息，只要你說，我什麼都肯做！”爾晴就當聽不見他話裡的嘲諷，一個勁的承諾，最後低了低頭，含羞帶怯道，“……我還可以給你生個真正屬於你的兒子，好不好？”

傅恆笑了起來。

爾晴先是一喜，以為對方被自己的花言巧語給說動了，但很快，喜色就一點點從她臉上褪去。

“喜塔臘爾晴。”傅恆笑著問，“你為什麼覺得我會答應你？”

爾晴聞言一愣。

“當你惱火的時候，要把所有人拉入痛苦的深淵，當你感到後悔，又想輕而易舉地彌補。”傅恆仍在笑，“你總是這樣，覺得自己受了委屈，覺得所有的錯都是別人的錯，然後理所應當的報復別人，又理所應當的原諒自己。”

他臉上的笑容讓爾晴有些面紅耳赤。

因為他說得對，她就是這樣一個人。

哪怕她嘴裡說著反省的話，她仍舊不認為自己做錯了，一切都是傅恆的錯，一切都是魏瓔珞的錯，甚至連皇后都有錯，只她一個是可憐無辜，受人欺負……也理應得到最好的補償的。

“也別再說什麼好兒媳，好妻子之類的話了。”傅恆慢慢收斂起笑容，淡淡道，“從你做下那件事起，你就不再是富察傅恆的妻子了。 ”

劍仍在他的鞘中，情已被他斬斷。

爾晴朝他的背影追了兩步，想起自己身上只穿了一件肚兜，怕給下人瞧見，不得不抱著胳膊退了回來，貝齒一咬，滿臉不甘地喃喃：“不，我不管，我會讓你原諒我，你一定會原諒我的！”

第一百三十三章 眷舊

這偌大一個富察府，竟沒他一個落腳之地。

傅恆在屋外轉了轉，不能回書房，又不願回他與爾晴的新房，臨時叫管家安排睡處，又怕驚動了父母，鬧得家宅不安，默默轉悠許久，最後轉進了花園裡。

頭上孤月一輪，傅恆在一張石凳上坐下，呆呆看著夜空出神。

直至一襲披風落在他肩頭。

“少爺。”青蓮不知何時來到他身後，低聲道，“夜深了，小心身體。”

傅恆沒有回頭，他仍望著頭頂孤月，問：“青蓮，你認為我錯了嗎？”

青蓮是個溫柔似水的好姑娘，她不會主動去問，但若是他肯說，她便願意靜立在他身側，側耳傾聽。

“三年過去了。”傅恆嘆道，“她已經成了皇上的女人，可我依舊念念不忘。”

這事本是一樁秘密，但爾晴與他吵得久了，秘密漸漸不再是秘密，總有一兩個心腹知道內情。青蓮不知道自己算不算傅恆的心腹，但先前她險些在爾晴手裡毀容，得傅恆出手才留得一命，也就間接知道了當中內情。

知道他話裡的“她”……乃是今上最為寵愛的令嬪。

“少爺。”青蓮想了想，輕輕道，“您是一個活在過去的人。”

傅恆只是心裡太過痛苦，所以想要找個事後能夠守口如瓶的人傾訴，卻不料對方竟說出這樣一句話，當即回頭望著她，愣道：“活在過去？”

青蓮老老實實說出自己的想法：“奴才沒有見過令嬪娘娘，但她在短短半年就青雲直上，說明是個識時務的人。這樣的人，通常都是聰明人，知道過去不可追憶，只會一直向前看。”

想起魏瓔珞對他的視而不見，想起兩人的擦肩而過，傅恆苦笑道：“你說得對，瓔珞是個永遠只向前看的人。”

見了他臉上的苦笑，青蓮心中一疼，雖然沒見過那位令嬪娘娘，此時此刻，卻不由得對她升出一股怨憤來。世上男人雖多，如少爺這般的卻少，保不齊尋遍山河萬里就這一個，為何要讓這樣一個鍾情不二的男子露出這樣淒楚的笑容？

“這樣的聰明人，往往是無情的，因為過去的一切美好，都會被他們丟棄。”因心中有了成見，說出來的話便不再客氣，青蓮略略一頓，補了一句，“不僅僅是回憶，還有人。”

傅恆的笑容頓時變得更苦：“這樣說來，我是被她丟棄的人嗎？”

“不。”青蓮搖了搖頭：“是少爺您總是執著於過去，自己把自己困在一個叫過去的夢裡，那個夢裡……有您用舊的硯台，有您翻破的兵書，有您一直愛著的女子，舊夢太美，您遲遲不肯醒過來。”

傅恆聞言一愣。

正如青蓮所說，他是一個極為戀舊的人。

在他的小小書齋裡，彷彿一番天地，舊時的衣裳，看舊的兵書，以及缺了一角的硯台，都留在他的天地中，不曾丟棄過。

最後連那個人，也一直放在心裡，久久不肯釋懷。

“如果僅僅是戀舊，其實並不礙事，但少爺對自己的要求又太高，高到幾近苛刻的地步。”話都已經說出口了，青蓮索性竹筒倒豆子一樣，將剩下的心裡話也說了出來，“奴才聽聞，少爺在行軍途中，一路長途跋涉，鞍馬勞頓，可為了商定軍務，條陳上奏，常常徹夜不眠，連皇上都下了聖旨，戌刻後便強行收走您的奏摺，不許您再這樣折騰自己的身體。少爺……您對事，對己都如此苛刻，更何況是對感情？”

傅恆沉默片刻，嘆：“青蓮，我沒有你說得那麼好。”

忙於軍務，奮不顧身，一半是為了國，一半是為了己，那時候他心裡還存了一絲念想，想著要憑藉自己的赫赫軍功，將她從圓明園裡贖出來……

等到功成名就，等他載著滿身榮耀回到紫禁城，才發現一切已成空。

一個是君王之妃，一個是君王之臣，近在咫尺，咫尺天涯。

回到家裡，又是一個那樣的妻子，還有一個那種出身的孩子，此生他還能追求什麼呢？也只能一頭扎進軍務中，以無窮無盡的工作，來麻痺自己，好讓自己能夠短暫的忘記一切，忘記她……

青蓮卻不是這麼想的，聽了傅恆的話，她急切否認：“不，不管別人怎麼說，在青蓮心裡，您就是世上最好的少爺！”

顯是為了安慰傅恆，一不留神，就將自己的心裡話說了出來。

傅恆緩緩轉開了眼，避開了她那灼熱的視線，故作平淡道：“明日便是姐姐的祭辰了，你去替我準備一下吧。”

青蓮還有許多話想要與他說，被他這樣一大段，便如剪刀往情絲上一剪，頓時沉默了下來，良久才低頭道：“是。”

她依依不捨地離開，走到半路，又忍不住回過頭來：“少爺，起風了，早點回去休息吧。”

傅恆沒有應她，甚至連肩上的披風都解了下來，疊放在身旁的石桌上，獨自一人孤坐月下，那素白月光灑在他肩頭髮上，如同白色的雪。

青蓮看得心中一悲，忍不住心想：連這樣一個人都能毫不留情的捨棄，令嬪……你究竟是個什麼樣的人呀？

第二日，長春宮。

荒廢敘舊的長春宮，又忽然變得熱鬧起來。

宮女太監來來去去，將靈堂收拾得乾淨整潔，先皇后的畫像前，傅恆將手中的三根香插進香爐內。

白煙裊裊，飄過畫像。

“姐姐。”傅恆望著畫像中的面孔，心道，“你是不是早料到我會有今日？”

斯人已去，有許多話想要與她說，最後卻只能埋在心裡，永遠說不出口。

傅恆難掩悲色的從正殿出來，冷不丁對面過來一個人，也不知怎麼走路的，直直撞在傅恆身上，手中滿滿一盆祭肉，盡數灑在傅恆身上。

年長宮女惱火道：“你怎麼端的祭肉，竟潑了富察大人一身！”

那莽撞人忙往地上一跪：“奴才罪該萬死，富察大人恕罪！”

傅恆低頭看著自己的衣裳。

一盆祭肉連湯帶水，全灑在自己胸口，如今正不住往下淌，發出一股油膩的氣味，令傅恆忍不住眉頭直皺。

他是要去養心殿的，這樣過去屬於殿前失儀，但看看跪在地上的人……不過是個十二三歲的小太監。

“哎，富察大人，這孩子是剛進宮的，什麼都不懂。”年長宮女作勢要打，“看我怎麼教訓你！”

“算了。”傅恆開口阻止道，“只是個十二三歲的孩子，不必計較了。”

年長宮女這才收住手，有些忐忑地看著他：“富察大人，如今您這一身怎麼去見皇上，不如奴才替您清洗一下，好不好？ ”

傅恆皺眉道：“我急著要去養心殿……”

“您換下衣裳給奴才，只清洗髒污的這一塊，用鐵熨斗熨燙，很快就會好的！”年長宮女急著將功贖罪。

卻不是為自己恕罪，而是為那小太監恕罪。

包括先前要打他，表面上是為傅恆出氣，實則是為傅恆消氣，免得這位皇上面前的寵臣親自下令處置他，那不死也脫層皮。

傅恆看出了這點，也就沒再一味拒絕，反正這身衣裳穿著也難受，索性點了點頭。

年長宮女這才鬆了口氣，一邊請他去偏殿，一邊回頭教訓那小太監：“做事毛毛躁躁的，還敢打翻先皇后的祭品，回頭再收拾你！”

小太監連連認錯，最後小聲道：“翡翠姐姐，讓奴才去熨吧，也好將功折罪。”

翡翠冷哼：“知道錯就好，還不過來！”

兩人手腳麻利，很快就將傅恆脫下的衣裳清洗熨好，再由那小太監雙手捧著，送到了偏殿外，年長宮女原想進去伺候他更衣，卻被傅恆給拒了，衣服遞進去，窸窸窣窣的穿衣聲響起，最後門扉一開，玉人一般的傅恆立在門後。

兩人低眉順眼，立在道路一旁，恭送他離開。

黑色官靴走到小太監面前時，卻停了下來。

“你叫什麼名字？”

小太監心中一跳，忙回道：“回主子的話，奴才小路子。”

“小路子。”傅恆並不是要問他的罪，而是淡淡囑咐道，“打碎先皇后祭品，是要殺頭的罪過，今天發生的事，不要再傳揚出去了。”

小路子實沒料到他會說出這樣一番話，忍不住抬頭看向他。

傅恆的臉是冷的，說出來的話卻是燙的：“在宮裡做事，一定要多加小心，一旦出了事，沒人會把你當成孩子，懂了嗎？”

小路子又忐忑又內疚，吶吶半天才道：“是，謝富察大人。”

囑咐完他，傅恆正要離開，身後卻忽然傳來一個熟悉的聲音：“等等。”

傅恆還以為自己聽錯了，她怎會在此，即便真的在此，又怎會叫住他？

直至一陣香風自他身側飄過，魏瓔珞直接繞到他面前，別有深意地看他一眼，然後對明玉道：“你去門外守著吧。”

嬪妃與外臣居然私下見面，年長宮女早已垂下頭去，也不必他們開口，就拉著小路子離開，明玉充滿警告意味地瞪了他們一眼，示意他們不要節外生枝，然後嘆口氣，守在了門口。

偏殿內，一片寂靜。

好不容易兩人獨處，傅恆心裡頭有一堆話想要與她說，臨到開口，卻突然啞了嗓子。

最後是魏瓔珞先開的口，她問：“為何還不離開京城？”

傅恆又不是文臣，他一個武將，功名更多是馬上來取，久留京城，對他而言並沒什麼好處，倒不如早早回去兵營，經營他的權利與勢力。

只是她一副冷冰冰的模樣，不解內情的人看來，倒像是在嫌棄傅恆，一心想要逼他走。

“瓔珞。”傅恆嘆了口氣，“我回去以後，翻來覆去想了很久，覺得你入宮……另有目的。”

魏瓔珞一愣，好笑道：“目的？你覺得我有什麼目的？”

傅恆不答，只緩緩別過臉。

魏瓔珞順著他的目光看去，只見雪白牆壁上，掛著一副栩栩如生的畫像，那是……皇后的遺相。

魏瓔珞心中猛然一跳，面上故作鎮定：“傅恆，你不要胡思亂想，我是在圓明園呆夠了，不想再做低人一等的宮女，更不願一生為奴為婢！”

傅恆卻似沒聽見她的話，他盯著遺像，喃喃自語似地：“兩個可能。第一，姐姐的死有蹊蹺……”

“先皇后是自盡的！”不等他說完，魏瓔珞就大聲打斷，“與旁人無關！”

所以你不要去查！不要摻和進來！不要冒生命危險！

“第二……”傅恆緩緩轉過頭來，哀戚地看著她，“你恨我。”

第一百三十四章 幽會

恨？

魏瓔珞迅速別過臉去，像避開他，又像避開自己的感情：“我沒有！”

“我許諾要娶你為妻，最後卻娶了喜塔臘氏。”傅恆苦澀道，“依你的個性，一生都不會原諒我。”

“……傅恆，你真是太自以為是了。”魏瓔珞似終於整好了自己的情緒，緩緩轉過臉來，面上波瀾不驚，淡淡道，“有愛才有恨，我已經不愛你了，自然也就不恨你了。”

比起被她這樣平淡的應對，傅恆倒寧願被她破口大罵一頓。

“……你永遠都不會原諒我了吧？”他像是在詢問，又像是在陳訴自己的結果，笑容苦澀，“這……我真是咎由自取。”

恨自己當年太年輕，輕易就信了爾晴的話，恨自己當年太猶豫，明明可以當場問她的話，偏要等到從戰場上回來再說。

一步錯，步步錯，直至最後，兩人分道揚鑣，走向了不同的方向，這兩條道路，只怕此生再無交叉的機會。

這份感情沉甸甸地壓在魏瓔珞肩頭，她有些喘不過氣了。

被這樣一個舉世無雙的男子無怨無悔的戀著，換了世上任何一個女人，都只會滿心歡喜，而魏瓔珞卻覺得苦悶煩躁。

有些話，錯過就不要再說，有些人，錯過了就不要再見，否則只會徒增煩惱。魏瓔珞深吸一口氣：“富察傅恆，你不屬於紫禁城，這裡滿是陷阱算計，你屬於戰場，可以建功立業，一展平生抱負，走吧，你立刻就走！”

這后宮，究竟是女人的戰場，他一個外臣，即便知道了真相，恐也不是那群女人的對手。

皇后的仇，終究得她來報！

“可是，瓔珞……”傅恆望著她，“我不放心你。”

“夠了！”魏瓔珞厲聲打斷他。

“我留下來，至少能看見你。”傅恆溫柔道，“在你遇到危險的時候，能夠為你做點什麼。”

有些情，錯過了依舊難忘，有些事，錯過了一直後悔。傅恆一直後悔，自己當初不該就那樣不聲不響的離開，如果他再關心她一些，或許她就不會孤身入宮，抱著不可告人的目的成為弘曆的妃子……

他們二人……也就不會有如今這樣遺憾的結局。

“富察傅恆！”魏瓔珞忍不住連名帶姓的喊他，“我再說一遍，夠了！”

她更加下定決心，決不能讓他知道真相，更不能讓他知道自己成妃的目的，否則他現在就已經這般情難自禁，知道真相過後……

好在傅恆自制力極強，縱深情似海，但到底不會越雷池半步，仍舊與她保持君君臣臣的距離，只有目光溫柔如舊，對她道：“不論你到底想幹什麼，我只想告訴你一句話，姐姐真心希望你幸福。”

魏瓔珞一愣。

“放你自由，讓你幸福，是姐姐臨終前唯一的心願。”傅恆又看了眼牆上遺像，“你要時刻記住這一點，不要為了任何人犧牲，為了你自己，一定要過得快樂！遇到任何困難，不要總想著自己一個人抗，告訴我，無論我身處何地，一定過來幫你……”

話音未落，忽聞哐當一聲，房門猛地被人推開了。

明玉臉色蒼白的立在門口，想要進來，卻被兩個太監給攔住。

下令的人是弘曆，他立在門前，陰沉沉地看著屋內二人。

“皇上，你瞧這二人。”隨他一同來悼念的是小嘉嬪，她目光輕蔑地掃來，“從前在長春宮的時候便黏黏糊糊，如今令嬪當了妃子，竟然還不死心，又攪合到一塊兒了！”

“嘉嬪娘娘，請您不要胡言。”明玉從兩名太監手中掙出來，“今日是先皇后的忌日，令嬪曾服侍過先皇后，這是偶然撞上了！”

“世上哪兒有這麼多偶然，還不是早有預謀。”小嘉嬪嗤了一聲，對弘曆添油加醋道，“皇上，今天是先皇后的忌日，這兩個人卻選在這個地方幽會，非但恬不知恥，更是大不敬！”

“幽會？”魏瓔珞望向她，“你是親眼瞧見我們親親我我了嗎，只是說兩句話，就成了幽會？整個長春宮數十宮女太監，全是死人嗎？”

她說的在理，就算要幽會，也不會選在這麼一個人多眼雜的地方，但小嘉嬪根本不跟她講道理，只嘻嘻一笑道：“你們就是算準了皇上心軟，會相信這種鬼話，才選在這種時間地點！皇上，他們二人早有私情，今日都被捉個正著了，竟然還砌詞狡辯，您可千萬別相信！”

弘曆盯著瓔珞：“令嬪，除了偶然，你還有什麼好解釋的？”

“皇上！”傅恆沒料到會出這樣的意外，忙替她解釋道，“今日是姐姐的忌日，我特意來祭奠，因意外耽擱了時間，才會和令嬪娘娘撞上，雖說了兩句話，也不過都和先皇后有關……”

“朕沒問你！”弘曆厲聲打斷他，“朕在問她！魏瓔珞，給朕一個解釋！”

見他氣勢洶洶走來，似要對魏瓔珞動手，傅恆一急，竟忘了自己的身份，擋在了面前，這更惹惱了弘曆，想也不想一掌推去，傅恆後退幾步，叮噹一聲，一根簪子從他腰間墜落。

不等他反應過來，小嘉嬪已經飛身而來，撿起簪子，大呼小叫道：“哎呀，這不是令嬪的簪子嗎？”

那是一根純金打造的簪子，簪頭一朵梔子花，花開六瓣，層層疊疊，是弘曆見她鍾愛此花，特地讓宮造處打造的，紅藍白紫，一共四枝，盡數送入延禧宮中，別無分號。

“還說是誤會。”小嘉嬪略顯得意，“連定情信物都有了，這才叫人贓並獲，捉姦拿雙！”

弘曆握緊那根簪子，慢慢抬眼盯向魏瓔珞，冷冷道：“魏瓔珞，這就是你給朕的回答？”

明玉驚駭道：“皇上，這簪子是娘娘丟失之物，是有人故意誣陷，這是誣陷！”

傅恆這時也反應過來，自己怕是陷入了一場陰謀算計之中，以自己的身手，不可能毫無察覺的任人放一根簪子在身上，只可能是……

“是那個小太監！”傅恆猛然回過神來，對弘曆道，“剛才有一名太監端了祭品過來，撞了我一身，所以我脫下衣服更換，會給人可乘之機！皇上，還請將那個名叫小路子的太監喚來，一審便知！”

卻不用人叫，一個瘦小身影飛快從人群中鑽了出來，撲通一聲，跪在地上，對弘曆磕頭如搗蒜：“皇上，奴才就是小路子，可奴才從沒見過什麼簪子！”

“你——”傅恆險些將劍抽出來，暗恨自己心軟，結果不但害了自己，還害了魏瓔珞。

弘曆臉色越來越陰沉，眼看便要大發雷霆。魏瓔珞忽然朝嘉嬪哈哈大笑起來：“嘉嬪，你這戲演得太拙劣，我都看不下去了……小全子，跪下！”

小全子一臉茫然，不知她為何會突然叫到自己，眾目睽睽之下，只道過來跪下。

“說吧，是誰指使你偷那件東西的。”魏瓔珞淡淡道，“你若是不說……我便將你交給純貴妃。”

眾人覺得奇怪，若要處置犯錯的宮人，為何不是交到慎刑司，亦或者是交給皇后也成啊，交給純貴妃是個什麼道理？

只有小全子一個哆嗦，驚駭地看著她，心想：她都知道了。

魏瓔珞冷冷看著他，她當然知道了，打從一開始，她就知道小全子多半是被人給收買了，否則他什麼不好偷，偏偏要偷個手帕，帕子這東西賣不了幾個錢，卻適合用來陷害人。

所以她從來沒有信任過小全子，之所以留下他，是因為他還有用處。

——這個用處就是今天！今時！今刻！

“你想清楚，純貴妃不是我。”魏瓔珞盯著小全子，意有所指道，“她一定……會好好懲罰你的。”

讓純貴妃知道是你買回贓物，放在她的江南市上出售，她會讓你求生不得，求死不能！

小全子聽出了她話裡的意思，臉色一下子蒼白的像個死人。直到此刻，他才知道魏瓔珞為何不追究他偷竊之罪，先前還暗暗竊喜，甚至以為對方軟弱好欺，如今才知是個連環計。

一咬牙，比起同時得罪純貴妃跟魏瓔珞，他寧可得罪小嘉嬪，當即大聲道：“是嘉嬪！一切都是嘉嬪指使的，她要奴才去盜令嬪娘娘的簪子，奴才雖偷了簪子，但從沒想過要用簪子來污衊令嬪娘娘，皇上饒命，令嬪饒命！”

小嘉嬪大驚失色，完全沒料到這狗奴才竟這樣簡簡單單就反了水，忙喊道：“胡說，你這是血口噴人！皇上，這小太監是延禧宮的人，他當然會幫著令嬪說話啊！”

現在不扳倒嘉嬪，日後必被她報復，小全子索性一不做二不休：“嘉嬪送給奴才的金子，全藏在奴才床下，經手人是她的大宮女蘭兒，若皇上不信，只要嚴刑審問，一定全招了！”

蘭兒是小嘉嬪從家裡帶來的舊人，小門小戶出身，天生膽子就小，都不用嚴刑逼問，被眼前這場面一嚇，竟撲通一聲跪了下來。

——無異於自行招認。

千般算計萬般算計，沒想到居然敗在這麼一個膽小鬼身上，小嘉嬪惱怒不已，反手就是一個巴掌，但緊接著，弘曆也給了她一個巴掌。

弘曆冷冷看著她：“從即日起，嘉嬪幽居儲秀宮，非朕命令，不得擅離！”

“皇上，不要啊！嬪妾知錯了，嬪妾知道錯了，不要關著嬪妾，求您不要！”小嘉嬪連滾帶爬地抱住弘曆的靴子，苦苦哀求，弘曆卻不理，一腳踢開她走了。

看著他離去的背影，又低頭看看哭啼不止的小嘉嬪，最後看向淡定笑著的魏瓔珞，傅恆忽然之間全明白了。

——魏瓔珞今天之所以要留他下來說話，只怕……是故意漏個破綻給小嘉嬪，好讓她一腳踩進這陷阱。

“魏瓔珞！”小嘉嬪此刻也反應過來，她披頭散髮的轉過臉來，“你害我！”

魏瓔珞呵了一聲：“究竟是你害我，還是我害你？”

若無害人心，就不會踏進這個陷阱。

歸根究底，魏瓔珞之前壓根不知道指使小全子的人是誰，也不知道今天會踏進陷阱裡的人是誰——直至小嘉嬪彎腰撿起那根簪子，開始對她栽贓陷害。

一句話——自作孽，不可活！

“呵，你以為自己贏了嗎？”小嘉嬪惡狠狠對她笑道，“我告訴你，皇上是厭我，可他也沒原諒你！你們幽會是事實，他再也不會見你了！令嬪，我完了，你也討不了好！”

第一百三十五章 不求回報

小嘉嬪竟一語成讖，自忌日後，弘曆不再踏足延禧宮，甚至不許旁人在他面前提起魏瓔珞的名字。

明玉心裡著急，特地帶著厚禮去找了李玉，來來回回好幾次，李玉終於漏了一點口風：“皇上還在生氣呢。”

“李總管！”明玉急道，“明明是小嘉嬪陷害令嬪，怎麼皇上還在生氣？”

“陷害是真，從前富察大人求娶魏瓔珞也是真呀！”李玉笑瞇瞇道。

明玉吶吶半天：“可，可那都是過去的事了，皇上納令嬪之前，不是也都知道嗎？”

“知道是知道，親眼瞧見那兩人站起一塊兒，又是另一回事兒了。”李玉一邊說，一邊抖了抖手裡的衣裳，意有所指道，“哎，多好的料子，多好的手工，但皇上穿過一次，就不想再穿了，只好收起來嘍。”

連衣裳都只穿一次就換，更何況是女人。

明玉心事重重的回到延禧宮，一路行來，只覺得滿目蒼涼，院子裡沒人，耳房裡沒人，茶水間裡沒人，最後進了內殿，見魏瓔珞喝口茶都得自己倒，氣得衝了過來，一邊為她倒茶，一邊大叫道：“人呢？都死到哪裡去了？”

“明玉姑娘。”好不容易出來一個人，卻是那個偷兒小全子，只見他一瘸一拐地走過來，“那些人都被內務府差走了。有說鐘粹宮要人修房頂的，有說承乾宮要清理內院的，還有御花園灑掃也缺人……”

明玉越聽越火：“內務府各處都有人幹活，怎麼差遣起延禧宮的人了！”

“明玉姑娘，您還不明白嗎？”小全子嘆了口氣，“主子受皇上冷眼，延禧宮沒了指望，大家還不各謀出路？”

明玉聞言一呆，身旁，魏瓔珞忽然問他：“你怎麼不走？”

患難見真情，她與明玉倒是有真情在，這個偷兒又是怎麼回事？

小全子撲通一聲跪她面前：“奴才背叛了您，得罪了純貴妃，又出賣了小嘉嬪，這樣一個人，到哪兒都沒有活路。所以，就算主子住冷宮，奴才也要奉陪到底。 ”

魏瓔珞突然笑了：“你這個奴才，竟說得如此直白，真是有膽識！”

小全子：“主子誇獎，奴才愧不敢受。”

明玉卻看不得他：“就算全宮奴才死絕了，主子也不會用你這種吃裡扒外的東西，你自己收拾東西，馬上滾！”

小全子仍乖順的跪在地上，頭也不抬道：“主子，奴才是辦錯了事，但紫禁城就是紫禁城，捧高踩低、背叛傾軋是常事，經此一事，奴才小辮子都握在主子手上，再也不能背叛了。所以，主子要用了奴才，就是找了一條忠心耿耿的狗啊！奴才願意為您看家護院，誓死效忠！”

魏瓔珞嘆息：“可惜我這道門，已經不需要狗看著了。”

小全子忽笑了，竟比她還有信心：“主子，皇上只是一時想岔了，將來想明白了，主子還有東山再起的機會，千萬不要氣餒啊！”

“純貴妃娘娘駕到！”

魏瓔珞忙一抬手，止了兩人的話頭，然後起身相迎：“嬪妾給純貴妃請安。”

人逢喜事精神爽，今日的純貴妃，看起來神采奕奕，容光煥發。

——顯而易見，她將自己的快樂，建立在了魏瓔珞的痛苦之上。

隨便尋了一張椅子坐下，與魏瓔珞閒話家常幾句之後，純貴妃便圖窮匕見，她轉頭看了玉壺一眼，玉壺會意，捧上來一盤針線與綢緞。

魏瓔珞不解其意，抬頭看向純貴妃。

“人人都說令嬪是繡女出身，繡品惟妙惟肖，巧奪天工。”純貴妃笑道，“前些日子，本宮特意尋了一幅你的繡作送去壽康宮，太后十分歡喜，囑你為她繡一幅觀音大士像。”

魏瓔珞再不堪，也是一宮之主，純貴妃竟將她當成一個繡女，一個下人使喚。

“純貴妃。”明玉當即為魏瓔珞抱不平，又不好直接拒絕，便另尋藉口道，“我家主子從前手受過傷，只能做些粗淺的活兒，觀音大士這樣精緻的繡像… …”

這也不算藉口。

魏瓔珞一生坎坷，幾乎都寫在她的手上。有鐵水燙出來的傷口，有雪地裡凍出來的凍瘡，有日夜不停洗刷馬桶留下來的舊創，林林總總，各種傷疤，就算用最好的藥膏也去不掉，已經似樹木的年輪似的，成了她生命的一部分，成了她手的一部分。

純貴妃卻不管那麼許多，只淡淡道：“本宮已在太后面前舉薦，難道現在要去告訴太后，你不行嗎？”

明玉還要開口推辭，魏瓔珞卻一個眼神止了她的話，然後對純貴妃笑道：“純貴妃，這幅繡像多久獻給太后？”

純貴妃笑瞇瞇道：“不長不短，一個月。”

明玉：“你——”

一個月？一個月能繡出張帕子就不錯了，還想繡個觀音像，純貴妃這純粹是在為難人！

魏瓔珞卻笑容如初：“貴妃娘娘放心，嬪妾必定竭盡所能。”

送走純貴妃，明玉將門一關，咬牙切齒道：“她分明是來落井下石的，你怎能輕易答應呢？”

“純貴妃已經挑明，繡像是為太后而作，若我公然拒絕，便是對太后大不敬，她正等著抓我的把柄。”魏瓔珞拿起桌上的針線，臉色凝重道，“去，把蠟燭都拿過來。”

夜裡，延禧宮中亮起一簇燭火。

宮中物資短缺，連最尋常的蠟燭都要省著用，故而魏瓔珞故意將燈芯撥暗了些，這樣就能讓蠟燭燒得更久一些。

在這樣黯淡的燭火下刺繡，在所難免的……會刺傷手指頭。

“嘖！”魏瓔珞皺了皺眉頭，將受傷的手指放進嘴裡吮了一下，等到手指頭不再流血，就繼續落針刺繡。

她不睡，明玉自然也不肯睡，陪在旁邊，哪怕雙手不停搓著胳膊，依然覺得冷，於是打開炭盆，想要將炭火撥旺一些，卻發現裡頭的炭火早就沒了。

明玉心中一酸，左顧右盼了片刻，從床上抱來一床被褥，嚴嚴實實地蓋在魏瓔珞肩上，然後將自己當成炭盆，緊緊偎在她身旁，為她取暖。

“你這樣，我都刺不了繡啦。”魏瓔珞笑著，卻也沒有推開她。

明玉本想一直陪她到天亮，但漸漸的，眼皮子越來越沉，不知不覺間，就靠在她肩上睡過去了，夢中溫暖如春，她猛一睜眼，卻發現並不是夢，屋子裡是真的溫暖如春。

“噓。”小全子蹲在地上，豎起一根手指頭，“小聲點，主子剛睡著。”

魏瓔珞累得可慘，窗外已經隱隱透出一絲曙光，她才合上眼，抱著繡像躺在了床上，似乎要一睜眼就繼續手中的繡活。

明玉極心疼的為她蓋好被子，目光一轉，落到小全子腳下的炭盆上，明亮的炭火在炭盆內不停舔吐，卻無一絲刺鼻煙味，顯是上好的無菸炭，她不由得又驚又喜，壓低聲音道：“小全子，你很好！”

小全子只是對她笑笑，並不多言。

若只是一盆炭火，明玉還不會起疑心，只當他在內務處有人，那人也肯給延禧宮一個面子，不給其他，好歹給點炭火過冬。

但很快，明玉就覺得不對。

用膳的時候，小全子送來熱鍋子，對現在的延禧宮而言，能在大冬天吃上一口熱飯熱菜不容易，但揭開鍋蓋，卻見裡頭有葷有素，不但有燒得入味的東坡肉，還有冬天難見的白菜，不僅明玉，連魏瓔珞都覺得有些吃驚，問他：“小全子，你哪兒弄來這樣好的菜？”

小全子一口咬定：“內務府領的。”

甚至到了夜裡，魏瓔珞繡像繡到一半，忍不住摀嘴咳嗽了兩聲，他竟變戲法似的，從懷裡掏出一盒上好枇杷膏，遞給了魏瓔珞。

魏瓔珞若有所思，明玉卻沒她那樣的城府，第二天就將小全子喊到一處，質問道：“你哪兒來的枇杷膏？”

小全子一臉無辜：“內務府領的。”

又是內務府？明玉冷笑一聲：“你撒謊！我一早去領，就被內務府各種搪塞，我都領不到，更何況是你？”

小全子啞口無言。

“還有那盆炭火。”明玉咄咄逼人道，“我事後去倒的時候，發現裡頭還加了松柏香，只是主子專心刺繡，一時沒有留意，小全子……這東西也是內務府給的？你再不說實話，我就去告訴主子！”

小全子忙拉住她：“不不不，不要去！這是索倫侍衛給的！”

明玉心裡原有諸多猜忌，甚至懷疑過是皇上，卻沒想到，最後從他嘴裡說出來的，竟是這個人的名字……

“怎會是他呢？”明玉忍不住喃喃自語。

對他，其實心中有愧。

兩人之間有私情，海蘭察是情，她卻是私。

先前就利用這份感情，從他嘴裡套取了純貴妃要開江南市的消息，然後交到魏瓔珞手上，策劃出了後頭的一切。

事情辦得極為順利，魏瓔珞卻半勸半囑她：“以後別再做這樣的事了，免得耗盡了你兩之間的情分。”

“明玉姐姐？”小全子的聲音打斷了她的思緒，明玉回過神來，神色複雜地看著他，道：“我知道了，你先進去伺候一會主子吧，記得別讓她太過操勞，就算不能按時休息，至少要按時吃飯。”

“知道了。”小全子問，“若是主子待會問你去哪了，我該怎麼回她？”

“我……”明玉猶豫一下，回道，“就說我去內務府領東西了。”

內務府自然是領不到任何東西的。

她與小全子一樣，最後都去了侍衛所。

人都來了，卻突然又沒膽子進去，明玉靠在大門口，一口一口呼出白氣，與眼前的白雪消融在一起。

也不知過了多久，身後忽然傳來一聲；“……明玉？”

她回過頭，見海蘭察大步流星朝她走來，解下身上的大氅裹住她：“來了，怎麼不進去？”

海蘭察又高又大，他的大氅裹在明玉身上，下擺直拖到地上，那件大氅還沾染了他身上的體溫，猶如春風一樣，暖化了明玉凍僵的身軀。

“……如今延禧宮是個什麼處境，你又不是不知道。”明玉低低道，“我和你見面，最好別叫人看見。”

海蘭察一愣，繼而揉了揉她的秀髮：“傻瓜，我會擔心這個？進來，別凍壞了。”

他親手將門打開，明玉卻不肯進去，只是抓緊了身上的大氅，立在原地道：“我就不進去了，我今天過來……是想來謝謝你。”

“謝我什麼？”海蘭察一楞。

“放了松柏香的新炭，火鍋子，還有枇杷膏跟小全子……”明玉雙眼脈脈地看著他，“謝謝你……”

海蘭察沉默半晌，忽然一笑：“哦，原來你說的是這種事啊，我說過要幫你，自然要做到！”

“我……”明玉眼中含淚，怕他看見了，忙低下頭去，“我真不知道該怎麼謝你才好……”

他對她如此真心實意，說過的每一句話都算數，她卻對他暗懷心機，兩句話裡藏一句謊言……

海蘭察將手伸過來，慢慢替她系好脖子上的大氅帶子，溫聲道：“天氣冷，快回去吧。”

明玉點了點頭，回頭的時候，沒忍住，眼淚淌了下來。

風雪呼嘯，一點一點將她的背影抹消，海蘭察環抱雙臂，靠在柱上，忽然道：“出來吧。”

另一根柱後，傅恆緩緩轉出。

“炭火是我送的，卻沒放什麼松柏香。至於什麼火鍋子，枇杷膏跟小全子，我統統不知道。”海蘭察轉頭看他，“你呢？你知道嗎？”

傅恆沉默不語。

“說吧。”海蘭察走過去，“你為她做了這麼多，為什麼不讓她知道？”

傅恆終於開口，他淡淡一笑：“沒這個必要。”

我對她的好，不該成為她的負擔，我對她的愛，也只是我一個人的事，不求回報。

第一百三十六章 願如初

一個月後，練武場。

因要暗中照顧魏瓔珞，所以傅恆時不時要往宮裡走一趟。

自是不能往后宮跑，他每一次都是來練武場，藉口一樣——來與好友海蘭察切磋。

當！

當！

當！

劍與劍交擊在一起，傅恆與海蘭察都穿得單薄，卻有細密的汗水揮灑而出，雄渾之姿，昂揚戰意，如兩頭野性未馴的雄獅。

海蘭察武藝高強，但到底是傅恆更勝一籌。

卻聽鏗鏘一聲，海蘭察手中的長劍竟被擊飛出去。

“皇上小心！”

海蘭察與傅恆都吃了一驚，回頭一看，不好！那劍竟筆直朝著弘曆的方向去了。

卻不等侍衛來救，弘曆已經敏捷的一揚手，接住了劍柄。

步伐被劍帶著後退了幾步，重新穩住之後，弘曆隨手舞了個劍花，眼睛冷冷看向場中二人。

傅恆與海蘭察同時跪下：“奴才驚擾聖駕，罪該萬死！”

弘曆提這劍，一步步走來，最後立在傅恆面前，冷冷道：“傅恆，朕也很多年沒有見識過你的劍法了，不如讓朕試試看，你究竟進步幾何！ ”

語罷，一道寒光斬下。

傅恆不敢接，甚至不敢躲，於是胳膊生生受了一劍。

弘曆抽回劍，冷聲道：“若你不戰而退，就以欺君論處！”

傅恆無奈，只得提劍相迎。

雙刃交鋒，一面倒映著弘曆的面孔，隨意道：“從前訥親在的時候，總是獨自覲見議事，等你入了軍機處，卻要所有的軍機大臣一同面聖，傅恆，你是不是太小心了？”

另一面倒映著傅恆的面孔，他道：“皇上，奴才從前辦錯了一件事，以至一步錯、步步錯，實在追悔莫及，私事如此，公事更如此。如今謹慎小心，是對國事負責。”

弘曆：“你說的是——算了！”

他攜怒氣而來，到此忽然怒氣一消，招式裡就透出一股意興闌珊，忽丟下劍道：“朕乏了，李玉，回宮。”

他剛朝門外邁出一步，便聽傅恆在他身後道：“皇上為何不問錯在何處？若當年您允了奴才請婚，如今的令嬪，該是富察傅恆的妻子！”

弘曆猛地撿起地上長劍，回身指著他：“富察傅恆，你放肆！”

傅恆毫不畏懼：“奴才是傾慕過魏瓔珞，或許對皇上而言這是一種褻瀆，但她從未應過要嫁給奴才，所有的一切，都是奴才一廂情願！”

弘曆：“夠了，朕不願聽！”

傅恆：“往事不可追憶，皇上素來心胸廣闊，博爾濟吉特氏入宮前曾寡居，一入宮便封了多貴人，皇上甚至不介意她嫁過人，為什麼換了魏瓔珞，皇上便耿耿於懷？”

弘曆陰沉地：“傅恆，你真以為朕不會殺你！”

傅恆：“因為這個女人是魏瓔珞，您不願回憶她的過去，因為您不曾參與、不曾了解！現在皇上越生氣，越冷落令嬪，越證明您心存妒忌，不知所措！”

弘曆：“富察傅恆，朕當初阻止你，只因為……”

傅恆：“因為皇上認定魏瓔珞貪慕虛榮，攀附權貴嗎？可您心裡很清楚，她要真是這樣的人，早已藉由皇上上位了！可您還是一口咬定，為什麼？”

弘曆諷刺地一笑：“你懷疑，朕故意拆散你們？傅恆，你可真是發了瘋，連這樣荒謬的話都說得出！”

傅恆：“奴才不敢斗膽揣測聖意，您的心意如何，只有您自己心裡最清楚。”

弘曆一怔。

皇后的那句話猛然在他耳邊響起：皇上，您執意破壞這樁婚事，真的沒有私心嗎？也許，皇上是看中了魏瓔珞，想要據為己有！

眼前，一張與皇后極為相似的面孔看著他，平靜道：“皇上，您既然得到了她，就該好好珍惜，否則，奴才只會更加後悔，為何當初沒有堅持到底！”

花開兩頭，各表一枝。

就在這兩人劍拔弩張之際，宮中甬道內，明玉與魏瓔珞一前一後的走著，明玉懷中一大捧綢緞，邊走邊叨：“繡完了觀音像還不夠，如今還讓你繡佛經，分明是故意整人！你的手在辛者庫受了傷，如今這樣日也繡，夜也繡，手上的口子全裂開了，一旦刮花了錦緞，全都要重來！”

“好了！”魏瓔珞無奈道。

“我偏要說！”明玉氣得臉都快變形，“讓人繡也就算了，材料還要我們出，這次若不是張嬤嬤幫忙，連個緞子都沒有，還繡什麼佛教… …”

她說到一半，忽然自己住了嘴。

一個不速之客出現在長廊盡頭，見了她們，竟完全不迴避，徑自走了過來。

竟是魏瓔珞的生死仇敵，害死她姐姐的和親王——弘晝。

真是屋漏偏逢連夜雨，如今正是延禧宮最為風雨飄零之際，此消彼長，自不是眼前這位親王的對手。

魏瓔珞恨他至極，卻也清楚這點，自不會選在這個時候與他硬碰硬，便選擇視而不見，領著明玉走他身邊過。

弘晝卻不肯就這樣放過她，忽然一揚手，便將明玉手裡的綢緞打翻在地。

剛剛下過雪，地上還有些濕，明玉生怕綢緞被雪水打濕不能用，忙彎腰去撿，豈料手指頭剛剛觸到綢緞，一隻官靴便從旁邊伸過來，毫不留情的碾在她的指頭上。

“啊！”明玉猝不及防，痛叫出聲。

魏瓔珞色變，用力推開弘晝的腳，護在明玉身前：“和親王，你這樣對待一個女人，未免太過下作了吧！”

原以為這是在宮裡，她還有一個嬪妃的身份作護身符，和親王再囂張跋扈，也不敢拿她怎樣，豈料對方冷冷一笑，忽然一隻手伸過來，狠狠掐住了她的脖子，將她推在了柱子上。

身旁領他出宮的太監嚇得發抖：“和，和親王，這可使不得啊……”

“有什麼使不得的？”弘晝將手一抬，魏瓔珞的腳就跟著向上一抬，懸空掛在柱子上，發出瀕死時的急喘，他冷笑道，“這位令嬪徹底失寵了不過是條任人踐踏的野狗！”

但終究不敢公然殺人，於是手指一鬆，魏瓔珞跌坐在地上，捂著脖子不停咳嗽，好不容易喘勻了氣，卻沒有因為這件事而怕他，而是緩緩抬起頭來，盯著他道：“野狗也是會咬人的。”

弘晝哈哈一笑，再次伸手過去：“你倒是咬給我看看！”

眼看著那隻手又要再次掐在魏瓔珞脖子上，旁邊忽然伸出一隻手來，鐵鉗一樣，死死扣在他手腕上，隱約傳來一陣骨裂聲。

弘晝痛叫一聲：“傅恆！你是不是瘋了？快放手！”

急匆匆趕來，阻止這一切的，赫然是傅恆。

他似乎是一路跑著過來，微微喘息著，頭上的汗也不知是跑出來的，還是被剛剛那一幕嚇出來的，聽了弘晝的話，反而將他的手握得更緊，冷冷道：“ 看在一同長大的份上，我對你很客氣了！弘晝，你做了多少事，好不容易才讓皇上對你改觀，打算一朝回到從前嗎？”

弘晝臉上閃過一絲掙扎：“……我知道了，你放手。”

傅恆見他總算知道輕重，這才緩緩鬆開手，眼睛卻仍充滿戒備地盯著他。

縱是弘晝有心對魏瓔珞發難，也不會選在這個時間，這個地點，因為……他實在是打不過傅恆，只能丟下一句：“好，我倒想要看看，你還能護著她多久！”

說完，弘晝又狠狠瞪了魏瓔珞一眼，這才握著手腕，憤然而去。

傅恆這才鬆了口氣，回身去扶魏瓔珞：“怎麼樣？你還好嗎？”

魏瓔珞卻避開了他的手，將臉別向明玉：“明玉，咱們回去吧。”

明玉忙過來扶她，兩個人將地上的綢緞收拾了一下，抱在懷裡正要走，身後傅恆突然開口：“等等！”

緊接著，他的腳步追了上來，一個極低沉的聲音落在魏瓔珞耳畔：“弘晝對你深懷仇恨，務必小心。還有，我今天見了皇上，望你……一切如願。 ”

魏瓔珞心中一動，卻沒回頭，而是繼續朝前走，將他的聲音，他的身影，拋在身後。

傅恆卻一直落在原地，一動不動看著她離去的背影，半晌，低下頭，看著自己的袖管，一道鮮血蜿蜒而下，自他的袖管裡流出。

——那是練武場上，弘曆留下的劍傷。

一滴一滴落在雪上，綻開來，如梅花。

延禧宮裡，同樣也開著這樣一樹梅花，病枝曲折，紅梅點點。

魏瓔珞心事重重的回到宮裡，手里活太多，她便一邊做著繡活，一邊想著心事，窗戶雖然關著，卻被風雪吹破了一個小洞，一時半會沒空去補，於是外頭的說話聲傳了進來。

“小全子，這瓶藥是？”

“明玉姐姐，這是索倫大人晌午送來的，說是最好的護手藥膏，用荳蔻和白檀香入藥，可以讓手光潔如初。”

“那可太好了，正需要這瓶藥呢！”

門扉吱呀一聲開了，明玉握著一隻瓷白色藥瓶進來，反手關上門，走到魏瓔珞身旁。

“人留下，藥拿走。”魏瓔珞頭也不抬道。

明玉一愣，然後苦笑道：“也是，連我這麼傻的人都瞧出來了，你會瞧不出來？”

倒也不是她自己看出來的，而是索倫那個大老粗，實在不擅長騙人，更不喜歡欺騙自己喜歡的姑娘，於是熬了幾天之後，終是忍不住跟明玉吐露了實情。

明玉初時怪他，後面又覺得他這樣老老實實也不錯，便不再計較，只是一直在心裡琢磨，要不要將事情真相告訴魏瓔珞。

如今可好，她自己猜了出來。

“錦上添花易，雪中送炭難。”明玉意有所指道，“我也好想有一個人，知冷知熱，溫暖貼心，時刻惦記著我呢！”

魏瓔珞微微一笑：“你的索倫侍衛，不就是這樣的人嗎？”

“那塊大木頭！”明玉一瞪眼，“那塊大木頭啊，整天想著上戰場立功，哪兒懂得兒女情長！對他拋媚眼，還不如拋給熊瞎子看！”

一提起索倫，她就這樣一副眉飛色舞的模樣，魏瓔珞失笑一聲，將藥瓶推了回去：“你先收起來。”

明玉一愣：“現在不用？”

“對，不用，”魏瓔珞的目光轉到腳邊的火盆上，“還有這個，也收起來吧。”

明玉驚詫道：“這，這是為什麼？天氣已經這麼冷了……”

如今的天氣，一日冷過一日，一個月還能披著一床被子過，如今就算身上裹著一層被子，也要冷得牙齒打抖，若是沒有火盆，夜裡要怎麼過？只怕天不亮，整個人就已經涼透了。

為什麼？

魏瓔珞腦海中猛然閃過傅恆先前留下的那句話——“我今天見了皇上，望你……一切如願。”

“照我說得去做。”魏瓔珞一邊說，一邊走到桌子旁，點亮一簇燭火，然後慢慢將那簇燭火掐細。

——一如一個月前，延禧宮窘迫得連一根蠟燭都用不起。

第一百三十七章 刺

夜，養心殿寢殿內。

守夜的是李玉，他抱著拂塵，腰背挺直地立在床沿，都已經是三更天了，帳子裡仍然傳來翻來覆去的聲音。

最後，弘曆終於一掀被子：“睡不著，朕要出去走走！”

這一走，便走進了延禧宮。

龍靴踩在雪地上，嘎吱嘎吱作響，弘曆一腳深一腳淺的走著，一個不小心，一隻腳踩進雪坑里。

“皇上小心！”李玉忙伸手扶住他。

“怎麼搞的！”弘曆將腳抽出來，有些惱怒道，“這延禧宮的雪，難不成從入冬開始就沒掃過嗎？”

他鬧出的動靜雖不大，但也不小，理應有守夜宮人起床探看，但直至弘曆走到寢殿外，仍無一個人出來。

弘曆的眉頭蹙了起來，李玉察言觀色，道：“哎，皇上，這些下人太沒規矩了……”

弘曆忽然一擺手，示意他噤聲。

漆黑一片的延禧宮，亮著一點光。

弘曆朝著那道光走去，走得近了，才發現是一星燭火，在燭台裡微弱的搖曳著，將一點光，一點熱度，打在破了一洞的窗戶上。

弘曆就站在窗外，透過那個洞，藉著那一點光，看著窗內的她。

延禧宮裡的人都不知哪兒去了，就留了魏瓔珞一個，孤獨地坐在燈下，都已經夜半三更了，還在做著繡活。

屋子裡一定很冷，因為她時不時要停下來一會，揉搓一下雙手，將略顯青紫的手指放到嘴邊呵氣，等手指恢復了些知覺，才重新拿起針線刺繡。

只是屋子裡不但冷，還暗，許是為了讓蠟燭能夠燒久一些，故而將燈芯掐得極小極細，魏瓔珞坐在這樣一根蠟燭旁刺繡，繡一會就要揉揉眼睛。

如此潦倒之姿，連李玉看了都有些心生不忍，更何況是……他小心瞥了弘曆一眼，果然在他臉上看到了心痛。

說弘曆心中沒怨氣，是假的。

但再多的怨，他也只是對她避而不見，並沒有刻意為難她……至少他從未想過要在衣食住行上為難一個人！為難他的女人！

吃點東西好嗎？穿點厚衣服好嗎？再不濟，將蠟燭點的亮一些好嗎？別讓朕這樣內疚好嗎？

——這些話在弘曆心中翻騰，卻遲遲說不出口。

呼——

屋內的燭火忽然一跳。

魏瓔珞忙放下針線，伸手護住燭火，免得它被外頭灌進來的冷風吹滅。

燭火劇烈搖曳了一陣，好不容易穩定下來，魏瓔珞嘆了口氣，目光不自覺的朝窗口看來，弘曆急忙避開，還不忘把李玉也扯到一邊，兩個人壁虎一樣在牆上貼了許久，直冷得李玉低頭打了個噴嚏。

弘曆狠狠瞪他一眼。

李玉忙雙手摀嘴，無辜地看著他。

等了一會，弘曆悄悄往窗內看了一眼，見魏瓔珞仍在低頭刺繡，鬆了口氣。

“皇上。”李玉壓低聲音問，“不進去嗎？”

弘曆搖搖頭，轉身就走。

人雖走了，心卻留了下來。

這一夜他翻來覆去睡不著，一閉上眼，就是她朝手心裡呵氣的模樣，就是她瘦得尖尖的下巴，就是她手裡那副觀音像。

——卻不想，第二天，他竟又見到了這幅觀音像。

在太后的宮殿裡。

屋子裡燒著無菸炭，縱是冬天，也溫暖如春，太后將繡像捧在手裡，眼中流露出毫不掩飾的喜愛：“這觀音大士端莊可親，悲天憫人，肌膚又圓融乾淨，褶皺衣帶也十分立體，繡坊這回倒是下了功夫！”

純貴妃微微一笑：“太后謬讚，這幅觀音像是獻給您的禮物，他們又怎敢不盡心呢？”

太后微笑著點頭，轉身叫人將繡像掛起來：“皇上，你也來看看。”

湊近之後，弘曆更加確定，眼前這幅繡像就是魏瓔珞做的那副，他瞥了一眼純貴妃，見她只顧與太后說笑，半句也不提魏瓔珞，鬼使神差之下，突然伸手摸了摸畫像：“觀音頭髮如此逼真，不像是繡線，難道……這是真人的髮絲？”

太后看向純貴妃：“繡娘用青絲入畫了？”

純貴妃看了一眼佛像：“漢人與滿人不一樣，若滿人斷發，是大不敬，可漢人用根根青絲入繡，更顯對菩薩一番虔誠之心！這是早有的做法，叫髮繡。”

弘曆手指劃過觀音眉心一點紅：“這一點，分明是血跡。”

純貴妃垂了垂眼：“皇上，這可能只是個巧合，繡娘的血落在繡繃上，為了怕被看出來，才會化為額心一點紅。”

太后感嘆：“這繡娘真是心思巧妙，我還真想見一見。”

純貴妃怎肯讓魏瓔珞分薄恩寵，當即笑道：“太后，繡像並非一人完成，而是整個繡坊最出色的繡女通力合作。您若要見，臣妾親自去宣。”

太后捧著繡像，點頭：“一手好繡活的繡娘，宮裡比比皆是，肯這樣用心卻是極少數，是該好好賞賜。”

弘曆看著滿臉純良的純貴妃，神色複雜。

回到養心殿，他仍久久無法釋懷，腦海裡一會兒是菩薩眉心一點血，一會兒是魏瓔珞一邊咳嗽一邊刺繡的模樣，坐立不安了半晌，忽然發洩似的，一腳踢上火盆：“把這個送去延禧宮！”

李玉看他一眼：“嗻。”

“等等！”皇上喊住他：“記住，這不是朕送去的！是……”

李玉：“是內務府想彌補過失，特意送去了新炭盆，奴才明白，皇上放心！”

弘曆冷哼一聲。

李玉捧著火盆要出去，弘曆敲了敲桌子：“再送一盞琉璃宮燈去，朕不喜歡瞎子！”

“嗻。”李玉應完，忽問他，“皇上，您既然捨不得令嬪，怎麼不過去見她？”

弘曆呵斥道：“住口！”

李玉立刻往自己臉上甩了一個巴掌：“奴才多嘴！”

弘曆卻不是生他的氣，他豁然而起，負手在屋子裡來回走動，頗有些咬牙切齒道：“朕不是關心她，只是不願后宮有人受到苛待，內務府這些狗奴才，就算令嬪再不受寵，也容不得他們作踐！”

李玉：“皇上放心，奴才一定重罰！”

窮居鬧市無人問，富在鬧市有遠親。一見弘曆回心轉意，原本門可羅雀的延禧宮又重新熱鬧起來，太監們忙著端火盆，掛宮燈，連床上的幔帳，窗戶上的窗紙都換了新的。

活計雖多，但人手卻更多。

原本四下尋門路的宮人，如今又回了延禧宮，為了在將功補過，在主子面前表衷心，一個個搶著幹活，沒一個喊苦，也沒一個嫌累。

苦或累不可怕，怕就怕魏瓔珞要秋後算賬。

“哎呀，這不是吳總管嗎？稀客稀客。”明玉叉著腰過來，“您老人家今兒怎麼有空，屈尊降貴來這延禧宮呀？”

吳書來賠笑道：“明玉姑娘，這不入冬了嗎，延禧宮還沒佈置好，讓令嬪娘娘受苦啦！奴才剛知道，立刻就帶著他們來了，只求娘娘寬恕！待奴才回去後，一定狠狠削他們的皮！”

宮裡頭捧高踩低的人多了，其中之一就是這吳書來。

按理來說，有著繡坊時落下的交情，他就算不幫魏瓔珞，也不該落井下石，但實際上呢？他管著內務府，延禧宮裡卻缺這少那，有時候熱乎飯都吃不上一口。

這些事明玉都記在心裡，如今時來運轉，自不會對他客氣，當即冷笑道：“入冬可都一個多月了，哪個宮裡沒有火盆宮燈，吳總管說的話，您自己信嗎？ ”

吳書來也是個狠人，也不顧身旁還有下屬在，重重打了自己兩巴掌：“是奴才不好，全是奴才疏忽！令嬪娘娘大人大量，千萬寬恕奴才！”

他當然不願意在下屬面前丟臉，但面子重要，裡子更重要。

宮裡已有了風聲，說皇上震怒，要追查內務府苛刻令嬪一事，此時若不討饒，過些日子怕是連討饒的機會都沒有了。

……真是悔啊！他怎麼就豬油蒙了心，幫那位折騰起令嬪了呢？

要知道他們可是老交情！

在繡坊時，他就已經看好令嬪，幾次三番施以援手，可以說令嬪有今天的地位，其中也有他的一份功勞。

若是能將這份交情一直經營下去，他今天就不必憂慮追查一事，而是應該想著要怎麼更上一層樓了。

傻，他真是傻啊！

吳書來悔不當初，此刻只能眼巴巴看著魏瓔珞，指望她看在過去的情分上，饒過自己這次，皇上面前替自己說說好話。

可他眼巴巴看了半天，魏瓔珞只是低頭刺繡，看也不看他一眼。

吳書來更加忐忑，神態之間也就愈發諂媚恭維：“令嬪娘娘今後有什麼吩咐，只要您說一聲，奴才一定辦到，一定辦到！再發生這種事，奴才就把腦袋摘下來，給娘娘當椅子坐！”

“好了！”明玉看了眼魏瓔珞，然後對他道，“吳總管，令嬪怕吵鬧，您還是帶著人趕緊走吧！”

“馬上就走！奴才馬上就走！”吳書來一步一回頭，可魏瓔珞始終沒有抬頭看他一眼。

都說衣不如新，人不如故，但這種人，還不如一件衣服。

衣服還能在天寒地凍時提供一絲溫暖，他呢？他在繡坊時的確幫過魏瓔珞，但魏瓔珞也沒有白白得他好處，他今天之所以能穩坐內務府總管之位，將其他人壓得頭都抬不起來，其中就有魏瓔珞的功勞在。

卻不想幫了他，臨到她需要幫助的時候，他連一盆炭都吝嗇。

“娘娘。”明玉道，“他已經走了。”

魏瓔珞這才抬頭看了眼大門。

“也別怪我無情。”她心道，“若是這一次輕描淡寫的放過你，那人人都會覺得我軟弱可欺，可以今日攀附我，然後在我處於低谷時將我一腳踢開……反正日後只要隨隨便便道個歉，我就能輕而易舉的接受。”

又有一行人的腳步聲進了延禧宮。

一個端著火盆子，一個提著琉璃燈。

延禧宮已不是幾天前，宮裡已經不缺這兩樣東西了，如果魏瓔珞願意，甚至可以將弘曆賞賜下來的夜明珠取代燭火，滿滿一大盒擱在桌子上，璀璨光芒足以輝亮整個寢殿。

“娘娘。”明玉看向魏瓔珞，眼神詢問，這兩樣東西要如何處置。

魏瓔珞若有所思片刻，失笑道：“他這是在提醒我……該去謝恩了。”

夜，養心殿。

弘曆批閱著奏摺，心思卻全沒在奏摺上，一聽外頭傳來腳步聲，立刻丟下筆，等看清來人，臉上的笑容一點點消失，問：“令嬪不來謝恩？”

李玉一愣，賠笑道： “皇上，令嬪娘娘不在宮裡。”

一支筆丟他臉上，弘曆冷冷道：“下去！”

“是，是。”李玉忙躬身退下，臨走之時給身旁一個小太監使了使眼色，那小太監低著頭，端一碗蓮子羹走上前去。

這小太監一身箭袖馬褂，足蹬朝靴，身形嬌小，弘曆一眼望去，極為陌生，以為是李玉新帶的徒弟，便冷冷道：“東西放下，你也出去。”

“嗻。”小太監掐著嗓子應了聲音，蓮子羹放在書桌上，手卻不規矩的撫上弘曆的手指，弘曆一驚，剛要發火，卻忽然一愣，一把掀去他的帽子：“魏瓔珞！”

一根烏溜溜的大辮子從右肩垂下，魏瓔珞朝他歪頭一笑，說不出的嬌俏。

弘曆大怒：“誰准你進來的，李玉！李玉！”

手指輕輕放在他的唇上，魏瓔珞輕輕道：“皇上，我想你了。”

如同脖子上拴上鎖鏈的老虎，如同被線牽住的風箏，原本暴跳如雷的弘曆竟一下子安靜下來，雙眼凝視著她。

“您呢？”魏瓔珞輕輕撫摸他的嘴唇，又輕又癢，“皇上就一點兒都不想見嬪妾嗎？”

弘曆抓住她不安分的手指，埋怨道：“李玉這狗東西，竟敢隨便放你進來還有，你這穿得什麼樣子，越發不成體統！”

嘴上雖埋怨，雙手卻老實得很，一下子環住她的腰，將她放在自己腿上。

魏瓔珞身嬌體柔，坐在他腿上，像個孩子似的，手腳也如孩子似的不安分，一隻小腳丫子輕輕踩著弘曆的腳背，輕哼一聲埋怨道：“若不是皇上胡亂吃醋，嬪妾也不至於穿成這樣，才能出宮見您一面。”

“還敢怪朕！是你和傅恆——”弘曆說到這裡，臉色再一次陰沉下來，放在她腰上的手，竟也不知不覺的鬆開。

瓔珞卻拉住他的手，重新放在自己腰上：“皇上可真是小心眼，氣了這麼久，還耿耿於懷。是，先皇后的確有意，將嬪妾許給富察大人。”

弘曆：“你！”

瓔珞毫不避諱：“可皇上不是親自駁回了嗎？”

弘曆：“那是朕怕你禍害傅恆？沒有半點私心！”

“瓔珞卻希望您有私心，因為瓔珞對您也有私心。”魏瓔珞正色看他，“也許在皇上心裡，瓔珞微不足道，但魏瓔珞已經是您的妻子了，此只有您一個主子，也只會有您一個丈夫！”

沒了炭火，屋子裡有些冷，但弘曆的心卻因為這句話而熱了起來。良久之後，他輕輕握住她的手，貼在心口上：“再也不提這件事了，你不提，朕也不提，也不許宮裡的人提，誰再散播類似的謠言害你……朕殺無赦！”

“皇上……”魏瓔珞眼中隱隱淚光，她輕喚一聲，然後伏在他胸口，肩膀微微顫抖。

弘曆嘆了口氣，憐愛的將他環在心口，只覺這女人就像他心頭一根刺，不拔心疼，拔了心也疼，久而久之，竟長進肉裡，成了他血肉當中的一部分，再不能分離。

第一百三十八章 真心

月下酒一杯，對飲成三人。

同樣一片月，養心殿內對影成雙，富察府邸的涼亭裡卻只有傅恆一人。

“少爺。”青蓮懷抱一件披風走進涼亭，“您喝太多了……”

傅恆腳下放著七八隻空酒壺，他給自己倒了一杯酒，昂頭喝盡，然後半醉半醒地笑了：“今天是我第一次算計皇上，值得浮一大白。”

青蓮一愣：“算計皇上？”

咕嚕咕嚕，酒水傾入杯中，傅恆笑道：“瓔珞抓住小全子盜竊，藉由他的手，於宮市上匿贓，拉純貴妃下水，這是第一步。她遲遲按兵不動，讓小嘉嬪誤以為蒙混過關，利用小全子的把柄，反咬小嘉嬪一口，這是第二步。光是這兩步，遠遠不夠。她雖然得寵，始終有一個隱患。”

青蓮：“少爺說的是——令嬪的過去？”

傅恆一昂頭，又是一杯酒空了，這樣一杯接一杯，他醉了，那些藏在心裡的話，不知不覺說了出來：“我曾在皇上面前請婚，更為瓔珞多次頂撞，這在皇上心裡，留下了一根刺。當我從戰場上回來，皇上必定耿耿於懷。他是個帝王，也是個男人……”

青蓮似懂非懂的點點頭。

莫說是個帝王，就算是個普通男人，也不會容忍自己的妻子與外人有染。

“……更何況，這個人是他的妻弟，最信任的心腹。”傅恆淡淡道，“只要留著這根刺，令嬪就算再得寵，也是如履薄冰，岌岌可危！與其如此，還不如自己動手，拔出這根刺……”

“少爺……”

“我在。”傅恆醉眼惺忪地抬頭看她，目光比月色更溫柔，“瓔珞，只要你需要，我便會在，不論以何種方式。”

青蓮吃了一驚，他喊自己什麼？瓔珞……令嬪？

她先前一直覺得有些奇怪，甚至有些小小的期望，富察府裡這麼多的侍女，傅恆待她與別不同，她自個不知道原因，旁人也不知道原因，私底下有許多猜測，而直到今天，才水落石出。

“我的眼睛，我的模樣，還是說我的聲音？”青蓮心想，“究竟是哪一點……像令嬪？”

“現在你過得還好嗎？”傅恆柔聲問她，“你是否……一切如願？”

青蓮沉默了許久，才小心翼翼伸出手，按在他的手背上。

“我很好。”她輕輕回道，哪怕只有此時，哪怕只有此刻，她想要變成令嬪，讓他溫柔對待。

“那就好。”傅恆鬆了口氣似的，醉眼惺忪地看著她，“能幫到你就好，放心好了，能做的我已經全部替你做了，皇上已經知道了什麼叫挫敗，嫉妒，跟牽腸掛肚……全部都是他人生中的第一次，有了這些，他就會……”

他一邊說，一邊慢慢伏在桌上，面孔與表情一起埋在自己手臂上，呢喃般道：“會真正把你放在心上……”

過去，你只是一個得寵的妃嬪，今後，你會是皇上真正放在心上的女人。

桌子上的酒杯被他推了出去，叮噹一聲，落在地上。

青蓮忙矮身撿了起來，然後小聲喚他：“少爺，少爺……”

回應她的，只有細小鼾聲。

青蓮靜靜望著他，半晌之後，手中的披風輕輕蓋在他身上，低聲道：“可是少爺，這樣對您實在太不公平了，皇上從你這裡得到了忠，令嬪從你這裡得到了愛，但你自己……一無所有。”

亭外樹影斑駁，同樣抱著一件披風的爾晴藏在樹後，冷冷望著亭中兩人。

延禧宮中，又重新開滿梔子花。

說來有趣，這花似乎象徵著延禧宮的富貴衰榮，魏瓔珞失寵時，連盆栽都會被搬出去永巷熏馬桶，而魏瓔珞得寵時，滿屋滿院都是梔子花，開得繁華如夢。

院子裡開的是梔子花，宣紙上畫的卻是一副蘭花。

“這一筆，不是這樣畫的。”弘曆站在魏瓔珞身後，握住她的手，一筆一筆教她畫畫。

只可惜朽木不可雕也，他都已經手把手的教了，畫上的蘭花還是歪七扭八，乍一眼望去，還以為是《山海經》裡的妖怪呢。

“不是這樣畫，疏花簡葉，才有蘭花意境。”弘曆狠狠抓住魏瓔珞的手，強行將拐出去的那一筆收了回來，免得上頭的蘭花多出兩撇鬍子來， “穩住！哎……你得學學純貴妃，純貴妃的蘭花畫的最好，筆觸雖淡，卻顯品格不凡。”

魏瓔珞冷哼一聲，奪過筆，刷刷刷加了三朵蘭花。

弘曆驚訝：“瓔珞，你這是幹什麼？”

魏瓔珞：“我就不喜歡極簡單的蘭花圖，越俗艷越好，不行嗎？”

弘曆失笑：“你這是不講道理。”

魏瓔珞：“皇上覺得純貴妃畫得好，那您去陪她畫呀，嬪妾本就是個俗人，自然畫的很俗了！”

原來不是朽木不可雕也，而是吃醋了。

也是，滿院子的梔子花不畫，畫什麼蘭花？這裡可是延禧宮，又不是遍地蘭花的鐘粹宮。

弘曆心裡有點好笑，開口哄她：“好了好了，朕是一時失言，你的畫兒已經大有進步了。”

魏瓔珞扭過臉去不理他。

弘曆陪笑：“怎麼這麼容易生氣？都怪朕不好，拿你跟旁人作比較。”

見她還是不理會自己，弘曆想了想，忽然一提筆，刷刷刷，又在蘭花圖上抹了兩朵，然後將那畫展給她看：“不生氣了，現在朕陪你一起俗，你總滿意了吧！”

魏瓔珞這才慢悠悠轉過臉來：“皇上本來就很俗！”

弘曆好笑：“朕哪裡俗氣了？”

魏瓔珞笑嘻嘻地指了指書架。

弘曆：“怎麼了？”

魏瓔珞走上前，取出一卷畫，忍不住直笑：“這卷鵲華秋色圖，皇上還是討回來了？”

弘曆：“你笑什麼？”

魏瓔珞攤開圖，指著一個又一個章：“一、二、三、四、五……足有四十餘個章，全都是皇上留下的墨寶和印章，高興了敲一個，不高興了也敲一個，就像從前嬪妾在天橋下看到的狗皮膏藥，揭都揭不開呢！”

人非聖賢，總有那麼一點小毛病小癖好，但弘曆是皇帝，旁人可不敢說他，如今被魏瓔珞點出來，自己臉上也有些不好意思，重重一拍桌子：“放肆！”

魏瓔珞卻像沒看見弘曆臉上的陰沉，笑嘻嘻地丟了畫，上去抱住他的腰：“皇上，嬪妾說您俗氣，您就發那麼大火！將心比心，您說嬪妾俗氣，嬪妾當然不開心啦！”

這回換弘曆冷哼一聲，扭過臉去不理她。

風水輪流轉，換成魏瓔珞來哄他：“好啦好啦，嬪妾不生氣，皇上也不生氣，好不好？”

弘曆可不像她那樣好哄：“罰你抄御詩一百遍！”

瓔珞震驚：“皇上，您那些詩文，嬪妾統統不喜歡，還是罰去抄唐詩吧。”

弘曆：“魏瓔珞！”

魏瓔珞扑哧一笑，抬起兩手，分別捏著他兩側耳垂，似哄似撒嬌：“好嘛好嘛，抄御詩就抄御詩，不過嬪妾宮裡沒有好硯台，皇上這方烏金硯，貴重又好看，送給嬪妾好不好？”

弘曆扯下她的手：“沒規矩！烏金硯不聞於世，珍貴異常，朕只有這一方而已！”

她的手沒規沒矩，被拉開了，又伸了過來，一會兒摟著他的胳膊搖一搖，一會兒抱著他的脖子搖一搖，最後將弘曆的心也搖動了。

“給你給你，都給你！”他沒好氣道，“別笑，過來，好好把蘭花圖畫完！”

說完，一把將人圈在懷裡，重又教她作畫。

“……這又是什麼？”

“皇上看不出來。”

“說。”

“螳螂呀。”

“魏瓔珞！”

門口，德勝與李玉面面相覷。

“李總管。”德勝眼中滿是不可思議，“奴才在宮裡這麼久了，還是第一次瞧見令嬪這樣的女人。”

李玉：“別說你沒見過，我也沒見過呀！后宮佳麗三千，人人溫良恭讓、千依百順，就出了令嬪這一朵奇葩。”

德勝偷看了房內一眼，壓低聲音：“李總管，剛才奴才瞧見，令嬪去捏皇上的耳朵，還敢拍龍頭！天啊！奴才嚇得心都跳出來了，還以為下一刻她就要掉腦袋了！”

李玉感嘆：“別人都把皇上當九五之尊，只有她一個，把皇上當尋常人哪！嬉笑怒罵，全憑心意，不高興的時候，敢給皇上甩臉上，偏偏皇上就吃這套！怪事！”

德勝搖頭：“這令嬪娘娘可真夠嚇人的，時時刻刻都在捋龍鬚！旁人就算知道她得寵的秘訣，誰也不敢效仿啊，一個不小心，腦袋就咔嚓了！”

李玉哈地笑了一聲，迅速沉了臉：“還不快去換茶！”

第一百三十九章 后宮之爭

后宮女子眾多，皇帝的心卻只有一顆，如何奪得此心，真真如兩軍對陣，窮盡辦法。

“皇上。”李玉恭敬道，“皇上，純貴妃來了好幾回，說是查清了宮市銷贓一案，要請皇上聖裁。”

此事不但關係到后宮清譽，還牽扯到賑災撫恤等事，多多少少也算得上一件事，弘曆放下筆道：“走吧，去鐘粹宮看看！”

李玉：“嗻。”

御輦自養心殿內出，經過甬道，忽聞一陣鈴聲來，弘曆抬起頭，看著空中高飛的那面風箏。

一隻五彩的鴛鴦風箏，尾上掛著一隻金鈴鐺，隨著風聲叮叮噹噹。

也不知是放風箏的人忽然鬆了手，還是風箏突然斷了線，它在空中搖搖晃晃了一陣，忽然落了下來，墜在弘曆不遠處。

弘曆：“取來朕瞧。”

李玉忙上前取了風箏來。

弘曆伸手接過，只見風箏背上寫了一首散曲。

“絲綸長線寄天涯，縱放由咱手內把。紙糊披就沒牽掛，被狂風一任刮。線斷在海角天涯，收又收不下，見又不見他，知他流落在誰家？”

末尾，還畫了一朵模樣拙劣的蘭花。

弘曆的嘴角忍不住向上一翹，她的字是皇后手把手教的，她的畫是他手把手教的，哪能認不出來？

“走吧。”弘曆將風箏收起，“去延禧宮。”

李玉一愣：“那純貴妃那……”

弘曆：“告訴純貴妃，朕明日再去看她。”

這一仗，魏瓔珞旗開得勝，純貴妃辛辛苦苦弄了一個江南市，為此不知耗費多少銀錢，卻被她一面小小風箏給擊敗，恨的牙癢，卻又無可奈何。

第二天夜晚，她早早就穿戴齊整，將一面棋盤放在寢殿的桌子上，然後在銀角香爐裡點了一根蘭花香，煙氣裊裊，滿室沁芳。

玉壺一會兒出去，一會兒進來，顯得有些坐立不安：“昨天皇上要來，卻改道去了延禧宮，今兒不會又不來了吧？”

純貴妃瞪她一眼，怪她說話不吉利：“皇上說了今天要來，那就一定會來。”

見自己似乎一不留神惹惱了她，玉壺忙賠笑：“是，娘娘精心準備了玲瓏棋局，又千方百計尋來了皇上最愛的書帖，一定能留住皇上！”

若說魏瓔珞以她的“俗”動人，那麼純貴妃就是以她的“雅”動人。

琴棋書畫，管弦絲竹，梅蘭竹菊，大雅之堂。

純貴妃微微蹙眉，她不認為自己的“雅”會輸給魏瓔珞的“俗”，卻又無可奈何的發現，弘曆留在鐘粹宮的日子越來越少，去往延禧宮的日子越來越多，就好像世間一切俗人，偶爾管弦絲竹，但大多數的時候，還是要柴米油鹽。

“皇上駕到！”

純貴妃回過神來，快步迎了出去：“臣妾恭請皇上聖安。”

弘曆抬手虛扶：“免禮。”

宮人送了茶上來，純貴妃接過，親手送到弘曆身前：“皇上，您上回落的棋子，臣妾已想出破解之道了。”

弘曆卻不是來與她討論棋道的，他笑道：“你說宮市一案已查清，朕想听聽到底怎麼回事。”

聽了他的來意，純貴妃心中暗喜。

后宮爭寵有兩種法門，一個是明面上的，一個是暗地裡的，明面上的好說，便是各憑本事，或俗或雅，來爭奪皇上的寵愛，暗地裡……自然是中傷詆毀，以一切手段來摧毀對方。

只要對方不存在了，自然就沒人來與自己爭寵了。

“皇上。”純貴妃當即道，“宮市是臣妾精心安排，專討太后開心之用，最後卻成了銷贓之地，這分明是有人故意陷害！”

弘曆哦了一聲：“誰會陷害你？”

純貴妃盈盈含淚，委屈地：“臣妾身居貴妃之位，又有了六阿哥……很容易成為新晉妃嬪上位的阻礙！”

手指輕輕敲了敲椅子扶手，弘曆似笑非笑道：“新晉妃嬪？”

咚咚咚。

若有若無，一陣陣鼓點聲從宮外傳來，弘曆眼睛一瞥，望向鼓聲方向。

另一邊，純貴妃已經走上前來，輕輕攥住弘曆的衣角，哀聲道：“皇上，臣妾被冤枉，實在是委屈極了，只好求您來做主……”

“嗯，嗯。”弘曆心不在焉的應著，像是在回應她的話，又像是在回應外頭的鼓點聲。

鼓聲不比琴音，這麼個俗物，總是在人滿為患的地方出現，譬如戲台，譬如舞獅，譬如燈市花節，弘曆忽然長身一立，朝窗口走去，推窗一望，只見夜空之中緩緩飛起一隻孔明燈，明燈若火，又似天空中最明亮的一顆星辰。

純貴妃還在他身後絮絮叨叨：“還有，皇上……”

弘曆忽一擺手：“朕還有事，下回再說吧！”

說完，也不回頭看她一眼，大步流星的走出宮門。

那燈那鼓，指引他前進的道路。

一隻又一隻孔明燈升起，掛在空中，匯成一條璀璨銀河。

漸漸的，弘曆聽見一些宮女太監們的私聊聲。

“你聽，是鼓聲！”

“好像是從孔明燈上飄過來的。”

“這是怎麼做到的？”

“你好奇，去問問令嬪娘娘呀！這會發出古怪樂聲的孔明燈，不就是她親手做的嗎？”

御花園裡，不知何時已經聚了一大群宮女太監，其中一個剛要開口，忽然看見一個明黃色的身影過來，嚇了一跳，飛快跪在地上道：“奴才恭請皇上聖安！”

其他宮人轉頭一看，也紛紛跪了下來：“奴才恭請皇上聖安！”

若說世間之人多如繁星，那麼弘曆就是唯一的月亮。

他走到哪裡，哪裡就是夜空的中心。

所有的星星都在他的光芒下低頭……只有一顆星星例外。

魏瓔珞充耳不聞，又點燃了一盞孔明燈，雙手捧著，正要放飛，一隻手從旁邊伸過來，奪去了她手裡的孔明燈。

歪了歪頭，魏瓔珞奇怪地看著他：“皇上不是去了鐘粹宮嗎，怎麼又來了？”

燈火搖曳，柔軟的橘黃色光芒倒映在弘曆臉上，他微微一笑：“不是你故意引朕來的嗎？”

瓔珞嫣然一笑：“皇上真會說笑，臣妾不過窮極無聊，做了幾隻孔明燈取樂罷了。”

弘曆撥弄了幾下手裡的孔明燈，果不其然，裡頭發出奇異聲響，初聽時是鼓聲，但隱隱又有箏聲混在裡頭。

弘曆問：“你是如何讓它們發出樂聲的？”

瓔珞眨眨眼：“您猜猜？”

說完，她從弘曆手里奪回最後那隻孔明燈，雙手一放，孔明燈如同一隻巨大螢火蟲，自她手中輕輕浮起，游向夜空。

“……紙鼓。”弘曆負手而立，望著空中那隻孔明燈，道，“你在孔明燈上裝了紙鼓，所以，孔明燈才會發出咚咚之聲。”

魏瓔珞一愣，她曉得以弘曆的聰明才智，遲早會猜到答案，卻沒想到他猜的這樣快。

“不錯，是紙鼓。”她道，“不光是紙鼓，還有葦簧，當它飛上天空，還能聽到箏鳴之聲。好了，嬪妾放完燈啦！皇上現在解了惑，可以回去繼續下棋了！”

說罷，轉身要走。

然後腳步一頓，魏瓔珞微微側首，低頭看去。

——弘曆握住了她的手，十指交纏，親密無間。

“朕不下棋了。”弘曆握緊她的手，目光卻還在天空上，“你陪朕賞月吧。”

附近的宮人知情識趣，無聲的退了下去。

魏瓔珞在弘曆身邊站了半晌，忽然轉頭問：“你是在賞月，還是在賞我？”

明月掛在天上，旁邊還浮動著無數孔明燈，燈火浮動，鼓聲點點，此情此景，美不勝收，可弘曆卻不看一眼……

他一直在看著魏瓔珞。

“你們在幹什麼？”

承乾宮裡，卻是另外一副風景。

宮女太監們簇擁在院子裡，爭看天空中的孔明燈。

眼見此幕，珍兒氣不打一處來，過來將眾人罵散，然後回到寢殿內，朝繼后抱怨道：“滿宮妃嬪，屬令嬪最刁鑽，往日皇上雖偏著純貴妃，別人也能雨露均霑，自打她入了宮，各種花樣爭寵，不管皇上要去誰的宮裡，她都敢半途截走！ 偏她餿主意最多，昨天放寄情的紙鳶，今天會唱歌的孔明燈，明天又不知是什麼花招！”

繼后不以為意地笑笑：“這個女人非常有意思。”

弘曆在一個地方留得久了，去往其他宮的時間自然就少了，鐘粹宮日漸冷清，承乾宮也半斤八兩，珍兒恨道：“什麼有意思，就是生了根七拐八繞的毒腸子！”

繼后卻搖搖頭，她徑自走到窗戶旁，欣賞著夜空中那道明亮風景，淡淡道：“珍兒，將軍要打勝仗，官員要務民生，妃嬪自是爭聖寵，若是不爭寵，為什麼要入宮呢？”

珍兒愕然：“娘娘，奴才沒有聽錯吧，您怎麼反過來為她說話？”

“事實如此。”繼后望著孔明燈，眼中竟是欣賞之色，“自她入宮，不論幹什麼，都能別出心裁，力爭上游。在繡坊，一件鳳袍脫穎而出，在長春宮，哄得皇后最疼她。哪怕去永巷刷恭桶，也能刷得與眾不同。何時何地何境遇，都不能阻礙她節節升高，靠的就是身上那股勁兒！”

忽嘆了口氣：“可惜了……”

珍兒好奇地問：“可惜什麼？”

“可惜她不是個男人。”繼后笑道，心裡又補了一句，可惜我不是個男人。

可惜她們兩個不是男人，只是后宮的妃子，鬥來鬥去，也如蟋蟀一樣，離不開這方寸之地。

倘若她們兩個是男人，那麼爭鬥的戰場，就該是后宮之外，朝堂之上了……

第一百四十章 朝堂之爭

這日，傅恆受弘曆宣召，前往養心殿議事。

卻不料，竟有個人，等在了他去往養心殿的必經之路上。

看見那人，傅恆一愣，然後恭敬地側讓一旁，行拱手禮。

“今兒剛得了一個消息，令嬪晉為令妃了。”純貴妃一步一步走到他面前，笑說，“富察大人，對你來說，這是一個好消息，還是一個壞消息呢？ ”

傅恆心生警惕，面上卻不為所動。

“想必是個好消息吧。”純貴妃冷笑道，“畢竟……她能晉升為妃，全是你的功勞！”

傅恆終於開口，冷冷道：“純貴妃，請你慎言。”

“難道我說的不是事實嗎？”純貴妃是個聰明人，事先想不明白，事後漸漸就想明白了，也理清楚了傅恆在其中的作用。

若是理不清還罷，理清之後，她心中當真是又酸楚又嫉妒。

“富察傅恆，論容貌，出身，才情，對你的付出，我樣樣勝過她，你為何偏對她情有獨鍾？”純貴妃忍不住字字帶血，質問他，“甚至為了幫她，不惜自身……你告訴我，到底為什麼？”

玉壺緊張的左右四顧，其他宮人早已裝成瞎子啞巴，一個個低頭不語，只當什麼也沒聽見，什麼也沒看見。

“純貴妃。”傅恆淡淡道，“請記住自己的身份，別問自取其辱的問題，下官告辭。”

他轉身之際，背後傳來冰冷的聲音：“你們別高興得太早了，魏瓔珞就算成了令妃，也別想擋我的路！”

傅恆腳步頓了頓，繼續朝養心殿方向走去。

養心殿，西暖閣。

“皇上。”傅恆隻字不提純貴妃之事，只恭敬匯報政務，“滸墅關監督安寧侵蝕關稅一案，奴才已調查清楚，其管理滸墅關三年，每兩實收二分五厘之並平銀，謊報一分五厘。任內多次扣繳祭祀銀、橋纜銀、銀匣銀、各口岸衣帽銀，共計八千餘兩。具體賬目明細，奴才奏摺上已說得明明白白！如此蠹蟲，不殺不足以平民憤！”

“皇上，臣弟不贊同富察大人的看法。”一個又陰又柔的聲音響起。

傅恆循聲望去，與和親王弘晝四目相對。

“富察大人太年輕，銳意進取是好事，但你對稅關……似乎了解得不多。”弘晝對傅恆笑道，“安寧手下有衙役68 人，家人79 人，這百來號人要協助管理稅關，卻不在朝廷名錄之上，安寧增加稅率，就是為了填補這方面的用度。”

“可笑，為了填補用度，就能隨意增加稅率嗎？”傅恆冷聲相對，“你可知道，安寧減輕了稅關的負擔，卻加重了百姓的負擔。若誰都效仿他，任意加稅，百姓如何自處？”

弘晝：“富察大人，打仗你有一套，政務上就差得遠啦！水至清則無魚，你讓稅關的衙役們都喝西北風嗎？”

兩人爭得面紅耳赤，最後弘曆一揮手：“好了，不要再爭了！就算安寧有苦衷，辦事不妥是事實，朕會下旨嚴厲申斥， 但滸墅關情況複雜，不可輕易換人，暫且讓他管著吧！再有藏匿之事，一併嚴懲！”

“皇上聖明！”弘晝一邊說，一邊得意洋洋看了傅恆一眼。

傅恆皺眉：“皇上……”

弘曆閉上眼：“跪安吧。”

傅恆與弘晝出了養心殿，並肩走了幾步，傅恆忽開口道：“和親王，就算你對我有意見，也不該為安寧這種蠹蟲說項。”

弘晝：“我不是說過了麼，安寧另有苦衷。”

傅恆呵了一聲，眉眼間流露出一絲嘲諷：“安寧私藏田莊 6 座，土地數百頃，這件事和親王還不知道吧？”

弘晝一愣。

“江南貪腐案，王爺辦得很漂亮，我也很欣慰你願意認真辦事。”傅恆緩緩道，“剛才我沒有當眾拆穿，就是不願你受到挫折，再次一蹶不振。”

傅恆念舊，不但顧念兒女之情，也顧念竹馬之情，一塊兒讀書，一塊兒習武，一塊兒長大的人，即便大了以後分道揚鑣，但總歸還有一絲舊情在。

弘晝卻與他不同，既已分道揚鑣，那從前的舊情就該一刀斬斷，冷笑道：“你以為，我會因此而感激你？”

“我不需要你的感激。”傅恆搖搖頭，“但這是最後一次，請你不要因為針對我，就拿國家利益來博弈！”

弘晝聽了，臉頰上的肉不禁抖了一下。

女人在后宮爭鬥，男人在朝堂爭鬥。

兩個人都是弘曆面前的寵臣，弘曆更聽誰的意見，決定著兩者的權勢地位，甚至在一定程度上決定了國家日後的走向。

爭寵的方式恰恰也是兩種，一個是明面上的，一個是暗地裡的，與后宮相差不大，都是明面上各憑本事，比較文韜武略，城府權謀，暗地裡……自也是互扯後腿，揭其短處，用盡一切手段將對方從現在的位置給拉扯下來。

弘晝先前一口一個“富察大人對稅關了解得不多”，“富察大人，打仗你有一套，政務上就差得遠啦”，將傅恆貶低得一文不值，成了一個只知道騎馬打仗的武夫……便是第二種方法。

對這些陰謀手段，傅恆不屑一顧，他堂堂正正道：“弘晝，你要牢牢記住，你是大清的和親王，肩頭有一份沉甸甸的責任，任何時候，泄私憤而忘公理，只會為人不齒！”

望著他拂袖而去的背影，弘晝臉色難看。

“他看出來了什麼？”弘晝心底暗想，“否則……他為什麼要說什麼泄私憤？”

傅恆絕沒料到，因為自己的一番話，弘晝對他的猜忌更深，自皇宮出，他很快就回到家裡，將韁繩丟給迎出來的管家，傅恆奇道：“你怎麼親自來迎我？”

富察府家大業大，管理這樣一個家，不比管理一個后宮容易，牽馬這樣的小事，本不該由他一個管家來做。

“少爺，您可算回來了！”管家顯是刻意在門口等他的，聲音急切道，“青蓮出事，少夫人說她推小少爺下金魚池，如今已被老夫人帶走了！”

第一百四十一章 休書

待傅恆匆匆趕到客廳時，屋子里或坐或站，已經擠滿了人。

目光在人群中逡巡一圈，唯獨沒有青蓮的身影，傅恆忙問道：“額娘，青蓮人呢？”

“你怎麼還提她？”富察夫人臉上餘怒未消，“原本我瞧那丫頭樣貌端麗，性子溫順，還打算抬舉她，誰料她因此生了異心，竟推安兒下水！ ”

傅恆：“額娘，青蓮不是這樣的人。”

正給富察夫人搥背的爾晴停下動作，道：“我親眼看見的，你還護著她！”

傅恆冷冷掃她一眼，所有人裡，他最不信任的就是她。但母憑子貴，因她生了兒子，故而深得老夫人喜愛，罷，傅恆索性當沒看見她，問：“青蓮現在人在何處？”

富察夫人：“賣了！”

傅恆面色微變。爾晴連忙開口：“傅恆，別聽額娘說氣話，額娘待下人從來溫厚，就算青蓮犯了錯，也只是叫她家人領了回去。”

傅恆懷疑：“真的？”

見他一再懷疑爾晴，富察夫人發起火來：“若非爾晴為她求情，早叫人打死，怎會如此便宜了她！”

傅恆十分疑惑，爾晴竟會替人求情？

“人都是會變的。”爾晴看出他的疑惑，嘆了口氣，極誠懇道，“比如青蓮，年紀漸長，漸漸生出旁的心思。如今我將她送出去，叫她父母另擇婚配，不好嗎？”

傅恆還是有些懷疑：“是嗎？”

“只要你沒有納她為妾的念頭，我非但不為難她，還要添一副嫁妝，算是全了她對你的忠心。”爾晴信誓旦旦，“我也一樣，只要你願意好好過日子，我也可以變好，變成你喜歡的模樣，我保證。”

傅恆沉默下來。他這人要求不高，只求家和萬事興，雖然厭惡爾晴，但無奈父母親都喜歡她，若她真能從此改過自新，做個賢惠妻子，從前那些事，他可以努力忘記。想到這裡，他嘆了口氣道：“……就照你說的，為她添一份嫁妝吧。”

一頂小轎送青蓮出了府，了卻一樁心事，傅恆重新將心思撲在工作上。身為朝中大臣，天子心腹，應酬是難免之事，這日下朝，軍機章京就力邀他喝花酒。

“不了。”傅恆笑著拒絕，“大清律在頭上懸著，我們可挨不起六十棍。況且算想喝，也尋不著地方，有皇上的嚴令，京城的秦樓楚館都快絕跡了……”

剛說完，便有一名女子沖向馬車，馬車停之不急，駿馬嘶鳴一聲，前蹄揚起，踹在那女子身上，那女子尖叫一聲，滾在地上沒了動靜。

傅恆連忙從馬車上下來，見兩個男子湊在女子身旁，便問：“她是你們什麼人？”

那兩名男子一身短打，儼然一副青幫打手打扮，原本是想獅子大開口訛傅恆一頓，但見他一身官服，膽氣頓時一泄，討好道：“她是我們館子裡的姑娘，相貌醜，不值幾個錢，不值幾個錢。”

見他們將一個活人與銀兩掛鉤，傅恆忍不住眉頭一皺。

身旁的軍機章京曾是青樓常客，比他更懂其中門門道道，湊在他耳邊道：“他們嘴裡的館子，就是私底下做暗娼生意的，這姑娘估摸是買斷了生死的，你給他們幾個錢，事情就算了啦。”

傅恆搖搖頭，解下腰間錢袋，丟向打手：“一條人命，好好給她看傷。”

打手解開錢袋看了眼，大喜過望，一個勁的道謝，傅恆看不得他們這幅模樣，轉身正要回馬車，身後忽然傳來極微弱的一聲：“少爺……”

似曾相識的聲音，叫傅恆腳步一頓，他猛然回頭看向地上那名奄奄一息的女子，駭然道：“青蓮？”

富察府客房。

大夫剛剛回去，廚房裡正在煎藥，傅恆叫來管家，面色陰晴不定：“這是怎麼回事？”

“少爺，是小人的的疏忽。”管家一臉愧疚道，“小人也是剛剛才查到，少夫人只是表面上為青蓮擇了門好親，花轎剛出城，轉頭換了小轎，送進了暗娼館。”

傅恆面沉如水，幾乎將椅子扶手給掐斷，忽然耳邊傳來一聲驚呼：“少爺，少爺不好了！青蓮吞金了！”

大夫前腳剛剛出門，又被人請了回來，費盡九牛二虎之力，又動用了庫裡一根百年人參，才堪堪將青蓮的命給吊了回來。

“小人已經盡力了。”大夫抹了抹額上的汗，“但終究只是迴光返照，富察大人，有什麼話，儘早跟她說吧。”

傅恆沉默半晌，才點點頭。

房門在身後關上，傅恆慢慢坐在床邊，看著床上的女子。曾經清麗如蓮的面上，劃著一道長長傷疤——這疤痕是爾晴帶給她的，在她身上，還有許許多多的傷口，比這更長，比這更深，是許許多多的男人帶給她的。

罪魁禍首，卻還是爾晴。

“少爺。”青蓮忽然轉過身去，背對著他嗚咽道，“別看奴才，奴才這樣骯髒的人，會髒了您的眼。”

傅恆心中一痛：“不，你不髒。”

“少爺……”青蓮又喚了他一聲，極溫柔極悲傷，“每次叫您少爺，您的神情都會變得好溫柔，剛開始，奴才也心存希冀……後來有一天，奴才突然明白，您想聽的，只是少爺這兩個字，是不是？”

傅恆瞪大眼睛看著她。

沒人知道他為什麼對青蓮總是與別不同，不是因為她的相貌靜好，也不是因為她體態婀娜，僅僅只是因為她的聲音。

……與魏瓔珞幾乎一模一樣的聲音。

“一直以來，大家都以為青蓮是少爺的人，可他們都錯了。”那個聲音如今響在他耳邊，帶著卑微的祈求，“少爺想著一個人， 念著一個人，眼裡從未有過別人。現在，青蓮只有一個心願，你可不可以，握住我的手，可不可以……叫一聲我的名字？”

可不可以，在我當了這麼久的替身之後，睜眼看看我，記得我的名字，我叫青蓮。

“青蓮。”傅恆喚了一聲，握住她蒼白枯瘦的手。

直至那隻手徹底失去溫度，在他手中變得冰冷。

“傅恆！”房門打開了，得了下人通知的爾晴匆匆結束了今天的茶會，從外頭趕了回來，目光一轉，投在帳內的青蓮身上，臉上立刻堆起不加掩飾的厭惡，“這個賤婢……”

“回來了。”傅恆的聲音極淡極冷，“東西寫好了，就放在桌上。”

什麼東西？

爾晴狐疑的走到桌子旁，只見上頭躺著一封書信。

信封上白紙黑字，寫著：休書。

第一百四十二章 不走

爾晴將眼一抬，對傅恆笑：“傅恆，你在跟我開什麼玩笑？”

“你將青蓮賣去私娼館。”傅恆盯著她。

爾晴勃然色變：“她在哪？”

“她已經吞金自盡了。”傅恆道。

叫傅恆心寒的是，聽到這個消息，爾晴竟鬆了口氣，重又笑了起來：“所以呢？你要為了一個婢女，休掉我這個結髮妻？”

一條人命在她眼裡，竟與草芥無異。

她甚至還能笑得出來！

傅恆心中發涼，沉聲道：“七出之條，淫、妒、多言，你連犯三條，我不能容忍，馬上收拾東西，離開富察府！”

終於意識到他並不是在開玩笑，爾晴漸漸收斂起笑容，給身旁的杜鵑使了個眼色，杜鵑悄無聲息地退出門去，爾晴走近桌前，拿起那封休書。

嘶，嘶，嘶——

休書在她手裡一點點變成碎片。

“我既嫁入富察家，便絕不會離開。”一鬆手，滿手碎片落在地上，爾晴示威般的挑起眉，“你要休妻，可以，除非我死！”

“你明明捨不得死，卻又口口聲聲將死掛在嘴邊。”傅恆愈發看不起她，“你問我為何要休妻，我倒想問你，你為什麼要這樣加害青蓮？”

爾晴一聽，嗤了一聲。

傅恆皺眉：“你笑什麼？”

“只是想起從前在紫禁城，主子一句話，奴才就丟了命……沒有為什麼，就因為主子高興。”爾晴感嘆道。

正因為類似的事情見多了，所以她才生出一股危機感，無論使出什麼手段，她都要成為一個主子，而非奴才。

她要主宰他人命運，而非被人主宰！

攏了攏耳邊鬢髮，爾晴不後悔害死青蓮，主子要奴才去死，何錯之有？反倒覺得傅恆小題大做，但誰叫他是一家之主呢？爾晴只得放柔語氣，安撫他道：“更何況，青蓮謀害少主人，落得這幅下次，也算是咎由自取。”

“事到臨頭，你還不知悔改，反而往一個死人身上潑髒水？”傅恆冷聲道。

“好呀，你不信你的結髮妻，反而去信一個狐媚子？”爾晴嘖嘖兩聲，“還說你們兩個沒有私情，呸！那個賤骨頭，落到暗娼館正合適，死得這麼早，還算便宜了她！”

傅恆忍不住閉上眼睛。

“住口。”他實在是不想再看到這女人的臉，聽見這女人的聲音，“收拾你的行李吧。”

爾晴沉默片刻：“你……真要趕我走？”

傅恆：“你今天就走。”

“你……怎能如此無情？”爾晴一咬牙，“不，我不走，我是富察府的少夫人，我哪兒都不去！”

傅恆碰都不想碰她一下，朝門外喊了一聲，立刻進來兩個身材粗壯的嬤嬤，傅恆一聲令下，兩位嬤嬤一左一右，抓住爾晴：“少夫人，得罪了！”

“她已經不再是少夫人了。”傅恆冷淡的宣布這個事實，“帶她走！”

“富察傅恆，你瘋了，你真的瘋了！”爾晴掙扎起來，“我不走！我死也不會離開！ 放手！你們敢以下犯上，鬆手啊！”

爾晴如同瘋了一樣，尖尖指甲往兩位嬤嬤眼裡挖去，一個嬤嬤猝不及防，被眼角被她挖出了一道血痕，登時惱羞成怒，想著她反正已經不是少夫人了，手上立刻加大了些力氣，掐得爾晴大呼小叫。

“住手！”

房門開了，老夫人扶著杜鵑的手走了進來，見了這幅場面，登時氣得發抖：“傅恆，你究竟要對你妻子做什麼呀？”

“額娘！”爾晴掙脫兩人，撲到她懷裡，哭道，“傅恆因為青蓮，就要休我！”

“額娘，青蓮死了。”傅恆冷冷道，“被這女人送進暗娼館，受盡折磨，最後吞金死的。”

“傅恆！青蓮只是個婢女！”老夫人氣惱萬分，“況且你剛剛進了軍機處，立刻就要休妻，你的仕途，當真不想要了嗎？”

青蓮固然可憐，可老夫人更看重兒子的事業，她不想因為這件事，影響了傅恆的仕途。

尤其是傅恆年紀輕輕就進了軍機處，不知道多少眼睛正盯著他，尋著他的錯，這休妻一事可大可小，若真為了一個婢女而休掉結髮妻，一旦傳揚出去，必定被參上一本，說他治家不嚴。

一個人連自己的家事都處理不好，還能處理好國事？

傅恆明明清楚這點，卻還是搖搖頭：“家風不正，何以為官？來人，扶母親回去休息！”

爾晴與老夫人頓時傻了眼。

老夫人是爾晴讓人搬來的救兵，原本以為傅恆這個大孝子，無論心裡頭多麼不情願，看在老夫人的面子上，終究會放她一馬。

先前不就這樣嗎？因為老夫人開了口，所以他就默許她將青蓮嫁出府去！

可為什麼這一次不靈了？

“不，不要！”爾晴倉皇失措道，“額娘你別走，額娘，額娘你救救我，救救我！”

老夫人自是站在她這邊的，奈何錯了一次，傅恆不容許自己再錯第二次，在他看來，若不是自己前一次太過軟弱，明知不對，卻還是聽從了老夫人的話，青蓮就不會落得那樣的下場……

為了讓同樣的悲劇不再上演，長痛不如短痛——他必須將這個歹毒的女人趕走！

“哇！”一個小孩子的哭聲響起。

原來是傅謙抱著福康安來了。

見自己的母親被人欺負了，小福康安忍不住癟癟嘴，替她哭了起來。

爾晴如見最後一根救命稻草，連滾帶爬的到他身旁，伸手將他抱進懷裡，母子兩個一同朝傅恆哭道：“安兒不能離開額娘，他需要我啊，傅恆，別趕我走！”

傅恆厭惡道：“有你這樣的額娘言傳身教，對他的成長才大為不利，來人！把小少爺抱走！”

兩個嬤嬤過來，將最後一根稻草，從爾晴手中給抽走了。

爾晴忍不住伏地大哭，傅謙見了不忍，也勸：“三哥，你實在太過分了，怎能這樣對待結髮妻子呢？”

“你同情她？”傅恆覺得可笑，“那你有沒有親眼見過，她在奪走一條無辜性命時，那種自鳴得意的醜惡嘴臉？你知不知道白髮人送黑髮人，青蓮的父母會有多麼傷心？讀了那麼多年聖賢書，你就學會是非不分、黑白不明八個字嗎？”

傅謙啞口無言。

任誰看來，傅恆今兒都是鐵了心要休妻，便是貢台上的神佛開口，怕也不能扭轉他的心意。

可是爾晴怎能容忍自己落到這樣一副田地。

眼中閃過一絲孤注一擲的狠厲，她忽然抬頭道：“傅恆，我說過，就算我死，也要從富察家抬出去，你永遠，永遠別想擺脫我！”

說完，她忽然一頭朝牆上撞去！

鮮血如柱！

“哇！”福康安在嬤嬤懷里大哭起來，不停朝她伸手，“額娘！額娘！”

屋中一片大亂，有人撲過來喊她名字，有人衝出去叫大夫。

鮮血沿著爾晴的額頭，緩緩鋪滿她的面頰，像極她大婚時的紅蓋頭。傅謙強忍住衝過去的慾望，轉頭對傅恆道：“三哥，大義滅親是很痛快，但你真要為了一個婢女，逼死結髮妻子？若她今日真的死在富察府，且不說喜塔臘氏會不會報復，你就不怕毀掉富察家的名聲？”

“爾晴，你醒醒，醒醒！”老夫人坐在地上，摩挲著握住爾晴的手：“你放心，有我在，傅恆絕對休不了妻！”

好像就是在等她這句話似的，爾晴幽幽睜眼，氣若游絲道：“額娘……我不走……我不離開……”

傅謙的話沒有打動傅恆，卻打動了老夫人。

無論是為了兒子的仕途，還是為了富察家的名聲，她都不能讓傅恆休妻！

“傅恆，額娘從未對你如此失望過。”老夫人緩緩轉頭，一臉沉痛地看著傅恆，“你為了一個女人，竟荒唐到了這個地步！縱然爾晴真逼死一個婢女，那又如何？不過是個玩意兒，誰都不會當真！爾晴是你用大紅花轎正經抬進來的髮妻啊，哪怕有千萬個不是，你也該原諒她！”

見他仍舊無動於衷，老夫人一咬牙，補了句：“你若讓她走，那我也走！我們兩個一塊離了這個沒人味的家！”

見自己的母親都放出這樣的狠話來，傅恆無奈嘆了口氣，緩緩道：“我可以不休妻。”

爾晴正枕在一個侍女腿上，額上壓著一塊帕子，聽了這話，唇角不由得向上一彎，卻不料他下一句卻是：“從今日起，她住到家廟去，一生吃齋念佛，為自己贖罪！”

笑容凝在爾晴唇角，她極艱難的爬起，卻只看見了傅恆拂袖而去的背影。

第一百四十三章 相送

上有政策，下有對策。

爾晴表面上應了傅恆的話，同樣去家廟住，卻又以自己受了重傷為藉口，硬是賴在富察家不走。

若傅恆開口催，她就扶著額頭嚎啕慘叫，恨不得將家裡所有人都喊來，叫他們見識一下自己的可憐，以及傅恆的狠心。

老夫人，傅謙，福康安……幾乎每個人都站在爾晴這邊。

倒顯得傅恆像個外人。

這樣的家實在待不下去，她不走，傅恆反而生出離心。

這日上朝，弘曆環顧四周，淡淡道：“回部大小和卓叛亂，阿繁招撫被殺，綠營千人全軍覆沒，定邊將軍兆惠被困黑水營……誰願馳援？ ”

滿朝文武，皆不敢應。

唯有傅恆越眾而出，拱手道：“奴才願去！”

作戰英勇，捨身忘死，無論從哪個角度看，傅恆都是一個絕好的人選，然而正因為此，弘曆反而猶豫了。

金川一戰，他連發數道上諭，都沒能將他從戰場上召回來。

最後他活了下來。

但下一次呢？他還能全須全尾的回來嗎？

倘若回不來，弘曆要如何向九泉之下的皇后交代……

“此事……”弘曆猶豫片刻，終是駁回了他的請求，“明日再議。”

豈料峰迴路轉，第二日上朝，弘曆卻又忽然改口：“傅恆，回部一戰，就交給你了！”

一個人不可能突然之間改變主意。

是誰說服了他？

海蘭察與傅恆最是交好，也最是擔心他的安危，下朝路上，與他並肩走著，右手摸著下巴道：“傅恆，因回部一戰，靖遂將軍雅爾哈善丟官，都統順德納、提督馬得勝就地處斬，如今連驍勇善戰的兆惠將軍都身陷黑水營，這次遠去回部，你一定要小心。”

傅恆：“我明白，你放心吧。”

“我怎麼放心啊！”海蘭察瞪圓眼睛，裡面充滿好奇，“皇上明明駁回了你的請求，為何一夜之間，又改變了主意？”

傅恆忽然停下腳步，一拱手，退到路邊。

海蘭察轉頭一看，急忙跟他退到一處，行拱手禮。

長廊上，魏瓔珞的儀架緩緩行了過來。

擦肩而過時，她忽然轉過頭來，對傅恆神秘一笑。

傅恆竟也回以一笑。

海蘭察看看魏瓔珞，又看看他，等儀架離開，立刻將傅恆抓到一旁，一臉嚴肅：“兄弟，你可不能行差就錯啊，想想你家中父母，想想你老婆孩子……”

“不知道你在說什麼。”傅恆淡淡道。

這兩人之間絕對有點什麼！可是傅恆嘴巴太嚴，又不可能去延禧宮質問那位如日中天的令妃，怎麼辦？

“有了！”海蘭察忽然一拍大腿，“找明玉！”

跟魏瓔珞還有傅恆比，明玉自然好應付得多。

又或者說，這對熱戀之中的小男女之間，很少有什麼秘密，大多數時候，他們都習慣於分享。

分享好吃的，分享好喝的，分享著彼此的煩心事，也分享著彼此的快樂。

侍衛所內，海蘭察拿出一盤果點來招待她，順便問：“你家娘娘最近可好？”

“好得很！”明玉將一塊蜜餞放進嘴裡，眉飛色舞的炫耀道，“皇上今兒的午膳，又是召咱們娘娘一塊兒吃的。”

“嘿，這有什麼？”海蘭察像是故意找茬，“后宮哪位娘娘，沒跟皇上吃過一兩次飯啊。”

“不一樣。”明玉搖搖頭，“娘娘回來的時候，把做菜的廚子給帶回來了。”

“啊？”這倒是出乎海蘭察意料之外。

“不止廚子。”明玉掰著手指算給他聽，“上個月討走了筆洗，大前天是懷錶，昨天瞧著翡翠碗好看，直接順走了。整個紫禁城，哪個能像我們娘娘這樣？想要什麼，皇上都給的？”

那可真是只此一個，別無分號了。

“令妃娘娘是這個。”海蘭察忍不住豎起大拇指，然後感嘆道，“說起來，昨兒皇上明明駁回了傅恆的請戰，今天卻突然改變了主意，同意讓他出征了……”

明玉眨了眨眼，忽然伸手朝他胸口一推：“好呀，搞了半天，你原來是想從我這裡套消息呀！”

海蘭察嘿嘿笑著，卻不逼她，她願意答就答，不願意也不強迫。

反正他也只是有些好奇罷了！

明玉猶豫了一下，最後模棱兩可的對他說：“我們娘娘是個有恩報恩，有仇報仇的人，富察大人幫娘娘達成了心願，所以……你懂了嗎？”

海蘭察並不傻，話都說到這個份上，他哪兒還能不懂。

卻是傅恆替魏瓔珞達成心願，故而魏瓔珞投桃報李，也替他達成了心願。

“全天下的女人，偏偏看上這一個。”海蘭察心道，“傅恆，我真不知道該說你是幸運，還是不幸……”

紅顏易得，知己難求。

既是紅顏又是知己的，那更是三生有幸，才能在今生今世遇見一個她。

“哎？仔細一想，延禧宮在另一個方向，又不順路，怎麼會跟咱們撞見？”海蘭察又想明白一件事，心中感嘆，“這麼說來，今兒相見根本不是偶然，她是刻意來送你的，傅恆……你果然是不幸的傢伙！”

三生有幸，得你一人。

最終卻一左一右，走向了不同的方向，既要分別，何必相見，既然無緣，何須誓言。

“回來了？”

延禧宮內，魏瓔珞正在盆中插花。

“我回來了。”明玉反手關上房門，走到她身旁，順手將一枝茉莉花遞給她。

魏瓔珞抬手接過，橫插豎插，最後將那茉莉別在胸前，嘆道：“從前看皇后娘娘插花，怎麼都覺得賞心悅目，可我自己插的花兒，真是夠難看！”

明玉扑哧一笑：“所以，皇上才說你俗嘛！”

魏瓔珞笑道：“書法繪畫琴藝，全都可以後天彌補，但眼光與氣度，卻要數年的浸淫，皇后娘出生大家，我從小長於市井，自是比不上啦。”

明玉：“那你還練習？”

仔細打量眼前盆栽片刻，魏瓔珞終於選了一處，將茉莉花插了過去：“一日比不上，那就一年，一年不行，就十年，就算天分不高，勤能補拙啊。琴棋書畫可以不精通，但皇上問起來，也不能是睜眼瞎嘛！”

純貴妃不可能，也不願意學她的俗，她卻可以學她的雅，雅字太高，俗字太低，唯有雅俗共賞，才最是討人歡心。

“主子。”小全子的聲音忽然從她背後傳來，“事情辦妥了。”

魏瓔珞聞言一愣，飛快轉頭，眼中壓抑不住的驚喜：“哥！”

一個容貌極美的太監立在她身後，一笑之間，天地失色。

竟是袁春望！

“哥！”魏瓔珞快步迎向對方，跑得太快，鞋都差點脫落，“我以為你不會來了……”

袁春望彈指在她眉心一叩，親暱的彷彿兩人從未決絕過：“我不來誰來，遠在圓明園都聽見你闖禍的消息了，當哥的只能過來幫你善後。”

魏瓔珞摸了摸眉心，內心一片溫馨，因先前弘曆冷落她，延禧宮宮人大多各奔前程去了，僅留了明玉與小全子兩個，如今她重得寵愛，晉為令妃，卻也不稀罕這些牆頭草，弘曆許她從宮中各處調用新人，她頭一個想到了袁春望。

以她如今的榮寵地位，想要從圓明園裡調一個人，是極容易的事。

怕就怕對方不肯來。

滿心忐忑的試了試，沒想到竟收穫這樣好的結果。

“主子！”小全子滿懷警惕地瞥了眼袁春望，爭寵道，“皇上遣人送來一套騎裝，說明日帶著主子騎馬去！”

“騎馬？”魏瓔珞的注意力轉移到他身上。

小全子與有榮焉：“是啊，將來皇上要帶主子參加木蘭秋狄，總得讓主子先學會騎馬呀！”

“騎馬……騎馬呀……”瓔珞慢慢品味一番，忽笑道，“小全子，把皇上明日要親自教我騎馬的消息放出去！”

小全子一愣，旁邊明玉忙阻止道：“這樣不好吧，如今你在宮裡如此受寵，宮妃們可恨透你了，再把這消息傳揚出去，不是火上澆油嗎？ ”

魏瓔珞呵了一聲，似笑非笑道：“我就喜歡看她們眼紅跳腳，卻又奈何不得的模樣……去，照我說的去做！”

第一百四十四章 墜馬

馬場內，綠茵一望無際，從腳下綿延至天邊盡頭，馬蹄得得踏過一朵白花，魏瓔珞與弘曆一前一後，騎在馬上，身上都換上了獵裝，去了宮中的奢華，添了一股矯健英氣。

魏瓔珞埋怨道：“這馬不好，一點也不聽話！往左，往左！”

馬兒打了個響鼻，步子朝右。

弘曆忍著笑，勒了勒韁繩，將它的步子又調了回來：“是朕最心愛的汗血馬，別人都碰不得，你還嫌東嫌西，怎麼不說你自己笨？”

“哎呀！哎呀！”魏瓔珞在馬上一陣大呼小叫。

“握緊韁繩，握緊韁繩！”弘曆真是恨鐵不成鋼，覺得這簡直榆木腦袋，怎麼教也教不會，豈料下一秒，一雙手就藤蘿似地摟住他的腰，魏瓔珞糾纏大樹般糾纏在他身上：“我要掉下去啦！”

弘曆頓時心中一軟，心道罷了罷了，學什麼騎馬，大不了兩人一騎，他來策馬，她負責摟著他大呼小叫。

“皇上！”一名侍衛忽快步走來，“有軍情來報！”

弘曆一愣，只得翻身下馬，臨走前囑咐道：“你自己先騎一會兒，李玉，給令妃尋一匹溫順的馬兒來。”

“嗻。”李玉一揮手，一個小太監立刻牽來一匹矮小棕馬。

魏瓔珞走到馬兒身旁，抬手摸了摸它的耳朵，眼角余光落在那名面容陌生的小太監身上，忽然詭異一笑，翻身上了馬。

“霍佔吉引水灌營，我軍掘壕洩水，苦守十日，直到富察大人領援軍至黑水營外，與兆惠將軍內外夾擊，成功殲敵五千，然兆惠將軍戰馬深陷泥淖，不慎從馬上墜落，腿部受了輕傷。富察大人領兵追擊逃跑的霍佔吉，目前未有確切消息傳來。”馬場一側，侍衛向弘曆呈遞軍情。

弘曆皺眉聽著，正要仔細詢問幾句，身後忽然傳來一聲尖叫：“令妃娘娘！”

他猛然回頭，在一片尖叫聲中，看見棕馬長聲嘶鳴，四蹄揚起，背上一道紅影被它高高拋下。

“瓔珞！”

延禧宮內，蠟燭從天黑燒到天亮。

太醫神色緊張，倒不是因為魏瓔珞有生命危險，而是弘曆每隔半個時辰，就差李玉過來問他一句：“令妃怎麼樣了？”

弘曆越是關心，太醫越是束手束腳，藥方上一斟再斟，落針時更是慎之又慎，這時才終於鬆了口氣，擦擦汗道：“行了，你這麼回皇上吧… …”

李玉腿都快跑斷了，如今得了確切回复，也鬆了口氣，連忙回養心殿復命，見房門緊閉，知道裡頭正在談事，就守在門口。

“說吧。”養心殿內，弘曆臉色極為陰沉，“有什麼發現？”

“回皇上。”地上跪著海蘭察，他剛剛從馬場回來，將自己查探到的消息匯報給弘曆：“奴才檢查了整個馬場，發現問題出在那匹馬的食槽，有人在飼料裡動了手腳，使得原本十分溫順的馬兒突然發狂，才會將令妃娘娘墜馬。”

弘曆握了握手指，嘎吱嘎吱作響，他冷冷道：“上駟院從上至下，監管事務大臣連同員外郎、主事一律收押嚴審！”

“嗻。”

待侍衛退出，李玉進門來：“皇上，令妃已經醒了。”

弘曆立刻就要起身過去，但侍衛來報，軍情緊急，只得再一次坐下，等忙完手裡的事，已經月上柳梢頭，他飯也顧不上吃，就來到延禧宮外，天色漸暗，宮人在屋簷下掛上一盞盞紙燈籠，明晃晃如一輪輪小月亮，他踏月而入，直至魏瓔珞身旁。

抬手揮退宮人，他慢慢在她身旁坐下，內疚道：“是朕不好，朕不該讓你去騎馬的。”

魏瓔珞一言不發，背對著他睡在帳內。

以為她已經睡著了，弘曆不忍吵醒她，將聲音放得極輕：“整骨一定很痛，朕都沒陪著你。今晚朕不走了，一直陪著你好不好？”

“不好。”魏瓔珞道。

弘曆一楞，哭笑不得：“你醒著啊？”

魏瓔珞哼了一聲，依然臉朝牆壁不理他。

“既然你不想看見朕，那朕就走咯。”弘曆裝模作樣的起身。

魏瓔珞馬上在床上打了個滾，一路滾進他懷裡，因為牽動了傷口，又是一陣齜牙咧嘴，疼得低低抽泣起來。

“你呀你。”弘曆心疼扶起她，“這個時候還調皮。”

“皇上。”魏瓔珞抱著他的腰不放，如抱著一根救命稻草，抽泣道，“有人要殺我。”

弘曆一愣，安慰道：“不要胡思亂想，那隻是個意外！”

她在他懷裡抖得厲害，原本倔強的有些無法無天的女人，忽然在他懷裡露出這樣脆弱的一面，叫他感到格外憐惜，她顫道：“皇上，她想我死，那個人……想讓我從馬上摔下來！”

她忽然昂起一張淚水漣漣的臉，極不安極依戀地望著他，向他討要一個承諾：“皇上，你會保護我嗎？”

“會的。”弘曆將她摟在懷裡，輕輕拍著她的背，“朕會保護你的，朕一定會保護你的……”

哄了許久，她才重新在他懷中安然入睡，弘曆將她輕輕放回床上，牽起被子蓋在她身上，又盯著她的睡顏看了許久，正要離開，卻感袖子一緊，低頭一看，見她小小指頭抓著自己的袖子，睡著了也不肯放他走。

他竟也捨不得走，坐在床沿，低聲道：“進來吧。”

李玉進來，看了床上的魏瓔珞一眼，自覺壓低聲音，道：“皇上，海蘭察來報，上駟院的監管事務大臣連同員外郎、主事、太監們全都審了一遍，除了冤枉二字，什麼都審不出來。”

弘曆沉吟片刻：“將專門飼養那匹馬的太監重責八十，其餘人等罰俸一年，然後放了吧。”

李玉驚訝：“放了？”

弘曆冷冷一笑：“對，放了。”

第一百四十五章 黑子白子

令妃墜馬的消息傳來，純貴妃心中極喜悅，卻半點沒表現在臉上。

因為弘曆就坐在她對面，半天不開口，一開口便是：“你很開心？”

純貴妃心中一凜，忙垂首嘆道：“皇上來了鐘粹宮，臣妾自然歡喜，但令妃受了重傷，延禧宮太醫往來不斷，臣妾聽說之後，也是十分揪心。若非皇上有嚴旨，不准任何人輕易打擾，臣妾早已去探望令妃妹妹了。”

兩人面前橫著一張紅木棋盤，黑子白子佈於盤中，輪到弘曆落子了，他慢悠悠從棋盒裡撿起一枚白子，卻不急著下，兩指捻著，輕輕敲在棋盤旁，得，得，得……

就如同純貴妃現在的心跳聲。

“有人在令妃騎的馬上動了手腳。”得——他終於子落棋盤。

“是誰如此大膽？”純貴妃舉起一枚黑棋。

“朕以為，皇后是一國之母，魏瓔珞再得寵，也不會危及她的地位。至於其他妃嬪，輕易也沒這樣的膽子。”弘曆很快又落了一子，淡淡道，“你說，到底會是誰呢？”

純貴妃舉棋不定，胸膛起伏了片刻，忽然跪下道：“皇上莫不是懷疑……臣妾從潛邸時候便伺候您，整日與琴棋作伴，與詩畫為友，除了皇上的一點憐愛，臣妾什麼都不求！縱您懷疑天下人，也不該懷疑臣妾啊！”

弘曆居高臨下看她：“令妃之前，最受寵愛的便是你，她入了宮，落差最大的，不也是你嗎？”

純貴妃盈盈帶淚道：“皇上，從前臣妾得寵的時候，憐憫眾位姐妹的孤清，常常勸您雨露均霑，后宮方能和睦相處。令妃千好萬好，從不肯讓皇上去旁人宮裡，實在霸道得過了分，臣妾也曾多次勸過，偏她就是縱情任性，過分張揚，難保有人一時妒恨，才會蓄意報復。但臣妾可以對天發誓，此事真的與我無關啊！”

她流淚的樣子最為動人，如同江南細雨，淅淅瀝瀝打在青石階上，連身旁空氣都被她的眼淚洗得清淨。

正是這幅遺世獨立，不染塵埃的模樣打動了弘曆，讓她一路晉為貴妃，而今弘曆看著她的哭容，心裡卻極為平靜，他嘲諷一笑，道：“昨天夜裡，朕命人將上駟院犯事的太監都放了，你猜他們去了哪？”

純貴妃臉色漸漸泛白，心中已有了答案。

“大多數回去睡覺了，但有一個……為令妃牽馬的那個小太監。”弘曆盯著她，一字一句道，“他深更半夜跑到了你的鐘粹宮！”

“臣妾沒見過這人！”純貴妃白著臉道。

“那小太監十分警覺，發現有人跟踪他，立刻折了回來，朕的侍衛抓住他逼問半天，他也說從來沒見過你，可沒見過你，半夜來你鐘粹宮作甚？ ”弘曆往椅上一靠，有些疲憊失望的閉上眼睛，“朕也想相信你的話，朕也希望一切與你無關……”

弘曆沒有立刻下手，一來是沒有切實的證據，二來一日夫妻百日恩，兩人多年的情誼還在，甚至還有一個共同養育的兒子。

但即便如此，這鐘粹宮在他心裡的地位也已經不復當初，存在純貴妃心中的那份小小野心，也將無疾而終。

“額娘。”六阿哥揉著睡眼走出來，手小小的，腳小小的，步伐小小的，如同一個可愛的偶人。

“孩子。”純貴妃伸手抱住他，在他肩上哽咽。

“額娘，你怎麼哭了。”六阿哥抬手摸著她臉上淚水。

“額娘沒哭。”純貴妃對他笑道，心想：我還沒輸，我不能哭。

哄睡六阿哥之後，純貴妃輕輕擦去臉上淚水，表情變得極為冰冷，道：“玉壺，去請愉妃來。”

后宮眾妃中，與魏瓔珞有交情的不多，這愉妃算是與她交情最好的。

與魏瓔珞與純貴妃不同，這兩人都是因寵封妃，而愉妃不同，他是因為生了兒子，才苦熬上了妃位，一年三百六十五天，只在逢年過節時能見到弘曆，其餘時候，弘曆幾乎不踏足她的居處。

這樣一個人，在純貴妃這種既有兒子又有妃位的人面前，自然矮上一截。

如今她端端正正坐在椅上，身旁放著一隻玉匣，裡頭盛著一根足年人參，根鬚形如手腳，在民間將這樣的人參叫人參娃娃或者人參精。

愉妃生活拮据，沒能耐送人這樣的大禮，相反，這是純貴妃送給她的。

“聽說五阿哥病了。”純貴妃笑道，“拿這人參回去給他補補吧。”

無事獻殷勤非奸即盜，愉妃緊張回道：“娘娘關懷，臣妾銘記於心，不過永琪是咳嗽，太醫一直用川貝為他調理，實在不敢用大補的人參，只能辜負娘娘一片美意。”

純貴妃：“尋常咳嗽自不可用參，但本宮早已問過太醫，五阿哥是因肺氣虛弱引起的咳嗽，這棵人參，是專門送給他補氣的。廣儲司有數千斤人參，本宮挑選了最適合五阿哥的，你盡可以放心。”

愉妃看了看她，又看了看人參，忽起身跪下道：“娘娘有什麼吩咐，臣妾一定照做，只望娘娘能夠放過五阿哥……”

“識時務者為俊傑。”純貴妃朝她招招手，“你過來，本宮有件事要吩咐你。”

“明玉。”

延禧宮內，魏瓔珞忽然張開眼睛，問伺候在身旁的明玉：“你猜純貴妃下一步會怎麼走？”

后宮如一張棋盤，她與純貴妃互為棋手，一個手持白子，一個手持黑子。

得——魏瓔珞先落子。

她故意放騎馬的消息出去，想要引純貴妃出手，但即便對方不出手也沒關係。

魏瓔珞還可以自己墜馬。

然後收買上駟院的小太監，叫他引海蘭察去鐘粹宮。

一子接一子，最終將純貴妃逼入絕境，下一步該輪到她落子了，而這一子，將決定整盤棋局的勝負。

第一百四十六章 背水一戰

閒敲棋子落燈花，等來等去，最後等來了兩個說客。

“永琪。”愉妃柔聲道，“這位是令妃娘娘，去給娘娘請安。”

她身旁的小孩兒上前給魏瓔珞磕頭，一本正經道：“永琪給令母妃請安。”

魏瓔珞歪在貴妃榻上，有些好奇地看著他，這孩子約莫八九歲，生得唇紅齒白，玉雪可愛，如同年畫上的金童似的，動作卻一板一眼，如八九十歲的朝中老臣，看著十分有趣。

愉妃：“永琪，你出生時渾身金黃，人皆以為妖物，只有你令母妃，拼死也要護著，若不是她，你可長不到這麼大了。”

永琪原本已經起來了，聽了這話，又重新跪下去，鄭重其事給魏瓔珞磕了一個響頭：“永琪謝令母妃救命之恩，將來永琪長大了，一定會好好孝順您。”

明玉見不得這母子兩，冷笑一聲：“我們娘娘將來自會有阿哥孝順，不勞五阿哥操心。”

永琪小臉一呆，愉妃色變道：“明玉，永琪才多大年紀，他是一番誠心，不領情便罷了，這樣說未免太過分了！”

明玉嗤笑一聲，陰陽怪氣道：“昨夜總聽見怪聲兒，奴才還在奇怪，這沒過年呢，黃鼠狼便上門了，主子，奴才得去瞧瞧，趕緊把洞給堵上，免得晚上吵了您休息！”

“明玉。”魏瓔珞看了她一眼，然後朝永琪招招手，“當年的小嬰兒，一晃眼時間就這麼大了，來，過來這。”

永琪乖乖過去，忽然咳嗽一聲，忙抬起兩隻有些娃娃肥的小手摀住嘴，有些不好意思地看著魏瓔珞。

“怎麼？喉嚨不舒服？”魏瓔珞關切道。

“他最近有些咳嗽，太醫已給他開了川貝吃著。”愉妃憐愛地看著五阿哥。

她的目光讓魏瓔珞有些發愣，不知不覺回憶起皇后抱著孩子時的模樣。

半晌回過神來，見永琪正盯著桌上一盤芙蓉酥看，察覺到她的目光，又迅速將視線移開，擺出一副君子做不斜視的模樣。

魏瓔珞將點心推到他面前：“明明想吃點心，就在你手邊，為何視而不見？”

永琪：“額娘說，不問自取，不禮貌。”

瓔珞笑了，拿起一塊芙蓉酥遞給他：“吃吧，是我答應的。”

“謝令母妃。”永琪規規矩矩給她行了禮，才從她手裡接過芙蓉酥，吃的一本正經，一點碎屑都用手接住，不讓掉在地上。

魏瓔珞自己都沒他吃得規矩，忍不住看著他笑。

“咳，咳。”永琪忽然摀嘴咳了兩聲。

瓔珞：“咳嗽了，就不要多吃甜食。”

永琪點頭，乖乖地放下了第二塊。

魏瓔珞很喜歡這孩子，卻不喜歡他的母親。

小孩子容易犯困，魏瓔珞與愉妃沒營養的說了一會話，永琪就開始打呵欠，魏瓔珞道：“明玉，帶五阿哥去偏殿睡午覺。”

沒了懵懂無知的孩童在，大人之間就不必拐彎抹角了。

“你既然已經站在了純貴妃那邊，為何還要回來找我？”魏瓔珞划拉了一下茶杯蓋，碧螺春的香氣氤氳而出。

“瓔珞，不是人人都和你一樣好命，先有皇后護著，後有皇上寵著。”愉妃望著她，神色複雜，“我什麼都沒有，為了在紫禁城立足，除了投靠純貴妃，還有第二條路可走？”

魏瓔珞知她活得艱難，可這不是背叛皇后的理由。

“你知不知道？”魏瓔珞猛然將茶盞放在桌上，眼中閃過一絲厲色，“純貴妃是殺害七阿哥的真兇，是逼死先皇后的禍首！”

愉妃聽了，倒吸一口涼氣。

魏瓔珞緊緊盯著她，希望她能憤怒，希望她能哭泣，可她卻緩緩將那口氣吐了出來，唯唯諾諾道：“我不知道，也不想知道，對我這樣卑微的人而言，只有活下去，才能保護好永琪，保護好我的兒子！至於其他人，其他事，我根本沒有能力過問。”

魏瓔珞本也沒指望她能幫上忙。

或者說，她壓根就不打算讓一個帶孩子的母親，摻和進這件事裡。

她只想要對方一絲怒氣，一滴眼淚……

可愉妃連這點都不肯給！

魏瓔珞捂著胸口，只覺得傷口劇痛難忍，額頭上不禁佈滿汗水。

“好了！跟這種人還有什麼好說的！”明玉衝了進來，狠狠瞪向愉妃，“給了狗一塊肉，它還知道看家護院，你受了先皇后庇護，一次又一次，可你竟然投靠了純貴妃！愉妃，你實在連狗都不如！”

愉妃聽聞此言，淒然一笑：“狗？是啊，在紫禁城裡不受寵的女人，可不就是比狗都不如嗎？”

她的確是個沒什麼運道，也沒什麼本事的可憐人。

眼睜睜看著最好的姐妹死在她面前，又不得不對仇家卑躬屈膝，好不容易熬到慧貴妃去了，卻也沒熬出個人樣來，連魏瓔珞這個昔日長春宮的小小宮女，都後來者居上，爬到了她可望不可即的位置。

“……瓔珞，就當可憐可憐我這條狗，回我一句話。”愉妃可憐巴巴道，“是你跟皇上說，害你墜馬的人是純貴妃，是不是？”

魏瓔珞胸口還在疼，她一邊揉著自己的胸口，一邊冷冷看著她。

“我現在是純貴妃的一條狗，事情若是繼續追查下去，她遲早推我出來頂罪。”愉妃走過來，試圖握住魏瓔珞的手，“我死了沒什麼，可永琪怎麼辦？瓔珞，你從前好不容易才從慧貴妃手裡救下他，現在你忍心看著他沒了娘，一個人孤苦伶仃的活著嗎？”

“你瘋了？”明玉一把將她推開，“你要瓔珞放過純貴妃？”

“不，不是放過，是化干戈為玉帛。”愉妃搖搖頭，然後一臉期盼地看向魏瓔珞，“瓔珞，你不要再和她做對，不要再追究先皇后的死因，就讓一切都過去，彼此和平共處，好不好？”

魏瓔珞幾乎從牙縫裡蹦出那四個字：“不再追究？”

愉妃含淚點頭：“是，如今你深受皇恩，如日中天，何必對過去耿耿於懷。你若與純貴妃和解，再生下一兒半女，宮裡誰能與你爭鋒？這是為了我，為了你親手救下的永琪，更是為了你自己啊！”

魏瓔珞沉默以對。

明玉見她竟說出這樣不要臉的話，忍無可忍，便要破口大罵，話到嘴邊，卻又生生咽了下去，只見房門微微開了一條縫，永琪一邊揉著眼睛，一邊從門縫後鑽進來：“額娘。”

幾個人都住了口，不再討論這事。

“……時候不早了，明玉，拿一盤子芙蓉酥，讓永琪帶回去吃。”魏瓔珞開口送客。

一盤子芙蓉酥很快收拾好，整整齊齊碼在一隻錦盒裡，永琪臉上平靜，雙手卻將盒子抱得很緊，顯然心裡十分歡喜。

愉妃牽著他離開，走到門口，忽然回頭看向魏瓔珞，別有深意：“瓔珞，只要你肯護住永琪，我不會再讓純貴妃傷害你，我保證。”

魏瓔珞沒法將她這話當真，一個自身難保的女人，竟還誇下海口，說要保護住她？魏瓔珞心裡覺得又可悲，又可笑，良久才道：“愉妃，當真不後悔？”

拋棄自尊，拋棄恩人，甚至拋棄人格淪落為一條走狗，你當真不悔？

“為了照顧好永琪，哪怕世人罵我是卑劣小人，哪怕要跪著侍奉仇敵， 我也都能忍受。”愉妃揉了揉永琪的頭，然後對魏瓔珞笑，“等你有了自己的孩子，就能體會我今天這份心情了。”

魏瓔珞一愣。

“娘娘，別理那個叛徒！”明玉將門一關，將這對母子關在門外，然後氣呼呼回到魏瓔珞身旁，勉強自己露出個笑臉，“我給你說些笑話聽吧。”

明玉的笑話說得一點也不搞笑，聽得魏瓔珞瞌睡連連，不知不覺就睡了過去。

過後幾天，她一直在床上過，湯藥日日不斷，身上的傷一日一日好轉，終於能夠下床，扶著明玉的手在院子裡走走。

走著走著，忽見一個人行色匆匆朝她走來。

“令妃娘娘。”是李玉，他抱著拂塵，一臉寒霜地立在魏瓔珞面前，“皇上請您去永和宮。”

魏瓔珞望著他，有時候他就是弘曆的臉面，弘曆用什麼樣的表情待人，他就用什麼樣的表情待人，如今見他一臉寒霜，永和宮裡等著自己的，必定不會是什麼好事。

事實證明，情況比她想像的還要糟。

在永和宮等著她的，是奄奄一息躺在床上的永琪。

“令妃，永琪才多大年紀，你居然對他下此毒手！”愉妃跪在床邊哭道，“皇上，您可要為我們母子兩個做主呀！”

魏瓔珞一愣：“下毒手？這是何意！

“令妃。”純貴妃立在愉妃身旁，一副為她做主的模樣，“前幾天，五阿哥是不是去了延禧宮？”

魏瓔珞望向她，兩人目光一碰，猶如短兵相接，彼此都心知肚明，純貴妃終於落子了。

這一子，這一戰，乃背水一戰，不是你死，就是我亡。

第一百四十七章 毒

“是。”否認是否認不了的，愉妃大大方方來探病，一路上不知多少宮人能為她作證，魏瓔珞索性承認道，“愉妃命他來看望我，並帶來了靈芝鹿茸。”

純貴妃直奔重點：“是否在那裡吃了點心？”

瓔珞：“吃了一塊芙蓉酥。”

純貴妃笑道：“這就對了，劉太醫！”

一名太醫早已候在宮內，一聽傳喚便上前道：“令妃娘娘，五阿哥近日有些咳嗽，臣以川貝為主方進行治療。但川貝有一個特性，決不可和烏頭類中藥同服。如草烏、川烏、附子等，都是大忌。”

繼后：“若是同服，又會如何？”

劉太醫：“回禀皇后娘娘，若是同服，極可能因藥性相剋而中毒，比如全身麻痺，疼痛不止，甚至丟了性命。臣剛才為五阿哥診脈，便發現草烏中毒之兆。”

純貴妃意有所指：“延禧宮的芙蓉酥含不含草烏，就只有令妃知道了！”

“我為什麼要謀害五阿哥？這孩子當年還是我救下來的呢。”見她字字將線索往自己身上引，魏瓔珞皺眉道，“況且延禧宮中，哪兒來的這種藥？ ”

“令妃這是明知故問？”純貴妃似乎早就料到她有此一問，立即道，“整個紫禁城，除了太醫院，不就只剩下你的延禧宮有這藥了嗎？”

此話何解？弘曆朝劉太醫看去，劉太醫急忙解釋道：“皇上，臣聽聞令妃娘娘從馬上墜下，傷了右手，葉太醫便為她開了一道草烏頭膏，專用於脫臼疼痛，傷折惡血，這膏方需用草烏，延禧宮內……自然是有的。”

弘曆眉頭皺起，愉妃又抱著他的腿哭了，純貴妃則在他耳邊推波助瀾：“皇上，令妃深受皇恩，不思回報，卻嫉恨愉妃，毒殺五阿哥，似這等心胸狹窄、手段毒辣的女人，實在是令人髮指。臣妾心知，皇上不忍處置令妃，但若人人都效仿她，紫禁城的規矩何在，后宮又會亂成什麼模樣？臣妾斗膽，懇求皇上重重懲治，也好給上上下下警示，叫他們知道，謀害皇嗣，罪不容赦！”

“連審都不審，就要給我定罪？”魏瓔珞看向弘曆，“皇上，既說是葉天士開的藥，就讓葉天士來一趟吧。”

“人證物證俱在，還要審問什麼？”純貴妃也同樣看向弘曆，“皇上，莫要聽她狡辯。”

兩人紛紛將自己放在天平的一端，於弘曆心中左右橫斜，她們靜靜等著，滿殿的人也都等著，最後一端落下，一端舉起，弘曆沉道：“喚葉天士來！”

純貴妃面色一白。

葉天士很快被傳了過來，弘曆問：“葉天士，你為令妃開了草烏頭膏？”

葉天士：“是。”

弘曆：“草烏頭膏和川貝相剋？”

葉天士：“是。”

眾人竊竊私語，弘曆疑惑望向魏瓔珞：“瓔珞，你到底想讓葉天士告訴朕什麼？”

魏瓔珞神色極平靜：“葉太醫，我不懂醫術，但人吃錯了東西，第一件事該怎麼辦？”

葉天士眼角余光望向床上躺著的永琪：“吃錯了東西？”

瓔珞：“對，服了劑量輕微的毒藥，或是吃了相剋的食物。”

葉天士當即回道：“催吐。”

眾人一起看向劉太醫，這一位上來就餵五阿哥湯藥，從頭到腳也沒見他催過一次吐。

“這，這……”劉太醫急中生智道，“五阿哥身體虛弱，臣不敢輕易催吐，只好令他服下解毒湯劑。”

魏瓔珞：“阿哥如今脫離險境了嗎？”

劉太醫看了一眼純貴妃：“這……”

“看來是劉太醫技藝不精。”魏瓔珞當即對弘曆道，“還請皇上准葉天士一試，為五阿哥診斷病情。”

劉太醫一聽，面色如土，純貴妃則頻頻朝愉妃使眼色，愉妃趕緊上前：“皇上，永琪身子虛弱，再禁不起折騰了！若他有個三長兩短，臣妾也沒了活路！皇上怎能相信殺人兇手的話，令妃這賤人，分明是要害永琪啊！”

天平既已傾向了一邊，又怎會輕易聽她的話，更何況她跟純貴妃那番視線往來還瞞不過弘曆的眼睛，他冷冷道：“葉天士，交給你了。”

催吐過後，永琪雖然還是沒醒，但臉色比剛剛好上了許多，不至於夢中不斷呻吟。葉天士捧著痰盂研究了半天，得出結論：“皇上，裡頭沒有烏草。”

劉太醫插嘴道：“草烏一入胃，早就化了，所以才看不見。”

“烏草是化了，可人參還在，而且還是大量未克化的人參片，這可就稀奇了。”葉天士望向他。

“五阿哥是肺虛引起的咳症，才用人參補氣。”劉太醫勉強道，任誰也能聽出他的心虛。

“五阿哥若要補氣，參鬚泡茶即可，哪兒用吞這麼多！”葉天士冷笑道，“人參濫用，表邪久滯，尤其五阿哥年輕，身體康健，過量食用人參，反而導致閉氣，胃血逆行，身體大為受損，自然昏迷不醒！劉太醫，你精通小兒方，怎麼會犯這麼大錯！”

繼后一直袖手旁觀，沒有摻和到這件事裡，只在此時說了一句話，一句足以置純貴妃於死地的話，她笑道：“除非他為人指使，故意陷害令妃！”

劉太醫早已不堪重負，尤其是察覺到弘曆與繼后都站在魏瓔珞身旁後，他撲通一聲跪下：“皇上饒命！臣……是愉妃執意要用參片，臣也勸過，可娘娘就是不聽臣的啊！今日也是愉妃一口咬定，五阿哥服用了草烏，臣才診錯了脈！”

“皇上，臣妾也不知道多服人參會有隱患，臣妾無知，臣妾有罪！都怪臣妾不好，平白害了永琪，還誤會了令妃！”愉妃恐慌道。

“你是有罪，身為親額娘，竟為了陷害令妃，不惜傷害永琪的身體，根本不配做永琪的額娘！”弘曆冷笑，“朕知你沒這樣的膽子，說吧，是誰借給你的膽子？”

魏瓔珞：“愉妃，你若不照實交代，便成了罪魁禍首。”

出乎她意料之外，她原以為愉妃還要垂死掙扎一陣子，哪知愉妃轉頭就喊：“是她，是純貴妃！一切都是純貴妃指使！”

純貴妃顯然也沒料到她會坦白的這麼快，一時間連狡辯的藉口都想不出，只能乾巴巴道：“愉妃，我平日待你不薄，你一時妒恨，構陷令妃就罷了，如今為了脫罪，竟想拉我下水！”

“皇上。”愉妃此刻表現得極冷靜，冷靜的讓魏瓔珞感覺有些奇怪，“主意是純貴妃出的，人參自然也是她給的，若不信，請查內務府庫房，定能找到鐘粹宮領參的記錄。”

純貴妃大怒，正要衝過來與之分辨，忽然聽見弘曆驚喜道：“永琪！”

原來純貴妃一聲尖叫，將原本正在昏睡的永琪給吵醒了，弘曆快步走到他身邊，將手貼在他額上：“怎麼樣，好些了嗎？”

“皇阿瑪。”永琪臉上沁著細密的汗水，情況不算壞，也算不上好，但他仍強迫自己起來，忍著咳嗽，斷斷續續對弘曆道，“皇阿瑪，咳咳，是純貴妃……兒臣親耳聽見，她逼額娘每天用參，額娘總是哭，一直哭……咳，額娘是被迫的！”

“你——”純貴妃看看他，又看看跪在一旁的愉妃，忽然恍然大悟，“你們母子……你們母子聯合起來要害我！”

見她居然說出這樣的話，弘曆眼中的厭惡更盛，后宮爾虞我詐，他不信妃子，但信自己的兒子，永琪無論在學府還是下人當中的風評都很好，才華出眾，正直聰慧，最重要的一點是，弘曆從未見他說過一次謊。

這樣一個孩子怎會構陷於她？

“來人！”弘曆閉上眼睛，“將純貴妃與愉妃囚回各自宮中，其餘人等入慎刑司，今日落山之前，朕要得到答案！”

純貴妃癱在地上，連同玉壺等人一起，被太監們給押走，其中一名太監走向愉妃，不等他將對方扶起，永琪就踉蹌著從床上跌下，撲到愉妃身上，小小的手臂緊緊抱著她，哭道：“不要帶走我額娘，額娘！不要走，額娘！”

愉妃忍住淚，輕輕撫摸了一下他的鬢角，低聲在他耳邊說了一句話，永琪渾身一震，連流淚都忘了。

魏瓔珞自將這一幕看在眼裡，心中疑惑頓生。

與純貴妃相比，愉妃許多地方都顯得不自然，甚至前後矛盾。若說她忠於純貴妃，她承認的太快，若說她不忠於純貴妃，整件事她又參與得太多，思來想去，魏瓔珞忽然渾身一震，想到了一個極荒謬的答案……

“不可能。”她喃喃自語，卻無法說服自己。

因為聯繫前後，這幾乎是唯一一個答案……

第一百四十八章 水落石出

是夜，愉妃寢宮。

宮中空盪盪一片，魏瓔珞來了半天，也不見一名宮人上茶，還是愉妃親自給她倒的茶，一喝，隔夜涼茶。

“事情雖然不是我主使，但皇上再也不會想看見我。”愉妃倒是毫不在意，端起茶盞喝了一口，“我想我很快就會被放出宮，或守皇陵，或去廟里為祖先祈福，終身也回不來紫禁城。”

魏瓔珞陪她喝了一口涼茶，品了品這份人走茶涼，然後放下茶盞道：“愉妃，你敗得太快了。”

愉妃笑著看著她，親切的如同彈奏完一曲的伯牙，聽子期為她品評優劣。

“純貴妃唆使你用過量人參，怎會讓五阿哥發現？偏偏他又突然清醒，醒的那麼及時，及時的給了純貴妃致命一擊。”魏瓔珞望著她，篤定道，“愉妃，一切都是你設計好的。”

愉妃笑了起來，極暢快的笑，被人理解的笑。

“不錯。”她坦然道，“純貴妃拿五阿哥的命來威脅我，要我幫她對付你，我索性將計就計，埋伏在她身邊，直至最後，反戈一擊。”

“果然如此。”魏瓔珞嘆道，“跟我們這群后宮婦人不同，五阿哥天資過人，向來為皇上所重，借他的口，說出純貴妃的罪行，皇上一定會信… …只是這話，你為什麼不對皇上說呢？”

“我不能說。”愉妃淡淡道，“若我告訴皇上，從前與純貴妃交好，是為了投其所好，搜羅她的罪證，皇上一定會認為，我和你合謀陷害純貴妃。”

弘曆一定想不到，紫禁城內最了解他的女子，竟是愉妃，她知道該如何讓他懷疑，也知道該如何讓他相信。只可惜她既無慧貴妃的艷麗，又無純貴妃的氣質，甚至也不如魏瓔珞這樣狡黠，故到最後，她只是一個微不足道的愉妃。

“你這又是何苦呢？”魏瓔珞喟嘆一聲，“雖扳倒了純貴妃，你也落得這幅田地，真真一點好處也沒有……”

“我不需要好處。”愉妃輕輕一笑，明明最需要安慰的是她，她卻還反過來安慰耿耿於懷的魏瓔珞，“瓔珞，我是一個懦弱的女人，從前眼睜睜看著最好的朋友慘死，卻無法為她報仇。若非先皇后和你伸出援手，連永琪的性命，我都保不住。可是我再懦弱，也懂得滴水之恩，湧泉相報的道理。既受恩於人，便應結草銜環，至死不忘，我不夠聰慧，只能想到這樣的辦法。”

頓了頓，她忽起身，從里屋搜出一隻餅盒，雙手遞向魏瓔珞。

“今日一別，餘生難見，我心裡沒有別的牽掛，只有一個人……想要託付給你。”愉妃殷殷切切地望著她，揭開手中餅盒，盒里四四方方鋪著芙蓉酥。

正是三天前，魏瓔珞送給永琪的那盒芙蓉酥，一共七塊，如今僅少了三塊，永琪一天只吃一個，吃得極為珍惜。

魏瓔珞雙手接過餅盒，神色之鄭重，如同接過愉妃的命，承諾道：“就交給我吧。”

愉妃眼中含淚，正伏身要拜，外頭忽然傳來李玉的聲音：“令妃娘娘，皇上喚您去養心殿，事情已經水落石出了。”

魏瓔珞原以為所謂的水落石出，是指純貴妃誣陷她下毒一事，等去了養心殿之後，才發現事情沒那麼簡單。

弘曆的臉色比之前更冷，魏瓔珞從沒見過他如此憤怒的模樣，如同蓄勢待發的火山。繼后立在他身旁，對跪在下首的玉壺道：“把剛才對我說的話，再向令妃禀報一遍吧。”

玉壺渾身上下都被汗水打濕了，木然道：“純貴妃吩咐奴才去接近熟火處管事王忠，暗中收買，為我們所用。那年除夕之夜，先皇后仁慈，早早放了奴才們各自休息。純貴妃收買長春宮小太監，換上易爆火花的菊花炭，又安排了王忠在吉祥缸底動了手腳，令融冰的火中途熄滅，才會讓七阿哥葬身火海。”

這段話，弘曆先前顯然已經聽過一遍，如今再聽一遍，依然覺得憤怒，他右手死死抓住椅子扶手，沉聲道：“朕原本只是命令皇后徹查愉妃一案，沒想到這一查，居然牽扯出陳年往事……想當年，若非七阿哥出事，容音也不會……”

頓了頓，弘曆仍有些將信將疑地喃喃：“只是，她真會做這樣狠毒的事嗎？”

辛苦接近弘曆是為什麼，費盡心思與純貴妃作對是為什麼，不惜冒生命危險從馬上墜下來，只為拖純貴妃下水是為什麼——為了今天！魏瓔珞怎肯放過眼前這個機會，當即跪道：“皇上，臣妾有一位證人！”

明玉很快被領進養心殿內，將自己所知道的事情全盤托出。於是一場謀殺案的來龍去脈，盡數鋪在弘曆面前。

弘曆忽將手中茶盞擲向她，幾近遷怒道：“當時為何不說？”

明玉不敢避，任茶盞打在身上，滾燙茶水澆她一身，魏瓔珞忙護在她身前道：“明玉隱忍日久，只因毫無證據，只憑一張嘴巴，去指證備受寵愛的純貴妃，無異於以卵擊石。皇上，宮女也有父母親人，縱然不吝惜自己的性命，也要為家人考慮啊。”

聽見家人二字，跪在地上的玉壺猛然哆嗦了一下，開始不停磕頭：“皇上，奴才所言句句屬實，奴才願指認主子，也願意赴死，只求皇上看在奴才將功折罪的份上，能夠饒了奴才的家人！”

見她這番模樣，魏瓔珞恍然大悟，她先前還覺得奇怪，玉壺又不是愉妃，她跟了純貴妃那麼多年，是純貴妃最得力的左臂右膀，怎會如此輕易的就出賣了她，想來……是某人用家人性命來威脅她了。

至於這某人是誰……魏瓔珞瞥了眼慈眉善目的繼后。

你道她此舉是在幫魏瓔珞？

不，純貴妃僅次皇后之下，又生育了六阿哥，她若是倒下，最大的得益者——正是眼前這位慈眉善目的皇后娘娘。

若非如此，她又怎會在此事上如此上心？

對魏瓔珞的目光似有所覺，繼后還她一笑，一個你我心知肚明的微笑，然後對弘曆道：“這玉壺招供後，臣妾提審了王忠，果然交代無誤。 ”

弘曆臉色極度陰沉，手也緊握成了拳頭：“那麼令妃墜馬一事，多半也是她指使的了？”

愛一個人的時候愛她全部，懷疑一個人的時候懷疑她所有，只有這件事不是純貴妃做的，卻也算在了她的頭上。但到了這個時候，多一個罪過，少一個罪過，又有什麼區別呢？

見繼后點頭，弘曆再也按耐不住內心的怒氣，一拍桌道：“好，好一個純貴妃，竟歹毒如斯！李玉！傳朕旨意！純貴妃謀害七阿哥，罪不容赦，即日起褫奪封號，降為答應，幽居冷宮。”

這一夜發生的事情似乎耗盡了弘曆的力氣，命令下完，他一揮手，示意眾人退下，魏瓔珞落後一步，若有所思地望著繼后的背影。

許多事情都水落石出了，只有一件事，她有些搞不清楚。

謀殺七阿哥一事，原本是一樁秘密，知道的人甚少，知道的人僅有魏瓔珞，明玉，純貴妃，玉壺以及一個王忠，除此之外再沒別人，就算有，想必也已經早早被純貴妃給處理掉了。

玉壺不可能平白無故吐出這麼大一個秘密，她要是不說，以弘曆對純貴妃的寵愛，搞不好她日後還有翻身的機會。

除非是繼后已經提前知道了這件事，並以其家人為質，逼迫她開口承認。

“可是繼后……你又是怎麼知道這件事的呢？”魏瓔珞喃喃自語。

人在橋上看風景，旁人在橋下看你，魏瓔珞只顧著眼前的繼后，沒能察覺到身後那道複雜目光。

養心殿的房門在她身後緩緩關上，可弘曆的目光仍然透過房門，凝在她身上。

“女人是不是都有兩張面孔？”空蕩蕩的養心殿內，迴盪著他的自言自語，“純貴妃面慈心惡，而你……你一直在刻意引導朕，要朕看清她的真面目，然後處罰她。”

弘曆又不是傻子，魏瓔珞的所作所為，他不可能真的一無所覺，他不怪她，皇后對她恩重如山，她會投桃報李，他一點也不奇怪，他只是在擔心與……

嘆了口氣，弘曆手中的毛筆慢慢勾動，在宣紙上落了一個“恩”字。

第一百四十九章 大夢成空

冷宮是擱置不用東西的地方。

不用的舊桌，不用的舊椅，不用的舊床，以及……純貴妃。

純貴妃孤獨地坐在舊椅上，天漸漸黑了，她的身影漸漸被黑暗吞沒，直到吱呀一聲，房門開了，一道光線穿過門縫，落在她臉上。

“我以為，今夜來這兒的人，會是魏瓔珞。”她朝對方笑道，“沒想到居然是你。”

讓宮人守在門外，繼后獨自一個走了進來：“魏瓔珞？”

純貴妃嘆道：“我終於想明白，魏瓔珞千方百計爭寵，不惜挑起后宮嫉恨，到底是為了什麼。”

“當然是為了讓你眼紅，讓你憂慮，不，更準確的說，是讓你懼怕。怕她利用聖寵，揭破當年七阿哥的事。”繼后將手中的六角宮燈擱在舊桌上，“魏瓔珞越是囂張，你越是恐懼，越容易出擊，只要你一動手，必定露出破綻。”

“她故意放出騎馬的消息，誘使我動手。其實，唯獨這次，不是我下的手，可那又怎麼樣？皇上還是懷疑起了我。”純貴妃自嘲一笑，“與其天天等她算計我，不如放手一搏，只可惜我失敗了……只是皇后，你又在其中扮演了什麼角色呢？”

“我？”繼后笑了，燭火照在她身上，她的面孔半明半暗，“純貴妃與令妃有怨，本宮這個六宮之主，自然要主持公道了。”

純貴妃盯著她的側臉，片刻之後，竟哈哈大笑起來：“我真傻，竟一直做了你手裡的棋子，先皇后的死，真的與你無關嗎？”

繼後淡定一笑：“自然。”

“你說謊！”純貴妃忽然朝她厲喝一聲，“慫恿我殺人的，是你！”

弘曆一直喜歡純貴妃身上那股超然脫俗的氣質，純貴妃曾經也真的是超然脫俗，一心撫琴弄月，不像其他妃子那樣熱衷於爭寵，直到誕下永瑢之後——

當時還是嫻妃的繼后以此為藉口，經常過來探望她，時時刻刻提醒她——永瑢聰慧，皇上很喜歡他，只可惜皇后生了個七阿哥，她爭不過皇后，永瑢也別想爭過七阿哥。

“當娘的總是太過貪心，想將最好的東西留給兒子。”純貴妃盯著繼后道，“後頭我做了許多事，但沒你暗地裡的支持，我壓根做不成，就連魏瓔珞離宮時，也是你特地派人通知我，暗示我長春宮人手不夠，是時候動手了。”

從前以為是自己足智多謀，如今才猛然發現背後有一隻看不見的手。

玉壺勾搭上了王忠，可熟火處可不僅王忠一個管事，但短短一個月時間裡，另外兩個管事一個病了一個調去他處了，沒了他們，一切都由王忠說了算。

後收買小太監，將長春宮內的炭全換成易燃的菊花炭，事情順利的不可思議，現在想來卻無比心寒，當年皇后產子，是繼后在統管六宮，調換炭火一事，在她眼皮底下發生，她卻當沒看見，由始至終不聞不問。

“是我殺了七阿哥，但殺人的刀，是你遞給我的。”純貴妃笑了起來，笑得不能自已，不斷拍著扶手道，“不，不僅如此，七阿哥是先皇后的命根子，他一死，先皇后就完了！那拉氏，你一步、一步、一步逼死皇后，打從一開始，便是要取而代之！”

繼后含笑看她，那笑容令人背上發涼，如同藏在皮影戲台後的那張臉，擺動著手指，操縱著台上傀儡的喜怒哀樂，台下人的喜怒哀樂，而那張臉卻在幕後暗暗發笑。

“殺七阿哥，迫先皇后自盡，誘我和魏瓔珞鬥得你死我活，最後藉由她的手，將我徹底打入深淵。可你的手，從頭到尾乾乾淨淨！哈哈哈，天啊，太好笑了！我到底在為誰爭，為誰忙？”純貴妃如今才大夢初醒，笑著笑著，淚水湧出來，“竟是大夢一場空，為他人做了嫁衣裳！繼后，好手段！事到如今，我已無話可說，我只問你一句，我死後，是不是輪到魏瓔珞？”

世事一場大夢，人生幾度秋涼？

“你說什麼？”

延禧宮裡，聽著袁春望遞來的消息，眾人皆愣了。

袁春望：“……血流了一地，脖子都快被生生勒斷了。”

明玉忍不住摸了摸自己的脖子，如同聽了一場鬼故事，臉色刷白：“斷了？”

袁春望：“我也沒瞧見具體什麼樣，只是負責打掃的宮女活活嚇暈了。”

明玉牙齒都在打抖：“用什麼才能把一個人的脖子……勒得藕斷絲連？”

養心殿內，弘曆面色不定。

連延禧宮都得了消息，他自然不可能一無所知。

李玉在帶來噩耗的同事，還帶來了一樣東西……

弘曆低頭看著桌子上那半截染血的風箏線。

風箏線看似不起眼，繃緊的時候，卻成了一條極細長的刀子，輕易便可割斷人的脖子。

屋內眾人大氣也不敢出，直至弘曆緩緩開口：“此事到此為止，嚴禁任何人私下議論，若有違反，宮規懲治。”

之後，他出了養心殿，一路不停的來到延禧宮。

也不知道自己為何要來這，也不知自己有什麼話要問她，只是一進門，就看見袁春望手裡捧著一盤做風箏的材料，朝他跪下：“奴才恭請皇上聖安。”

弘曆看著盤中那捆風箏線，笑容驟然一沉：“拿走！”

“怎麼了？”魏瓔珞坐在桌前，面前擺放了一隻未完成的鳶尾風箏，指頭上同樣纏著一根風箏線，“我的風箏還沒做完呢。”

弘曆幾步過來，劈手奪過她手裡頭的風箏線，丟在地上：“不要做了！”

見魏瓔珞不明就里地看著他，他心中一嘆，換了一副溫柔語氣：“你的手受過傷，竹篾很容易傷了手，以後不要再做了。”

魏瓔珞：“那便讓明月替我做吧。”

弘曆：“朕說了，不要做了！延禧宮誰都不許做！”

魏瓔珞：“為什麼？”

弘曆：“不為什麼。”

兩人四目相對片刻，不知為何，弘曆總是先讓步的那一個，他狀似無意的將桌上的風箏掃到一邊，然後讓李玉將一把長琴放在上頭。

魏瓔珞小家出身，不擅此道，也分辨不出這是什麼年代的古琴，只知它紋理繁複，隱隱透出一股獨特的木香，似歲月沉澱而出的香氣。

“瓔珞，朕上回教你撫琴，你嫌琴不夠好，朕命人尋來過去學琴時用的月露知音。”弘曆坐在她面前，柔聲道，“你就用這把琴來練習，好不好？”

可魏瓔珞卻微微一笑：“臣妾今天不想學琴，就想做風箏。”

弘曆面色漸冷，身旁的李玉忙開口道：“令妃娘娘，這把琴可是皇上特意去圓明園取來的，旁人輕易碰不得呢！”

魏瓔珞朝他笑了笑，竟學弘曆先前一樣，漫不經心將那把名貴古琴推到一旁，然後將被掃到一旁的風箏拿回來，繼續低頭做著。

直至弘曆拂袖而去，她才重新抬起頭來。

“瓔珞！”明玉這時候才開了口，臉色還有些發青，似乎被弘曆先前的神色給嚇壞了，帶一些埋怨，一些擔憂道，“你明知純貴妃的死因，這時候就該避嫌，還做什麼風箏？”

魏瓔珞望著弘曆離去的方向，眼神清冷：“我不做風箏，別人就不懷疑我了嗎？”

宮裡頭最常見的，最習以為常的，也最擅長的，似乎就是懷疑。

回了養心殿，弘曆將染血的風箏線丟給李玉：“處理掉。”

似乎沒料到他在延禧宮吃了個疙瘩回來，竟是這樣一副反應，李玉慢了半拍才回道：“嗻。”

一邊收拾桌子上的風箏線，李玉一邊觀察弘曆的神色，小心翼翼道：“皇上，令妃娘娘雖然性子倔了些，倒不像是如此殘忍的人。”

弘曆冷哼一聲，李玉立刻打了自己一巴掌：“奴才多嘴！”

正要退下，卻聽他冷冷道：“朕是氣她毫不在意，連解釋都沒有半句！”

頓了頓，他嘆息著補了一句：“……她就這麼篤定，朕一定會信她護她？”

李玉心裡也跟著嘆了口氣，正因為宮裡頭最常見的，最習以為常的，也最擅長的，似乎就是懷疑，所以這樣的信任，反而顯得彌足珍貴。

“皇上，等令妃回過神來，一定會來賠罪的。”他只好順著對方的心意，將他如今最想聽到的話說出來。

弘曆看起來一副不置可否的模樣，卻在李玉退出門的那一刻，生硬地丟下一句：“她要來了，不准她進門……罰她在門口站著！”

第一百五十章 無常

“瓔珞，你怎麼還不快去皇上那道歉？”明玉神色憂慮道，順便給身旁的小全子使了個眼色。

小全子頗上道，立刻幫腔道：“是呀，您這樣拖著，可不是辦法，今天舒嬪譜了一首新曲，邀皇上一同品鑑，去之前……”

都不必他說，明玉先一個憤然道：“還叫人來了咱們延禧宮，把送你的琴給討走了，這萬一要是把琴留她那了，咱們延禧宮的面子怎麼辦……哎！你怎麼都不著急呀！”

真真應了一句話——急不死皇帝，急死太監。

他兩猶如熱鍋上的螞蟻似的，魏瓔珞卻慢條斯理的吃著點心，直至一碗酥酪見了底，才放下碗勺，往銅鏡面前一坐。

明玉還以為她回心轉意了，開心地走過來：“這才對嘛，我給你重新裝扮一下，趕緊去養心殿……”

魏瓔珞卻打了個呵欠：“我困了，替我拆了首飾，我要休息了。”

夜，延禧宮裡一片寂靜。

魏瓔珞側身躺在帳內，睡得正安穩，突然一聲箏音在她耳邊響起，她皺皺眉，翻了個身繼續睡。

“咚咚咚！”

“咚咚咚咚！”

“咚咚咚咚咚！”

魏瓔珞做噩夢似的，一下子從床上彈了起來。

都說琴聲曼妙，猶如泉水叮咚。

但叮咚得太急太亂……可就成摔炮了。

魏瓔珞雙手摀著耳朵，氣沖沖地衝到門邊，一把拉開門，朝門外那人喊道：“皇上！現在都三更了，您不在舒嬪那休息，來這幹嘛呀？”

有能耐在這個點，跑到延禧宮寢宮門前群魔亂舞，而不被侍衛叉出去杖斃的，數遍皇宮，也就一個人。

弘曆腰背挺直，端坐在門前，膝上橫著一方古琴，乍一眼望去，氣定神閒，風姿卓越，猶如泉上伯牙，手一撥……咚咚咚咚咚！

莫說魏瓔珞，連李玉的眼角都隨著這摔炮聲抽了抽。

“怎麼樣？”弘曆雲淡風輕掃她一眼，“朕剛得的新曲子，特地來彈給你聽，你給品鑑一下。”

這是品鑑？此乃對聽覺的凌遲！魏瓔珞一手叉腰，沒好氣道：“皇上真會說笑，大半夜彈什麼曲子呀，您是不是有話要訓臣妾。”

撫琴的手慢了下來，弘曆涼涼看她一眼：“你也知道自己辦錯事了？”

“皇上不是懷疑臣妾殺了純貴妃，連風箏都不讓放了嗎？臣妾這就閉門思過。”魏瓔珞說完，就要關門回去睡。

“朕知道。”弘曆，“你沒有殺她。”

關門的手聞言一頓，魏瓔珞回頭盯著他，似乎要從他的目光裡找出他的真實想法：“現在宮里人人都說，是我殺了純貴妃。”

弘曆輕輕搖搖頭，竟全不受旁人影響：“按你一貫的性情，不屑去打落水之人。更何況，純貴妃罰入冷宮，一無所有，你會讓她多活兩年，也多受兩年折磨。”

魏瓔珞扑哧一笑：“皇上，您這到底是誇獎，還是罵人？”

弘曆瞥她：“魏瓔珞，你在朕心裡，就是這麼小心眼。”

魏瓔珞心中感嘆，他說的沒錯，她就是這麼個小心眼。

死多簡單，眼一閉，腿一蹬，沒了。

這不是魏瓔珞想要的。

皇后遭了那麼多的罪，死的那樣孤獨無助，她怎能容忍純貴妃死的那麼簡單？一定要讓她體會到同樣的痛苦，孤獨，絕望，才許她去地下與皇后作伴。

“還有，朕很生氣。”弘曆忽道。

魏瓔珞一愣：“皇上明知不是我所為，那還生什麼氣？”

“不是你做的……”弘曆慢慢走到她面前，獨屬於他的淡淡墨香傳來，“你為什麼不跟朕解釋？”

魏瓔珞沉默不語。

“你不解釋，證明不在意朕心裡對你的看法。”依然是那副雲淡風輕的面孔，卻不知為何，透出一點略顯孩子氣的賭氣，“朕……很不高興。”

就彷彿在鬧彆扭的，拐彎抹角的表達——朕卻對你解釋，朕在乎你。

“我……”魏瓔珞一時之間不知該說什麼才好。

她手段盡出，不惜得罪其他嬪妃，也要掠奪弘曆的寵愛。

等他真的將心掏出來，遞到她面前，她卻又不知所措。

只因她一直是個有恩必報，有仇也必報的人，弘曆或許自己都不知道，如今在他面前的魏瓔珞，實際上有一半是演出來的，他心裡想要一個這樣的女人，所以她扮演這樣的女人。

……魏瓔珞知道怎麼做一個得寵的妃子，卻不知道要如何做一個兩情相悅的戀人。

弘曆忽然嘆了口氣，將還在發愣的她抱進懷裡，許是不想讓自己在這段戀情之中處於下風，故作強硬道：“你這樣不像話，朕不該來找你！”

魏瓔珞條件反射道：“可你還是來了……”

弘曆：“……”

“就當是破例一次？”魏瓔珞給他一個台階下。

“……不是第一次了。”弘曆沉默半晌，才緩緩開口，“朕不喜歡破例，不喜歡這樣反复無常的自己。”

在遇到魏瓔珞之前，他一直是個嚴格自律的人。

食不言寢不語，再喜歡的菜至多也吃兩口，不會動第三下，按時上朝按時下朝，就連臨幸后妃，也都盡力一碗水端平，不特別專寵誰，也不特別冷落誰。

但魏瓔珞來了，一把錘子一樣，把他的堅持，甚至把他自己，全都打碎了。

“……那你，你可以不這樣。”魏瓔珞猶豫一下，“你可以回舒嬪那去。”

正好，你心亂，我心也亂……咱們要不要分開一下，各自冷靜一下？

弘曆看她一眼，似會錯了她的意：“李玉！”

李玉：“奴才在。”

弘曆：“讓舒嬪不要等朕了，朕今夜要留宿延禧宮。”

李玉：“嗻。”

弘曆一把將魏瓔珞拉進寢宮，門外，李玉搖搖頭，出去給舒嬪報信了，順便指點一下明玉：“還不快把琴收起來。”

明玉看眼弘曆遺留下來的月露知音，問：“不用帶去給舒嬪？”

“一貫只有你家娘娘，從旁人手裡搶東西。”李玉樂呵呵道，“你何曾見過有人能從她手裡搶東西？”

第二天，承乾殿。

繼后坐在窗戶旁，低頭做著一副護膝。

外頭輕輕幾聲敲門聲，珍兒起身過去，過了一會，回到繼后身旁，低聲與她耳語幾句。

聽了延禧宮裡發生的事，繼后微微一笑：“且讓她們去爭，去搶，本宮只做手裡這幅護膝。”

珍兒原以為這幅護膝的做給弘曆的，聽她這樣一說，才奇怪問道：“娘娘，這護膝是……”

繼后手中的針線在護膝上一穿，目光在燭火下顯得極溫柔：“阿瑪年紀大了，老寒腿越來越重，額娘從前給他做的，一定很舊了……”

見她動作忽然停了，看著護膝走神，珍兒忍不住問：“娘娘，您又想起夫人了？”

繼后失笑一聲，繼續縫：“小時候，額娘待我特別嚴厲，行走坐臥都有規矩，容不得半點馬虎，只有阿瑪最疼我，老是護著我……”

一個宮女忽然走進來，拜過之後，道：“皇后娘娘，那爾布大人在乾清門外候著，請見娘娘一面。”

繼后一愣：“他不是在浙東賑災嗎，怎麼突然回來了？”

宮女：“那爾布大人說，賑災的事兒辦妥了，因很快是夫人的忌日，特意告假回京。”

繼后看了一眼窗外，夕陽西下，眼看著就要天黑了，等她走到宮門口，只怕宮門都已經下鑰了。於是嘆了口氣：“你去告訴他，天色太晚，明日再見吧。”

珍兒勸道：“娘娘，老爺風塵僕僕，破例一次又如何？”

繼后輕輕搖搖頭，至少在外人面前，在皇上太后面前，她要表現得與當初的弘曆一樣自律：“本宮是皇后，更要遵守宮規，免得落他人口舌，去吧。”

宮女又朝她拜了拜，然後出門去了乾清門外。

一名兩鬢微白的男子正在門口候著，似因心事重重，故而雙手背在身後，不停來回走動，見宮女來，急忙迎了上去，沒在她身後看見女兒的身影，流露出巨大的遺憾之色。

聽完宮女的話，他長嘆一聲：“天意，天意啊。”

宮女見他神色古怪，便問：“大人，您這是怎麼了？”

那爾布不言語，忽然朝承乾宮的方向跪倒，深深伏下，含淚哽咽：“老臣本想見娘娘最後一面，可惜見不到了。只好遙祝娘娘，從此平安順遂，福壽康寧。 ”

他語焉不詳，說得宮女心跳如鼓，等他一走，就急匆匆往承乾殿趕，務必向繼后匯報這個情況。

與此同時，養心殿外，兩名男子，劍拔弩張。

“交出來！”弘晝攔在海蘭察面前，冷冷道，“把參那爾布大人的奏摺交出來！”

“弘晝，你是不是瘋了？”海蘭察古怪看他，“這可是呈給皇上的奏章！”

弘晝竟直接動手去搶他手裡的奏摺，然而海蘭察一等一的武士，他手裡的東西是那樣好搶的？見武力行不通，就開始言語上威脅：“不過是誣告罷了，你可別忘記，污衊孫大人的禍首可是被斬了！”

海蘭察也不是嚇大的，一揮手：“讓開！”

弘晝還要與他糾纏不清，門內忽然傳來弘曆一聲：“海蘭察，進來吧！”

海蘭察快步而入，身後，弘晝一咬牙，追了上去。

奏摺很長，弘曆看到一半就丟下奏摺，怒道：“好一個那爾布，什麼財不好貪，竟把主意打到賑災糧上去了！”

弘晝忙解釋道：“皇上，那爾布大人素來競競業業，廉潔奉公，此事必定是誣陷，請皇上給臣弟一點時間，讓臣弟徹查……”

“誣陷？”弘曆冷笑打斷，“他每日放出的粥幾是清水，引發災民暴動，死 185，傷 500 餘人，這也是誣陷嗎？！”

弘晝啞口無言。

弘曆冷哼一聲，將目光投向海蘭察，下令道：“即刻將那爾布下獄，命刑部嚴審！”

海蘭察：“嗻。”

承乾殿內。

繼后仍坐在窗戶旁，一如昨日的位置，一如昨日的傍晚，唯一不同的是……她手裡的護膝已經縫好了。

昨日宮女帶回來的消息，讓她心事重重，一晚上睡不著。

既睡不著，也就不再勉強，索性起床繼續縫著手裡的護膝，琢磨著天一亮，就將阿瑪叫過來，然後將護膝給他。

護膝是最好的料子，上頭沒什麼花紋，只在背面繡了兩個字——平安。

她對這個父親的要求不高，倘若他真是一個有本事，有能耐的人，也就不會讓妻子早死，女兒一個人在宮裡頭廝殺的頭破血流了……

“平安就好。”繼后握緊手裡的護膝，喃喃自語，“平安就好……”

“娘娘！”珍兒從外頭衝進來，“娘娘不好了，老爺，老爺下獄了！”

噠——護膝驟然落地。

第一百五十一章 取捨

弘曆終於放下手裡的奏摺，淡淡道：“皇后，你失態了。”

繼后跪在地上，額頭貼於地面，保持這樣的姿態，已經許久許久了。

“你說你阿瑪是冤枉的。”弘曆嘆了口氣，走過來扶她，“災民砸爛了賑災廠，他與九名賑災的官員束手無策，鬧到不可收拾，以至傷亡無數。朕派去徹查的官員，發現糧倉裡剛撥下的糧米，不足原本三成之數，你告訴朕，誰冤枉你父親？是災民，是御史，還是……朕？”

繼后猛然抬頭，盯著弘曆道：“皇上，二十多年來，我阿瑪不懂升官發財，不懂汲汲營營，皇上怎麼說，百姓怎麼需要，他便怎麼辦事！三年前直隸河堤決口，他只是途徑而已，卻留下幫助當地官民，最危險的時候，甚至親自下河堤，用沙袋，用他自己去堵決口！您說說，這樣一個人，會去貪污百姓的賑災糧嗎？”

弘曆愕然。

“皇上。”繼后忍不住落下淚來，慘然哀求，“臣妾求您，給他一次機會，再查一次，好不好？”

人非草木，孰能無情？

“所以你答應她了？”壽康宮裡，太后頭也不回的修剪著盆栽。

弘曆愣了一下，苦笑道：“朕還沒說完，太后就猜到了。”

“有什麼難猜的？”太后笑了起來，慈眉善目，“皇帝，后宮不干涉政務，你最反感的也是這點，可你卻容忍皇后哭訴，是不是說明，你打心底里相信，那爾布是無辜的。”

“事實亦是如此。”弘曆淡淡道，“弘晝連同刑部多番查訪，證實早在賑災糧到糧倉之前，便被層層盤剝，那爾布無米之炊，如何賑災？”

咔嚓一聲，金剪子將一朵茶花剪了下來，太后冷冷回頭：“那又如何？”

弘曆一愣：“太后有何看法？”

隨手將那花那剪棄到一邊，太后緩緩走到椅前坐下，極冷靜道：“那爾布忠正有餘，能力不足，光是浙東一帶，粥廠設下126 個，偏偏只有他的粥廠出了事。當他發現災民鬧事，非但控制不住，還讓局勢迅速蔓延，災民死傷無數，引得朝野震動。若人人都和他一般無能，大清要亂成何等模樣？”

她話裡的意思再明顯不過，弘曆盯著她：“……太后想讓朕殺了那爾布？”

太后微微一笑，反問他：“不殺，不足以平民憤。”

屋子裡燃得是檀香，桌子上貢著的是彌勒佛，就連牆壁上，都掛著觀世音大慈大悲的畫像，看著太后臉上慈祥的笑容，弘曆覺得心中有些發涼。

“您常年吃在念佛，就算宮女太監犯錯，也不肯輕易責罰。”他緩緩問問，“如今一個明顯被冤枉的忠臣，您卻勸朕殺了？”

太后嘆息一聲，似一個老母親教導自己年幼無知的孩子：“皇帝，你若不殺那爾布，就要徹查這樁案子，就得懲治更多人，包括你的皇叔、堂弟，甚至上千賑災官員。糧食從他們的手中流過，一點一滴， 如同沙漏，剩下越來越少。”

皇叔？堂弟？

弘曆終於明白了過來，太后是慈悲的——她只對自己的親族慈悲，只要能保下那群貪墨了賑災款的皇親國戚，犧牲個把個奴才算什麼？

“太后！”弘曆咬牙切齒道，“由上及下，層層盤剝，才成了如今的模樣，他們理所當然要付出代價！”

“這些人貪墨賑糧，的確罪該萬死。”太后忽然話鋒一轉，“但你不能一朝殺盡。”

她划拉了一下手裡的茶蓋，有條不紊地勸道：“宗族同氣連枝，你動了一個沒事，動了兩個有事，動了三個就要天下大亂，想想先帝爺！”

弘曆一愣，回憶起先帝在時，被親兄弟聯合宗室反對，每一道政令推行得極度艱難。許多明明是造福蒼生的政策，下頭的人一執行，就變成了苛刻盤剝，最後天下百姓都覺得是他不好。

導致最後，先帝唯一能做的，就只有以殺止殺。

“如今你要學他嗎？”太后咄咄逼人道，“然後落得與他一樣……眾叛親離的下場嗎？”

“……難道殺了無辜的那爾布，袒護這群貪官污吏，大清就能更好？”弘曆嘲道，“只怕他們下回還要變本加厲，把朕的國家給蛀空。 ”

太后卻故意轉換話題，將所有的矛盾都集中在那爾布身上，好叫他做宗族的替死鬼。

“我早已說過，他不無辜，他是無能！”太后加重語氣道，“百姓只相信他們看到的，聽他們聽到的，理解他們能夠理解的！他們認定了那爾布貪墨，你便送上那爾布的人頭，這是再簡單不過的道理！”

弘曆沉痛道：“太后，那是皇后最後的親人了！”

太后微微一笑，如她身旁的彌勒佛，如她身後的觀音像：“若他是旁人，還能苟延性命，偏偏是皇后的至親，更是非殺不可，殺了那爾布，天下人才會相信，大清律法不徇私情，皇帝是大公無私的！”

弘曆的拳頭緊了又松，最後忽然起身：“太后的話，朕會考慮的。”

他實不願與自己的母親爭吵，又不願再聽到這樣涼薄的話，只能抬腳離開。

“皇上！”身後，太后朝他喊道，“如今邊疆戰亂未平，各地天災頻起，殺一個那爾布，別人會說您雷厲風行，懲治一級級的賑災官員，朝臣宗室會怪皇上冷酷無情，百姓會懷疑大清的吏治……你想要哪一個結果？”

弘曆腳步一頓，繼續朝外走去。

這樣勸他的不止太后一個。

之後，參那爾布的奏摺雪片似的飛進養心殿。

最後甚至出了一道聯名信，長長一條長卷，上頭密密麻麻的都是人名。

“這是浙東百姓要求朕殺了罪魁禍首那爾布的萬言書。”弘曆疲憊地躺進椅內，揉著太陽穴問，“海蘭察，如果你是朕，會如何抉擇？”

海蘭察支支吾吾半天，弘曆不耐煩，低沉道：“說！”

“若奴才來處理這件事……”海蘭察猶豫了一下，最後決然道，“奴才會殺了那爾布。”

弘曆原本以為，至少能從他這裡聽到一個不同的答案，豈料一貫性格耿直的海蘭察，竟也說出這樣的話，他不由得睜開眼，驚訝看著他：“為何？”

海蘭察望著他，臉上依舊是往常的忠心耿耿：“皇上，殺一個人，可以平民憤。殺一群人，卻會引亂象。那些真正的蠹蟲，以後再一筆筆算賬，可現在的那爾布……非殺不可！”

弘曆沉默不語，半晌，才揮退海蘭察，然後轉頭問李玉：“去外面看看，皇后……還在嗎？”

李玉去而復返，小心翼翼禀報：“回皇上，皇后娘娘還跪在外頭，已經……一天了。”

第一百五十二章 太后與皇后

繼后覺得自己很沒用。

她掌握一群后宮女人的生死，卻救不了自己父親的命。她看似一人之下萬人之上，可最關鍵的時刻，除了跪在地上，什麼也做不到。

滴水未進，跪了足足一天一夜，終於，對面那扇門扉開了。

“皇后。”弘曆緩緩走到她面前，“你跪了整整一夜，是在威脅朕嗎？”

李玉手裡提著一盞燈籠，燈籠光照在繼后臉上，刺得她眼中流淚，她昂頭道：“皇上，賑災糧食層層盤剝，到了阿瑪手上，早已不剩什麼了。”

弘曆一愣。

“您知道其他粥廠是怎麼做的嗎？”繼后一字字質問他，“或是盤剝當地的鄉紳富商，或是用樹皮草根充數，再加上重兵彈壓，災民們敢怒不敢言。我阿瑪最笨了，他家家的走訪豪紳，卻又不擅長威逼利誘，以至所獲太少。於是，他將全部家財都拿出來了，包括皇上賜的宅子、田地，全都賣了。甚至……還有他自己住的宅子，那是他最後一點財產。”

繼后從來不是一個肯坐以待斃的人。

她知道僅憑感情，很難打動弘曆，所以她要拼命證明一件事……證明自己的父親是無辜的，為此她不惜去找了弘晝，讓他幫忙自己打聽外頭的情況。

至於弘晝為何對她這位兄長的女人言聽計從……她暫且不想去考慮。

“……災民暴動的時候，他遲遲不願出動士兵，生怕傷了手無寸鐵的百姓，可他們險些打死他！災民的暴行激怒了士兵，才會出現後來的傷亡。”繼后杜鵑泣血般道，“真的是他無能嗎？他是不忍心，他是不能啊！”

弘曆嘆了口氣：“朕知道。”

這個回答，讓繼后的心涼了一半。

他知道……

他明明知道，卻遲遲不肯將父親放出來。

繼后頓時明白了過來，弘曆遲遲不放人，不是因為不信，而是因為不能。

這個答案讓她一瞬間骨血皆冷，眼前一片空白，身體搖搖欲墜了片刻，她狠狠咬了咬舌尖，抱著最後一絲希望道：“……臣妾明白，您有許多為難之處，所以，不敢求您寬恕，只求看在他盡心盡力的份上……饒他一命吧！”

弘曆看著眼前的女子，她不是他最愛的女人，卻是最好的皇后，她身上有魏瓔珞所沒有的所有優點，恭敬順從，賢良淑德，從來不抱怨也從來不苛求，后宮交到她手裡，一切都打理的井井有條。

不念功勞，也念苦勞，弘曆實不忍拒絕這樣一個為他，為了后宮付出這麼多的女人，只好一嘆，伸手扶她起來：“好，朕不殺他，你先起……皇后，皇后！來人！傳太醫！”

許是在地上跪了太久，又餓了太久，繼后大喜之下，竟一下子暈了過去。

等她悠悠轉醒，人已經躺在了承乾殿的寢殿內。

珍兒親伺了湯藥，繼后草草吃了些許，就問她：“我阿瑪放出來了嗎？”

“皇上已下令，免去老爺的死罪，發配寧古塔。”珍兒將一勺湯藥遞到她唇邊，“負責這事的，是和親王。”

繼后推開湯勺：“什麼時候下的令？”

珍兒：“就今天。”

繼后：“快，幫我收拾些東西，讓和親王幫我送去給阿瑪。”

珍兒原本想讓繼后繼續躺著，自己收拾便是，但是繼后哪里肯繼續躺在床上，掙扎著起來，與她一起收拾出了一個包裹。

“寧古塔是苦寒之地。”繼后將一件厚實的衣裳塞進包裡，“得多帶些厚衣裳……藥呢？”

“在這。”珍兒將一瓶子傷藥遞過去。

繼后一邊將藥瓶塞進去，一邊絮絮叨叨：“他的腿被人打傷了，這一路上沒有好大夫，也沒有時間養傷，我只希望，這些傷藥能減少他一些傷痛…… ”

白髮送黑髮是慘，黑髮送白髮同樣也慘，寧古塔與京城相隔萬里，今日一別，只怕此生難見。

一個包袱根本裝不下一個女兒的心意，一樣一樣塞進去，又一樣一樣拿出來，最後滿滿噹噹一包袱，旁邊還放了許多塞不進的東西。

“去吧。”繼后疲憊道，“幫本宮將這包袱遞給和親王。”

珍兒抱緊包袱，點點頭，臨行之前問她：“還有什麼話，需要和親王替您帶過去給老爺的嗎？”

繼后苦笑一聲，隔著包袱皮，撫了撫包袱裡那隻護膝：“告訴他……女兒不孝，不能親自去送他，請他一定要好好保重。”

珍兒點頭離去。

留下繼后在屋裡，將沒喝完的湯藥端過來，自己一勺一勺吃完。

“寧古塔有熱湯喝嗎？”她忍不住開始胡思亂想，“準備的衣服夠厚嗎……寧古塔，真的很冷，很冷……”

門扉吱呀一聲。

繼后轉過頭，有些虛弱地笑問：“事情辦得怎樣？”

“娘娘……”珍兒欲言又止，神色古怪。

繼后臉上的笑容一點點消失，冰冷的手指握緊了手中的藥碗：“說！發生了什麼事？”

“娘娘……”珍兒欲言又止了半晌，終於哽咽一聲，“老爺……自盡了。”

大牢裡，不見天日，只有牆上的，以及獄卒手裡的火把在燒，搖曳的火光照亮了前方那具屍體。

弘晝手提珍兒交給他的藍布包袱，面色陰鬱地站在屍體前。

七竅流血，滿目猙獰，一隻手還狠狠抓這喉嚨，似乎想要將什麼東西從喉嚨裡摳出來。

服毒自盡？

“……大牢裡哪來的毒藥？”弘晝咬牙切齒，心中怒吼，“他絕不是自盡！”

他都不信，當女兒的自然更不信。

絕食兩日，弘曆終於無可奈何的駕臨承乾殿。

“皇上。”床上，披散長髮，僅著一件白衣的繼后緩緩轉頭，黑白分明的眼睛盯著他，“您總算來了。”

弘曆負手而立：“皇后，朕的旨意晚了一步。”

聽了這個解釋，繼后一言不發，仍舊直直盯著他。

“……朕已下旨，著人好好安排那爾布的後事。”弘曆道，“若你想要親自操辦，朕也可以答應。”

說了這樣多的解釋，繼后仍舊沉默不語，只一味盯著他，盯得他心裡有些發毛。

“……你好好休息吧。”弘曆最後道，豈料剛剛轉身，身後的繼后就開口了。

“是皇上殺了他嗎？”

弘曆腳步一頓：“不是。”

繼后盯著他的背影，這一回不再是疑問句，而是肯定道：“那就是太后動的手。”

弘曆猛然回頭：“皇后！你的阿瑪，是自盡身亡！”

他的解釋，亦或者說他的掩飾，讓繼后哈哈大笑，不能自已。

“我那位阿瑪，他是忠直，是蠢鈍，但他是個人，是人就會惜命。”繼后擦著眼角笑出來的淚水，道，“否則前幾天，他也不會放下尊嚴來找我……你說這樣一個人，他怎會自盡呢？”

“皇后。”弘曆沉聲道，“人已經走了，再追究沒有意義。”

繼后朝他笑：“皇上，我阿瑪受了冤屈，成了世人眼裡的大貪官，在牢裡畏罪自盡，我身為他的女兒，難不成要裝作什麼也沒看見，一個字都不說嗎？”

弘曆沉默了下來。

再賢良，再恭順，繼后也是一個人，是人就有父有母，會因為自己父母所遭受的不公而勃然大怒，甚至奮不顧身。

“……皇后，朕知道你非常傷心。”弘曆也知道這點，不忍怪她，卻也不忍怪另外一個女人，“你可以怪朕，恨朕，卻不要怪太后。”

可你叫繼后怎麼不怪，怎麼不恨？

若是那爾布真的貪墨了賑災錢，落得這樣一副下場，她還無話可說。

問題是他沒有。

她的父親，非但沒有貪墨賑災錢糧，反用全部身家去填補窟窿，最後還要賠上性命。結果呢？身敗名裂，世人唾棄。

“皇上。”繼后絕不肯吞下這口惡氣，她冷笑一聲，“您當真認為，太后此舉全無私心嗎？”

弘曆面色一沉：“皇后，你再傷心，也不該對太后無禮。”

繼后嗤笑一聲，她托弘晝替她查探實情，查到的可不止是父親無辜的消息。如今父親已經死了，她也沒有必要替其他人隱瞞，當即道：“您可知，太后的親侄子也參與了貪墨一案？”

珍兒嚇了一跳，悄悄拉了一下繼后的袖子。

“……早在阿瑪案發的時候，太后的兄嫂便入宮求情了。一旦徹查到底，太后的娘家也要受到牽連。”繼后卻不管不顧道，“所以，她毫不猶豫推阿瑪去做替死鬼！”

“主子！”珍兒嚇壞了，當即握住她的手，“您別說了！”

其他宮人也都跪的跪，低頭的低頭，恨不得自己聾了，也就不用聽見這樣可怕的秘密。

繼后卻推開了珍兒，翻身而下，一路走到弘曆面前，面上是笑，眼中是淚：“皇上，官員們庸碌貪婪，昏聵，狡詐，繁花似錦的后宮也一樣！人人都是戲子，唱一出繁華盛世，清明世道，合起夥來欺您，騙您，縱然您夙興夜寐，宵衣旰食，也保不住受冤屈的臣子，殺不盡貪墨無度的蠹蟲！”

這一回換弘曆盯她許久。

“……李玉。”他終於開口，“皇后病了，著太醫為她診治。”

等他離開，珍兒已經汗如雨下，連站的力氣都沒有，癱坐在床邊，鬆口氣道：“娘娘，您可再別說這樣的話了，今兒皇上沒罰您，下一回可就不好說了……”

“是呀，明明我沒說錯話，受罰的卻是我。”繼后幽幽道，“明明做錯事的是太后，但因為她的兒子是皇帝，所以她不必受罰……”

“皇后！”珍兒衝過來，恨不得伸手摀住她的嘴。

好在繼后這句話之後，就重新沉默起來，桌上燒著一根燭台，她一直盯著搖曳的燭火出神。

火滅了，珍兒另外拿了一根新蠟過來，重新點燃。

那無中生有的火焰，跳入繼后眼中，照亮了一簇無中生有的野心。

“我原本以為做了皇后，便可高枕無憂，可以保護我，也可以保護我的家人。”繼后心想，“原來做了皇后還不夠，我得做了太后，有一個當皇帝的兒子，才能保住自己，保住家人……”

第一百五十三章 談心

從承乾殿裡回來，弘曆一陣茫然。

他不想回養心殿，養心殿的桌上全是歌功頌德的奏摺，表面上贊那爾布死的好，實際上讚他殺的好。

再看眼遞折子的人，呵，赫然就是那幾個貪墨賑災錢的真兇。

弘曆心裡一陣膩味，既膩味他們也膩味自己，腳下兜兜轉轉，竟不知不覺就走到了延禧宮。

一陣樂聲從裡頭傳出來，非箏非琴，非笛非鼓。

弘曆腳下一頓，再走進去，然後看著桌子上那隻八音盒。

八音盒裡一對人偶情侶，金髮碧眼，穿著西式禮服，挽著對方的手，隨著樂聲翩翩起舞，八音盒旁，魏瓔珞也挽著明玉的手，穿著宮中旗袍，隨著樂聲翩翩起舞，然後哎喲一聲：“錯了錯了，殷先生說不是這麼轉圈的，重來。”

明玉手指靈巧，能做各種各樣的小食，腳卻不那麼靈巧，又踉踉蹌蹌跳了幾下，放棄道：“奴才不跳了，不會跳！”

魏瓔珞：“再試試嘛！”

弘曆觀看了半晌，見兩個人你踩我的裙子，我踩你的腳，跳大神似的，忍不住笑了起來。

聽見他的聲音，兩人忙過來對他行禮。

“在幹什麼呢？”弘曆免了她的禮，用手撥弄了一下八音盒，換了一首曲子。

魏瓔珞笑吟吟道：“這西洋物件兒放在內務府吃灰，臣妾特意請教了法國來的殷先生，他還示範了一段舞蹈給我看。”

弘曆又好氣又好笑：“朕請法國傳教士留在紫禁城，是專門修曆法和火器，不是陪你玩的。”

魏瓔珞也不回他的話，只笑吟吟走過來，伸手扶住他的腰，領著他跳起舞來。

華爾茲——恰如男女之間的關係，你進我退，你退我進。

這本就是一種很適合情侶跳的舞，就算其中一個完全不會，在另外一個的引導下，很快也就會了。

“怎麼樣？”魏瓔珞微笑道，“是不是很有意思？”

這個時候，弘曆已經跳得像模像樣了，只是剛露出笑臉，忽又板起臉來：“你跟那洋人也這樣跳的？”

“怎樣？”魏瓔珞故意問。

弘曆冷哼一聲，手指頭掐了掐她的腰。

那地方有塊癢癢肉，魏瓔珞被他掐的笑了起來，急忙抓住他的手指道：“沒沒，殷先生是跟小太監示範給我看的。”

弘曆的臉這才晴轉多雲。

“你們主子真有辦法。”李玉察言觀色，見此，壓低聲音對身旁的明玉道，“皇上這兩天都不高興，到了你們這，才有了個笑臉。”

明玉看著前面不停旋轉的兩人，捂著嘴不停笑。

李玉被她笑得有些納悶：“你笑什麼？”

“等等。”那廂，弘曆也覺出不對勁來，困惑地皺眉，“好像……哪裡不對吧？”

魏瓔珞無辜的眨巴眼睛：“哪兒不對？”

“……”弘曆的手緩緩下滑，捉住魏瓔珞放在自己腰上的手，有些危險的挑挑眉，“朕聽說西洋人跳舞，男人的手放在女子的腰間，你怎麼——魏瓔珞，你又故意戲弄朕！”

魏瓔珞從善如流地反握住他的手，放在自己腰上。

弘曆：“……你以為這樣，朕就能不生氣？”

“皇上，別生氣了。”魏瓔珞慢慢將頭靠在他的肩上，“臣妾只是想逗你開心。”

相依相偎，華爾茲中最纏綿的舞步，伴著八音盒中的圓舞曲，旋轉著，旋轉著，旋轉著……

一輪明月升空。

跳累了的兩人並肩坐在窗口，望著窗外那輪明月。

“皇上。”魏瓔珞抬眼看他，“你又不開心了？”

弘曆總是在不開心，只有很少的時候能夠開懷一笑，如今他又恢復成往常那副嚴肅的模樣，淡淡道：“瓔珞，如果有一個人非殺不可，你要怎麼辦？”

魏瓔珞笑了笑：“殺了。”

弘曆一愣，低頭看向她：“萬一他是蒙冤受屈呢？”

魏瓔珞：“放了。”

弘曆：“……若他是受了冤屈，可為了大局，卻非殺不可呢？”

魏瓔珞毫不猶豫：“既殺且放。”

弘曆起先覺得她說的頭頭是道，這話一出，又覺得她是在敷衍了：“這叫什麼話！”

“面上照殺不誤，私底下偷龍轉鳳。”魏瓔珞道，“皇上可以找個形容相似的死囚，偷偷把人換下來不就行了嗎？”

弘曆先是一愣，繼而哈哈一笑：“你以為刑部大牢是菜市場，殺頭要驗明正身的！”

“臣妾當然知道殺頭之前要驗明正身，也知道您話裡的那個‘他’是誰。”魏瓔珞卻道。

弘曆笑容一止。

半晌的沉默之後，魏瓔珞先行開口：“……那爾布大人，皇上您到底還是想殺了他的。”

弘曆瓮聲瓮氣道：“胡說，朕可從未這麼想過！”

“可就算您給了皇后恩典，改砍頭為流放，他在流放途中能安全嗎？世上沒有天子不能放的人，您壓根——”魏瓔珞頓了頓，仍將那句話說了出來， “不願讓他活下去！”

弘曆面色陰沉地盯著她看，過了許久，才淡淡一笑：“你說得對。”

他從魏瓔珞身旁站起，獨自一個人朝窗前走去，雙手按在欄杆上，俯瞰下頭的風景，亭台樓閣，宮女太監，一切都在他的眼中縮小。

“……那爾布沒有貪墨賑糧，可他一錯知情不報，二錯昏聵無能。浙東各地或多或少，都面臨相似情形，卻無一起暴動，更無災民餓死。”弘曆握緊欄杆，緩緩道，“有時候，一個昏庸無能的官員，不比貪官污吏的危害小。他蒙冤受屈，有皇后伸張，那枉死的災民，又有誰會管？朕判他流放，不過看在皇后面上，為他選一個體面的死法，只是沒想到太后會早了一步……”

略微遲疑之後，他低聲問：“瓔珞，你會不會覺得朕是一個很殘忍的帝王。”

“會。”

弘曆的面色沉了下來。

一雙手緩緩從他身後伸出，環住了他的腰。

“但那又怎樣？”魏瓔珞將臉靠在他的背上，“皇上，您總想做完人，可世上哪兒有完人呢？殺貪官，貪官要恨你。殺庸臣，庸臣要怨您。要恨就恨，要怨就怨，落子無悔，絕不回頭！”

弘曆慢慢笑了起來：“說得對，落子無悔，絕不回頭！”

月照人間，欄杆下，亭台下，珍兒如沒頭蒼蠅似的到處亂竄，一不留神，就撞上了一個人。

“珍兒？”見她一副魂不守舍的模樣，弘晝皺眉，“你不在皇后身旁伺候，跑來這兒作甚？”

“承乾宮，御花園，內務處……”珍兒眼睛發直，哆哆嗦嗦說了一大串地方，最後忽然抬頭看著他，哭了出來，“全都沒有，全都找不著皇后娘娘！”

弘晝心中一驚，忘了避嫌，一把抓住她的胳膊：“你說什麼？皇后怎麼了？”

“皇后不見了。”珍兒找了一整天，已經焦頭爛額，沒了主意，只一個勁的哭道，“奴才到處找過了，都找不著人，又不敢告訴旁人……”

弘晝狠狠瞪了身後的領路太監一眼，對方會意，急忙眼觀鼻鼻觀心，當做什麼也沒聽見，什麼也沒看見。

回過頭來，弘晝沉聲對珍兒道：“我們分開兩路，一定要在別人發現之前，找到皇后娘娘。”

紫禁城雖大，但剔除掉珍兒已經找過的那幾個地方，又不怎麼大了。兩人匆匆分配好彼此接下來要找的地方，然後分頭行動。

這裡沒有，這裡沒有，這裡也沒有……弘晝匆匆走一個角樓底下過，忽然腳步一頓，抬頭望去，待看清楚角樓上那道身影，愕然道：“皇后！”

蹬蹬蹬——靴子匆匆踩過木階的聲音。

弘晝幾乎是一瞬間就跑上了角樓，呼吸漸喘，看著前方赤足站在角樓欄杆上的皇后，連聲音都有些發顫：“皇后，你這是在幹什麼，先下來好不好？”

繼后緩緩回過頭，月色之下，她的面容顯得蒼白：“……你以為，我要從這兒跳下去嗎？”

說完，她回過頭，張開雙臂，一步一步走向角樓邊緣。

隨著她的步伐，弘晝只覺心都提到了嗓子眼，也沒多想，就已經隨她一塊兒走了過去。

若繼后此時一個失足……只怕第二天宮人發現的，會是兩個人的屍體。

“我在這兒呆了一天。”繼后忽然站住了腳步，眺望遠方道，“就是想知道，富察容音站在這兒的時候，到底是什麼感受。”

然後她笑了起來，一反常態，極輕鬆自在的笑。

“富察容音和我，一前一後進了府，她是溫柔端莊的嫡福晉，我是謹慎小心的側福晉。我們有很多地方一樣，卻又不一樣。一樣的，是將真心託付給丈夫。不一樣的……”繼后低頭看著腳下，“她從這兒跳了下去，而我，成了高高在上的皇后。”

也難怪一路走來，偏這地方沒什麼人來，宮女太監，似都故意避開此地。

原來這地方，就是先皇后墜樓而亡的地方。

地上看似乾乾淨淨，卻有著血，有著淚，有著亡魂。

弘晝沉聲道：“皇后，過去的事情，早就過去了，何必再提呢？你不是富察容音，也不會變成她。”

“是啊，我不是富察容音，就算站在這兒，我也從來不願死。”繼后嘆了口氣，回頭看他，“你知道為什麼嗎？”

弘晝望著她。

“因為我不甘心。”繼后輕輕道，“本以為當了六宮之主，做了大清皇后，就再也不會任人踐踏，再也不必謹小慎微，可我錯了。從前的嫻妃保不住額娘和兄弟，如今的皇后護不住阿瑪，因為手裡的權力太少，太少了……”

“不，不是這樣……”弘晝想要安慰她，卻又不知如何安慰。

那爾布的事情是他親自調查的，真相如何，他最是清楚。

連他為何而死的，他也能猜個七七八八……

一切都如繼后所言，貴為皇后，她仍保不住自己的父親，因為想要他父親命的，是她的丈夫——當今聖上。

“不是這樣……你只是……”弘晝難過道，“您只是對皇上心存希望……”

而他卻辜負了你的希望……

繼后一言不發。

月光照在她消瘦的肩膀上，愈發顯得她形單影隻，孤獨可憐。

而她的丈夫呢？只怕又宿在延禧宮了吧……

弘晝看著那隻肩膀，鬼使神差的伸出手去，卻隔著一掌距離，遲遲不敢放在上頭。

“回去吧。”繼后忽然頭也不回地開口，“你跟我，都該回去了。”

說完，她緩緩轉過頭來，重又恢復了平時的端莊賢淑，若非臉頰上那行淚痕，壓根看不出來她曾經哭過。

弘晝也只得隨之變成一個臣子，恭敬地讓出下樓的路，望著那漸漸遠去的孤獨背影，他神色複雜，雙拳握了又鬆，最終忍不住喊：“皇后娘娘，今後需要弘晝的地方，請告訴我。我想為你……做些什麼。”

繼后的腳步頓了頓，沒有回頭，繼續朝前方走去。

第一百五十四章 親蠶禮

“娘娘。”珍兒進來回禀，“皇上已經走了。”

已經是晌午時刻，但繼后還是沒起床，仍然歪在榻上，聽了珍兒的回報，微微點點頭，繼續看著手裡的書。

珍兒遲疑片刻，問道：“娘娘，皇上沒有追究您的失禮，您怎麼還僵著呢？”

繼后慢條斯理地翻了一頁書，淡淡道：“放心吧，皇上不會怪罪的。”

珍兒：“為什麼？”

繼后呵了一聲，轉頭看向她：“因為他問心有愧。”

珍兒嚇了一跳：“娘娘！”

“你以為本宮真的瘋了嗎？全天下的人都瘋了，本宮也清醒得很！”繼后的目光冷靜的可怕，全不似外頭所傳的那樣，因為其父的死，而性情大變，連皇帝都不理了，“若連親阿瑪走了，本宮也若無其事，才真的不像個活人！”

珍兒終於覺出裡頭的深意來：“您的意思是……”

繼后冷冷一笑：“從來循規蹈矩的人，偶爾出格一次，皇上才會放在心上！只有讓皇上記著我的冤枉，我的憤懣，整個六宮才能都記著！”

一切如其所願，一切若其所料。

不到下午，弘曆就命人送了一件舊皮氅來。

此有先例。

崇禎帝與周皇后失和，周皇后絕食抗命，崇禎帝便送去了一床舊皮褥，夫妻和好如初。

如今他效仿先人，送來舊衣，意思很明顯。

“皇上還記著皇后的不平，仍念著兩人舊日的情分。”——這個意思不但傳遞給了繼后，也傳遞給了整個后宮。

有人為此歡喜，有人為此不安，也有人為此……開始動手。

壽康宮。

“今年浙東大旱，山東蝗災。”太后輕輕划拉茶蓋，淡淡道，“這親蠶禮，就免了吧。”

皇后祭祀先蠶，勸勉桑蠶，這是舊例，更何況內務府早已準備好了一切，只待請示過了太后，就要按例施行，怎地突然就要免了？

“太后。”繼后斟酌著開口，“正是因為各地天災，人心浮動，臣妾才想著親自動手采桑養蠶，鼓勵民間蠶桑之事，祈求來年風調雨順，往年都是這麼辦……”

“皇后，容音在的時候，每年都辦親蠶禮，可從你繼任皇后，便再未大張旗鼓張羅此事，你心中委屈，我心裡都明白，可今年恰逢天災，親蠶禮耗資不菲，又興師動眾，實在不美。”太后言下之意，竟將一場公事，完全變成了她的私心，最後推脫道，“你若真的有心，明年再辦不遲。”

此事怎可推脫？

繼后一咬牙道：“太后，親蠶壇、采桑所都已準備齊全，福晉、夫人、命婦也都知曉此事，貿然取消，反倒引來朝野內外議論，臣妾斗膽請求太后，今年的親蠶禮，務必照常舉行。”

太后聽了，面色忽地一沉：“說是來請我的示下，全都囑咐內務府籌備妥當，還要我來拿什麼主意，皇后，你未免擅專太過！”

擅專太過。

她將詞說的這樣重，更何況還是當著一群人的面這樣說的，繼后還有什麼辦法？只得立刻跪下來：“太后，臣妾循著舊例籌備，不及太后考慮周到，既太后不喜，臣妾即刻吩咐他們停辦，只求太后息怒。”

太后冷冷道：“我累了，你退下吧。”

說完，也不等繼后回話，先一步扶著劉姑姑的手離開了。

回了承乾殿，繼后面色陰沉，揮退眾人，只留下珍兒，然後吩咐她道：“本宮要你去找一個人……”

這個時候，還有誰能讓太后回心轉意？

亦或者說，還有誰敢在太后面前，替繼后說話？

“……和親王？”珍兒試探著問。

繼后點頭一笑：“不錯，是他。”

在眾人眼中，弘晝浪蕩不羈，是個沒什麼用的紈絝王爺，但在她眼裡，任何一個人都是有用的，端看用在什麼時候。

譬如此刻，什麼人都不好去勸太后，但一個王爺卻能勸得動她。

況且，若非用得上他，繼后也不會故意往角樓上走那麼一趟，還刻意讓珍兒去找他來，雖然險些在角樓上凍僵，但結果還算不錯……

“……他不是說，什麼都願意為我做嗎？”繼后嫣然一笑，如同那夜，她在角樓上回的眸，“那就讓他知道今天發生了什麼事，讓他替我說服太后。”

繼后擅於看人，更擅於利用人。

幾日後，太后果然改變了主意，允了親蠶禮一事。

繼后剛鬆一口氣，卻聽吳書來道：“皇后娘娘，按照您的吩咐，親蠶禮當日供各位娘娘、福晉、命婦采桑使用的工具全都備妥，請娘娘閱示。”

繼后點點頭，一應小太監便將工具抬進交泰殿，皇后金鉤、黃筐，貴妃銀鉤、柘黃筐，妃嬪銅鉤、柘黃筐，福晉、命婦使用鐵鉤、朱筐。

自一個個筐子，一個個鉤子前走過，繼后忽然頓足在一隻柘黃筐前，面上的笑容一點點消失：“這是……”

吳書來低頭應道：“是為令妃娘娘采桑備下的銀鉤和柘黃筐。”

繼后當即變了顏色，身後，珍兒斥責道：“吳書來，皇后娘娘用金鉤，貴妃用銀鉤，尋常妃嬪用銅鉤，令妃不過妃位，卻僭越地使用銀鉤，你是不要命了嗎？”

吳書來忙跪下道：“請皇后娘娘恕罪，這是太后下的懿旨。內務府禀了皇上，皇上也首肯了。”

珍兒啞然，飛快轉頭去看繼后臉色。

繼后這時候已經收斂起臉上的陰鬱，仍如平日那樣端賢的笑著：“既然太后皇上有了明旨，一切便照他們的意思辦理吧。”

等到巡視完畢，回了承乾殿，珍兒惴惴不安地問：“皇后娘娘，依令妃的品級，根本不夠格使用銀鉤，太后和皇上此舉，到底是何用意？”

繼后一邊修剪盆栽，一邊氣定神閒道：“自然是有心抬舉令妃，讓她更進一步了。”

“這……”珍兒氣道，“皇上寵著延禧宮那位便罷了，怎麼連太后也……”

繼后呵了一聲，冷冷道：“太后因阿瑪一事，本就遷怒於本宮。如今，本宮藉由和親王之手，風風光光地辦親蠶典禮，太后更是不滿，這才有意抬舉令妃，刻意與本宮為難。”

事情越來越難辦，珍兒漸漸有些想放棄了，於是勸道：“娘娘，太后地位崇高，皇上又事母至孝，您又何必堅持要辦親蠶禮呢？”

繼后緩緩搖頭：“出了阿瑪這件事，輝發那拉氏人人自危，本宮風光大辦親蠶禮，就是要讓朝野內外看清楚，大清皇后的地位一如既往。只有這樣，本宮才不會被人輕視。”

“奴才只是怕……”珍兒忐忑不安道，“怕太后從今往後，一直針對您。”

“那就忍。”繼后握著金剪，淡淡道，“忍到出頭之日……”

咔嚓一聲，剪子咔嚓一聲，如同斷頭般，剪落一朵紅花。

與氣氛凝重的承乾殿不同，延禧宮中的氣氛極輕鬆融洽，桌上的八音盒放著一曲西洋舞曲，輕快的樂聲融化在空氣中，融化在每個人的耳朵裡。

令妃得用銀鉤的消息已經傳回延禧宮，人人都將這當成一個信號，一個令妃即將晉升的信號，於是個個面帶喜色。

魏瓔珞本人聽了這消息，卻只笑笑，並不大放在心上，然後繼續指點明玉：“海蘭察已經有了一個你做的荷包，再送一個毫無意義。”

明玉一個荷包已經繡了三天，指頭都紮成了蜂窩，正焦頭爛額之際，忽然聽她來了這麼一句，反射性地回道：“你怎知我要送海蘭察？”

魏瓔珞不答，只負手看著她笑。

明玉被她笑得滿臉通紅，輕聲道：“好吧……我知道你要說什麼，都寫我臉上了是吧？”

魏瓔珞扑哧一聲，坐在她身旁道：“海蘭察幼年喪父，從小由寡母撫養長大。這種家庭成長的男子，或母弱子強，或母強子弱，瞧海蘭察剛強的性情，定有一位溫柔賢良的母親。你要贏得他的心，就要爭取那位的歡心。”

明玉眼前一亮：“你是說……”

“給他母親做雙鞋，好過送他一隻香囊。”魏瓔珞給她出主意道，“你別忘了，將來他要上戰場的，更需要賢妻良母，而不是風花雪月的小丫頭。”

明玉點點頭，又搖搖頭：“可我不會做鞋子，也不知道她腳有多大。”

魏瓔珞恨鐵不成鋼，一根指頭點她眉心：“又不是要你現在就做！這一次姑且做個抹額吧！”

反正無論是鞋子，抹額，還是荷包，海蘭察都會很高興的收下的，因為都是明玉的一片心意。

這時袁春望走了進來，手裡端著一碗褐色湯藥：“該用藥了。”

每月的這個時候，魏瓔珞都要用一碗藥，明玉也已經習以為常了，替魏瓔珞接了藥過來，略微吹涼了一些，便要餵給她喝，豈料耳邊忽然傳來一聲大叫：“藥裡有毒！”

明玉吃了一驚，魏瓔珞也轉頭看去。

只見小全子氣喘吁吁地衝進來，撲通往魏瓔珞面前一跪，眼角余光瞥向袁春望：“主子，奴才親眼瞧見，袁春望將一隻藥包放進了主子日常飲用的補身藥裡。”

明玉嚇了一跳：“小全子，這些話可不能亂說！”

小全子：“奴才可以對天發誓，若有半句虛言，天打雷劈！”

屋子裡一片寂靜，所有人都盯著魏瓔珞。

魏瓔珞微微一笑，忽然端起藥碗，一飲而盡。

放下藥碗，她神色如常道：“明玉，小全子言行無狀，罰一個月俸祿，你帶他下去，盯著他把宮規背誦一遍。”

小全子哭喪著臉：“可，可主子……”

“好了！”明玉過來扭他耳朵，“還不快過來！”

待兩人一走，魏瓔珞就轉頭看向袁春望：“你故意給他看見的？”

小全子一直有些嫉妒袁春望。

他似乎覺得，若不是有袁春望橫插一腳，那麼延禧宮大總管的位置就該由他來坐，魏瓔珞的左臂右膀，就該由他跟明玉來當。

所以有事沒事，小全子就愛找袁春望的錯處，也沒少在魏瓔珞面前搬弄是非，以袁春望的小心謹慎，又怎可能會被對方抓住這樣大的把柄？

“是，我故意的。”果不其然，袁春望淡淡一笑，“我就是要讓他知道，你有多信任我，免得他一而再再而三地挑釁。”

魏瓔珞無可奈何地搖搖頭。

“……瓔珞。”袁春望略一躊躇，問：“這藥湯你還要繼續喝嗎？”

“喝。”魏瓔珞卻無一絲猶豫，淡淡道，“為什麼不喝，這才是我需要的藥。”

叩叩叩，李玉的聲音隨之在門外響起：“娘娘。”

魏瓔珞與袁春望對視一眼，袁春望忙替她將藥碗收起來。

門開了，魏瓔珞不動聲色地問道：“李總管，有什麼事？”

第一百五十五章 驚變

明玉盯著小全子，直逼他將宮規背完，才回了寢殿。

剛到門口，就听見裡面傳來斷斷續續的爭吵聲。

袁春望：“你後悔了？”

魏瓔珞：“我為什麼要後悔？”

袁春望：“皇上待你一片真心，最好的東西都眼巴巴地送來討你歡心，可你呢，你都幹了什麼？”

魏瓔珞：“……你不明白。”

袁春望冷笑道：“從前我不明白，可這段日子，我已經全看明白了。魏瓔珞，你是一個冷心腸的人，誰都捂不熱。”

房門猛地打開了，袁春望一臉鐵青地從裡頭衝出來。

被他狠狠一瞪，明玉生出一股被毒蛇盯住的錯覺，連血液都瞬間凝固了，直到袁春望從她身旁走過，才重又呼出一口氣。

“……這袁春望，越看越不像個善類。”她望著對方離去的背影，忍不住想，“還不如小全子可靠，哎，瓔珞偏偏信任他。”

搖了搖頭，明玉走進屋去，喚了一聲：“瓔珞，出什麼事了？”

“……皇上剛剛命人送來的。”魏瓔珞低頭看著桌上放著的貂皮。

照李玉的說法，后宮剛賞下一批皮張，各宮多分的是黑虎皮白豹皮，壽康承乾分的是一等貂皮，只她分到的與別不同。

是一張雲狐皮。

捧起來一看，銀光晃晃中，竟藏著幾道天然長成的花紋，美麗無比，又稀罕至極。

這雲狐皮只有一匹，皇后想要，弘曆都沒給。可見魏瓔珞在弘曆心裡……是擺在頭一位的。 ”

魏瓔珞神色複雜地撫摸手中的雲狐皮，心有些燙，就像一塊漸漸被摀熱的石頭，摸了摸皮子：“……明玉，取我的針線盒來。”

“娘娘，你是要？”明玉眼中一亮，很快取了針線來。

魏瓔珞穿針引線，雨打芭蕉葉，淅淅瀝瀝的雨聲中，她手中的銀針，輕輕落在雲狐皮上。

半個月之後——

親桑禮即將開始，吳書來忙得不可開交，不停指點下頭的小太監：“小心點兒，全都送去親蠶台！哎呦，你小心點兒，那可是黃金鉤！快快快，不可耽誤吉時！”

東西尚未準備好，弘曆自不會提前去親桑台等著，他坐在養心殿內，忽然放下手中奏摺，看著對面的海蘭察：“你頭上是什麼鬼東西？”

海蘭察摸了摸眉心勒著的抹額，嘿嘿傻笑。

“心上人送的禮物？”弘曆只瞥了一眼，就垂眼繼續看折子，慢條斯理道，“女人就愛在這些瑣事上糾纏，今天繡個荷包，明天繡條帕子，真正是浪費時間。 ”

海蘭察有些不服氣，暗暗嘀咕道：“是，是，奴才的女人就這個樣子，比不上令妃娘娘，令妃娘娘就從不做這樣的瑣事。”

翻動奏摺的手一頓，弘曆淡淡道：“朕也不愛收什麼荷包帕子的。”

“皇上。”李玉忽從外頭進來，手裡捧著一隻托盤，裡頭盛著一頂純白色的毛皮帽子，“延禧宮明玉送了頂帽子來，說是令妃娘娘親手給您做的。”

弘曆：“快呈上來！”

海蘭察：“……”

帽子很快就送到他手裡，針腳細密，繡工極好，一看就是出自她的手筆，最特別之處，還在於那尾部連著的長長貂皮，純白無垢的皮子裡，藏著一圈圈天生長成的螺旋花紋，赫然是他送去的雲狐皮。

投我以桃，報之以李——不知為何，弘曆心裡忽然閃過這句話。

“令妃娘娘說，冬日里戴上帽子，貂皮正好在脖子上圍一圈，方便又暖和。”李玉道，“如今天氣熱了，奴才先給皇上收起來，等寒冬再取出來。”

見海蘭察偷偷看他，弘曆板起臉道：“誰讓她做這種沒用的東西了，朕出門前呼後擁，還能凍著嗎，多事！”

“皇上說得是。”李玉想要替他收起帽子，豈料弘曆理也不理，抬手摘下自己頭上的帽子，將貂皮帽戴了起來。

李玉：“……”

把換下來的帽子放在李玉手上，弘曆問：“還有什麼事嗎？”

沒什麼事的話，他就要去延禧宮了。他有些想念延禧宮裡住的那塊石頭了，從前她一直冰冰冷冷的，如今總算是被他給捂熱了。

可惜他沒能如願，因為李玉很快道：“是，外頭有人求見。”

“什麼人？”弘曆一愣。

“忠勇夫人——喜塔臘爾晴！”

雖已是一個生育過孩子的婦人了，但爾晴仍面目姣好的似個十八歲的姑娘，可見她一直在富察家養尊處優，沒受過半點虧待。

“皇上。”她跪在地上，泫然欲泣，“先前傅恆寵愛一名婢女，鬧得家宅不寧！因那婢女屢進讒言，他開始懷疑安兒的身世。奴才一時不忿，將那婢女嫁了出去，他便嚷嚷著要休妻，嗚嗚……”

弘曆被她哭得頭疼，按了按太陽穴：“爾晴，你告訴朕，安兒到底是……”

他渴望她說不是，但爾晴怎會讓他如願。

爾晴輕輕向他點了點頭，然後擦著淚道：“奴才是有罪，但過去的事情都過去了，奴才真心誠意要做好富察家的兒媳。皇上，奴才知道天子不干涉臣子家事，但這樁婚事是您一手促成，如今老夫人已經說服不了傅恆，只有您能說服他，讓他不要休掉奴才了。”

弘曆眉頭一挑，竟從她話裡品出一絲威脅的氣味。

若不幫她，她會怎樣？將此事鬧得人盡皆知，讓世人都知道他堂堂天子，居然染指臣妻嗎？

一瞬之間，弘曆心中生出一股殺意，又強行按捺了下來，淡淡道：“你先下去吧，此事朕會考慮的。”

爾晴拜謝過後，出了養心殿，略略拂了一下鬢髮，挺直了腰板，笑容端淑貞靜，僅從外表看，誰也看不出她是個主動給自家夫君戴綠帽子的女人，笑道：“帶路吧。”

宮女領她朝宮外走去，路過一片草地，一個形容枯槁，正在拔草的宮女忽然抬起頭：“爾晴！”

爾晴一愣：“你是……”

那名宮女丟下手裡的活衝過來：“是我，我是琥珀啊，看在當年一塊伺候皇后的份上，幫幫我……”

爾晴也是在宮裡做過事的人，一看她現下的打扮，以及手裡正在做的活，就知道她八成是被罰進了辛者庫，當下端起架子道：“好好做你的活，別挑三揀四的，成何體統。”

見爾晴半點舊情也不講，琥珀眼中流過一絲怨憎，嬤嬤持著鞭子過來抽她，她一矮身躲了過去，徑自朝延禧宮方向跑去。

爾晴不管她，仍往宮外走，走到一半，後頭忽然追上人來，是個容貌極美的青年太監，聲音清冽如泉水，道：“爾晴姑娘，皇上有話要對你說。”

爾晴不疑有他，隨他而去，兩人一前一後，走了許久，爾晴忽然腳下一頓：“這不是去養心殿的路。”

“這邊請。”貌美太監擺擺手，淡淡道，“娘娘在裡面等你呢。”

“娘娘，什麼娘娘？你到底是什麼人？”兩名太監從樹後走出，一左一右押解著爾晴，爾晴駭得大叫，“放手，放手！”

貌美太監掏出一塊帕子塞她嘴裡，爾晴一邊嗚嗚叫著，一邊蹬著雙腿，忽然聽見那貌美太監道：“到了。”

她抬頭一看，只見巍峨宮殿前懸一方牌匾，上書——長春宮。

進了正殿，貌美太監在她背上一推，爾晴一個踉蹌，撞在前面的案几上，搖得桌上貢品燭台一陣亂晃，等等，貢品？燭台？她緩緩抬頭，只見皇后的畫像懸在牆上，正從上而下盯著她。

“啊！”爾晴臉色發白，連連後退，好不容易站穩，環顧四周，然後目光定格在一個坐在椅子裡的女人身上，咬牙道，“魏瓔珞，你到底想做什麼？”

長春宮被魏瓔珞佈置的猶如靈堂，她身上也穿著縞素似的衣裳，目光森冷地盯著爾晴：“琥珀，你敢與她當面對質嗎？”

“奴才敢。”琥珀躬身伺立在她身旁，臉上殘著一道鞭傷，顯是衝往延禧宮的途中，被一路追她的辛者庫嬤嬤給抽打出來的，她想離開辛者庫這個鬼地方，爾晴不肯幫她，她只好出賣爾晴，博令妃歡心了。

下定決心之後，琥珀再不顧兩人之間多年的同僚之情，抬頭盯向爾晴，一字一句：“爾晴，我親眼所見，你是害死娘娘的兇手！”

第一百五十六章 背叛

原來皇后自盡前一天，爾晴曾見過她一面。

當時魏瓔珞不在，負責端茶送水的是琥珀，她這人有聽牆角的壞毛病，皇后與爾晴在裡面說話，她毛病發作，躲在門外偷聽。

“嗚嗚，嗚嗚嗚……”

琥珀覺得奇怪，沒了孩子的是皇后，怎麼哭的人是爾晴？

皇后身心俱憊，卻還要勉強打起精神安慰她：“爾晴，你怎麼了，是不是在家裡受了什麼委屈？”

“奴才剛剛見著了皇上。”爾晴道，“忍不住想起，忍不住想起那天晚上……”

“那天晚上？”皇后愣了愣。

“是您生七阿哥那天夜晚，您差奴才去給皇上送被子，奴才去了，哪知道皇上一把抓住奴才的手，非要奴才侍寢……”爾晴哭哭啼啼道，“奴才不敢反抗，怕引人進來，壞了富察家的名聲，誰料後來……奴才竟懷了孕！”

啪的一聲，皇后一巴掌抽在她臉上。

“混賬！”她本就臉色發白，如今更是氣得搖搖欲墜，“你們居然……”

爾晴磕頭如搗蒜，眼淚流個不停，哀婉欲絕：“奴才早就想過自絕，偏額娘得知此事，以為是富察家的骨肉，實在歡喜極了！若奴才母子出了事，第一個受不住的就是額娘，所以奴才苟延性命！娘娘，只要您說一聲，奴才便去死，全了富察家的顏面！”

皇后氣得渾身發抖，好半響，嘲諷一笑：“富察家還有什麼顏面可言，都被你給毀了！”

爾晴：“娘娘，奴才是罪該萬死，可這由頭是皇上挑起的，奴才一介弱質女子，怎能反抗皇權呢？”

淚水在眼眶中轉動，皇后喃喃：“一個兩個……全是我最親近的人，偏偏就是你們，聯起手來背叛了我！滾，馬上滾，本宮這一生，都不想再見到你！”

爾晴匆匆起身：“娘娘，您可千萬要保重，富察一族，全都指望著您哪。奴才這就回去，到額娘面前請罪，任由她發落！”

皇后幾乎是從齒縫裡蹦出的字句，痛恨道：“從今往後，這件事就爛在肚子裡，不准向額娘透露半個字，也不准你再進宮來！”

爾晴含淚拜別，待出了寢宮門，略略拂了一下鬢髮，挺直了腰板，笑容端淑貞靜，僅從外表看，誰也看不出她是個爬上龍床，逼死自家主子的女人，笑道：“帶路吧。”

長春宮正殿，寂靜的可怕。

爾晴吞嚥了一下口水，對魏瓔珞道：“你也聽見了，我是被迫的，是皇上主動……”

“那夜皇上喝醉了酒，守門的是李玉。”魏瓔珞冷冷道，“李玉是個知輕重的人，你又不是長春宮宮女，你是忠勇夫人，只要你喊一聲，李玉就會進來幫你，還會盡全力掩蓋此事。”

可爾晴完全沒想過要逃，她甚至是特意避開李玉，趁他如廁時，偷偷摸摸進了房——她從一開始打的就是這個主意！

“娘娘痛失愛子，傷心欲絕，你千不該萬不該，給了她最後一擊。”魏瓔珞握緊扶手，“我不明白，你出身長春宮，深受娘娘厚待，又成了富察府的少夫人，只有娘娘好，富察家才能好，你這麼做，到底圖什麼？”

“圖什麼？”事已至此，爾晴索性認了，反正她如今已經貴為富察府少夫人，魏瓔珞再恨她，又能拿她怎樣？她哈哈一笑，“當然是為了報復傅恆了！”

曾經的心頭好，如今的心頭刺，扎得她鮮血橫流，她也要他流一樣多的血！

“他從不關心我，只關心別人，比如你，比如皇上，比如皇后娘娘！”爾晴惡狠狠道，“我那時拿你沒辦法，但沒關係，我可以讓皇上成為我的裙下之臣，給傅恆戴上一頂永遠摘不掉的綠帽子，哈，你真該看看他知道這時的臉色，嘖嘖，簡直精彩極了！”

“就為了這個？”魏瓔珞感到不可思議，“就為了圖一個痛快？”

“是。”爾晴極暢快地嘆了口氣，“只要能看見傅恆流淚，我就覺得痛快。”

魏瓔珞痛苦地閉眼睛，人之一死，有輕於鴻毛有重於泰山，她寧可爾晴是被別人收買了，也好過現在……

“你讓皇后娘娘死的像個笑話。”她睜開眼，眼中里佈著蛛網般的血絲，一抬手，明玉端來一隻托盤，從左到右，分別是匕首，白綾，鶴頂紅。

“選一樣吧。”魏瓔珞冷冷道，“別逼我動手。”

爾晴臉上的笑容慢慢消失，視線從盤中慢慢移到魏瓔珞臉上，她不可思議道：“魏瓔珞，你瘋了嗎？我是朝廷命婦，是一等忠勇公夫人，你竟敢私下處刑！”

魏瓔珞：“選吧。”

爾晴終於有些慌了：“魏瓔珞，你不要犯傻，如今你什麼都有，為什麼要自毀長城！你是不是瘋了！”

“你不選，我替你選。”魏瓔珞選了鶴頂紅，最痛苦的死法。

她要看著她腸穿肚爛，以消心頭之恨。

“不，不！”爾晴怎肯束手就擒，她一把推開魏瓔珞，然後朝門外衝去，幾個太監忙衝過來按住她。

魏瓔珞重新站穩腳步，正要彎腰去撿地上的鶴頂紅，豈料明玉忽一個箭步過來，搶先奪了鶴頂紅的瓶子，然後衝到爾晴身旁，一手捏住她下巴，一手將整瓶毒藥盡數灌了進去。

“別髒了你的手。”明玉冷酷道，“我來就好，我來送這個賤人下地府！”

毒藥很快就發作了，爾晴滾落在地，雙手抱著肚子，口鼻皆往外滲血，生不如死，卻又一直不死。

“魏瓔珞！”彌留之際，她如同一頭瀕臨死亡的野獸，朝魏瓔珞嘶吼道，“我背叛了皇后娘娘，你也一樣！你別忘了，你曾親口跟她承諾，絕不會跟皇上好，絕不會搶她的丈夫！”

魏瓔珞一愣。

且在此時，門外響起袁春望的聲音：“奴才恭請皇上聖安！”

弘曆一把推開袁春望，快步闖入正殿。

一個時辰前還顏色殊麗的爾晴，如今已經成了一具冰冷的屍體，蜷躺在地，五官溢血，瞪著一雙眼睛看他。

魏瓔珞立在她身旁，滿臉的無動於衷，甚至還朝他福了福：“皇上，您來了。”

“魏瓔珞！”弘曆勃然大怒道，“喜塔臘氏是朝廷命婦，一等忠勇公的夫人，你竟敢——”

“她是殺死皇后娘娘的兇手。”魏瓔珞的表情十分平靜，“娘娘仙逝那天，她去找了娘娘，告訴娘娘，她懷了您的孩子……”

弘曆聞言一愣：“瓔珞，事情不是你想的那樣。”

魏瓔珞不哭不笑，那副過於平靜的模樣，與其說是無動於衷，更像是萬念俱灰，她盯著地上的屍體，輕輕道：“那皇上告訴我，真相是什麼？”

“是……”弘曆剛要解釋，外頭已經匆匆進來一人，竟是繼后，一眼掃過地上的屍體，她驚得扶住身旁宮女：“令妃，你做了什麼？”

不等魏瓔珞開口，弘曆已經沉聲道：“皇后，一等忠勇公夫人來追念先皇后，竟因悲傷過度，不幸追隨先主人而去。”

魏瓔珞望向他，原已枯萎成灰的眼睛裡重燃一絲星火，到了這個時候了，他竟還袒護她？

弘曆回望她，目光極為複雜，他向來憎恨手段毒辣的女人，無論過往情分多深厚，發現了，就不會留。唯獨魏瓔珞，他一次次留下她，一次次原諒她，這滋味不好受，甚至讓他覺得難堪。

“皇上，忠勇夫人畢竟是朝廷命婦，這件事就交給臣妾來處理吧。”皇后的聲音成了他的救命稻草。

“那就交給皇后了。”弘曆有些疲憊的吩咐道，又看了魏瓔珞一眼，分不清是警告還是失望，然後拂袖而去。

“令妃。”繼后慢慢踱到爾晴身旁，嘆道，“忠勇公夫人畢竟是一等公爵之妻，你說賜死就賜死，竟不曾問過皇上的意思。”

魏瓔珞淡淡道：“喜塔臘氏是皇上的情人，皇上捨得殺她嗎？”

更何況這個女人，還給弘曆生了一個兒子。

繼后笑瞇瞇道：“若說殺伐果斷，本宮不得不服你，只可惜，為了區區一個喜塔臘爾晴，斷了皇上的恩寵，真的值得嗎？”

弘曆已經走了，久久不見他回頭，魏瓔珞緩緩收回目光，對皇后淡淡道：“這不正遂了娘娘的願嗎？”

琥珀一個辛者庫奴才，想要在未經召見的情況下，闖入延禧宮面見令妃，不是那麼容易的事情，一路上的侍衛就夠她喝上一壺。她能成功，只可能是掌管后宮的繼后讓她成功。

繼后早已知道爾晴做過的事。

也知道依魏瓔珞的性子，知曉前因後果之後，定會斷然對爾晴下手，免得等她出了宮，從此天高任鳥飛，再也尋不到復仇的機會。

“好手段呀。”想清楚之後，魏瓔珞忍不住問，“沒了純貴妃，所以現在輪到我了嗎？”

繼后笑而不答，如同一條無言的狼。極擅忍耐，蟄伏草中，縱冬雪覆了滿身也紋絲不動，直至發現機會，才一躍而起，一口咬斷獵物喉嚨。

當看見這一抹笑容時，就是她露出利齒之時。

第一百五十七章 心死成灰

“皇上。”李玉來報，“皇后娘娘來了，說有要事相商。”

“宣她進來。”弘曆一邊說，一邊憂心忡忡。

瓔珞太過衝動，就算要處置爾晴，也不該用這樣激烈的手段。只一樣，這口鼻滲血的屍體該怎麼送回富察府？就這麼送回去，只怕要掀起軒然大波。

所以首要之事，便是粉飾屍體，至少表面上要像自盡而亡，而非被人毒死。

此事至少需要一名太醫幫忙……

“皇上。”皇后進來了，身旁果然跟著一名太醫，她欲言又止道，“臣妾奉命處理忠勇夫人一事，卻不料得知一個秘密……此事關係到延禧宮令妃，臣妾思慮再三，還是決定禀了皇上，由您自己處置。”

弘曆嘆了口氣：“可是有什麼難處？”

他終究還是決定包庇魏瓔珞，這位坐擁天下的帝王，在男女之情面前，卻無可奈何的處在了下風。

皇后看了身旁太醫一眼：“劉太醫，把你查證的事兒細細說給皇上聽吧。”

“是。”劉太醫恭敬道，“臣奉命處理忠勇夫人的屍體，為此要用到不少藥材，豈料許多藥材竟不翼而飛，經查，大多被葉天士調用了去。”

弘曆感覺莫名其妙，甚至還有一絲不愉，戴著祖母綠扳指的手指輕輕敲打著桌面，他淡淡道：“令妃身體不好，葉天士一直奉命為她請平安脈，皇后深夜過來，就是要告訴朕這個？”

“劉太醫。”皇后道，“你還沒告訴皇上，葉天士取的都是些什麼藥。”

“人參枸杞，還有，還有……”劉太醫頭垂得更低，最後一咬牙道，“令妃娘娘一直在服用避子湯。”

轟隆——

一道驚雷劃過窗外，照得弘曆臉上一片雪白。

延禧宮。

將最後一根簪子摘下，輕輕擱進妝奩盒內，魏瓔珞僅著一件白色裡衣，靜靜看著銅鏡中的自己。

鏡子裡的她是皇帝最寵愛的妃子，榮寵不斷，幾乎次次都是她來侍寢，但一直沒懷上孩子，故而衣下的軀體仍如少女般玲瓏，不見一絲臃腫。

但魏瓔珞知道，這是有代價的。

“奴才恭請皇上聖安。”

“滾！”

身後大門忽然被人一腳踹開，弘曆一臉盛怒地闖了進來：“所有人都給朕滾出去！”

沒人知道他為何發這麼大的脾氣，魏瓔珞也不知道，直到反手關上房門，他忽然衝過來，一把攥住她的手腕：“魏瓔珞，你每月喝著的養身湯，到底是什麼藥？”

魏瓔珞聳然一驚。

“是避子湯，對嗎？”弘曆喘道，他竟是一路跑進來的，肩頭濕漉漉，似被雨水打濕。

魏瓔珞望著他的肩膀，久久說不出一個字來。

弘曆又不是個傻子，只因為愛她，所以才一直蒙住眼睛過日子，如今皇后蠻橫的將他的蒙眼布扯了下來，逼他將她看個清楚。他酸澀道：“你接近朕，是為了給皇后報仇，對不對？”

魏瓔珞沉默許久，終於點了一次頭。

果然如此。弘曆心中一疼：“你每一次侍寢，每一次跟朕說話，每一次討朕喜歡，都是為了能夠提升自己的地位，獲得能與純貴妃相爭的資本，是不是？”

魏瓔珞閉上眼睛：“……是。”

她似個刺客，一個是字，是世上最鋒利的刀，在他心上捅了個口子，弘曆深呼吸了兩下，如同失血過多，唇色都開始泛白：“……為什麼要承認？是因為純貴妃死了，在你眼裡，朕已經沒了利用價值，所以才不再隱瞞，不再討好朕了？”

“我……”魏瓔珞欲言又止，“我……”

我只是覺得自己對不起皇后娘娘。

爾晴成了她的噩夢，只要一閉上眼，她就會看見爾晴抱著她的腿，昂著一張口鼻溢血的面孔，惡狠狠對她笑：“魏瓔珞，我背叛了皇后娘娘，你也一樣！你別忘了，你曾親口跟她承諾，絕不會跟皇上好，絕不會搶她的丈夫！”

她顯得那樣為難，讓弘曆誤會了她的意思。

“……朕真是個傻子。”他哈了一聲，笑得極慘，“朕還奢望什麼，你瞞著朕喝避子湯，為什麼？還不是因為在你心裡，朕根本什麼都不是，只是你利用的工具，你根本不想懷上工具的孩子。”

一瞬間，心死成灰。

“……以後不必再喝了。”弘曆慢慢鬆開了手，背過身去，“朕以後……不會再出現在你面前了。”

外頭還在下著雨，他卻頭也不回的闖進雨裡，身後，魏瓔珞慢慢癱坐在地上。

“娘娘。”明玉忙過來扶她，見她一副失魂落魄的樣子，便安慰道，“你沒錯，錯的是皇上，天底下的女人那麼多，他偏偏要寵幸爾晴，她是皇后的親弟媳，是傅恆的髮妻……”

“我沒事。”魏瓔珞打斷她，聲音疲憊至極，“我早就料到自己會是這個結局，也早盼著這個結局，借他報仇，等仇報了，就透出避子湯一事，讓自己失寵，否則我怎麼對得起皇后？”

“可是……”明玉擔憂地看著她，“你怎麼哭了？”

魏瓔珞一愣，抬手摸了摸自己的臉頰，指尖微燙，是淌下的淚水。

“我怎麼哭了？”她看著指尖淚水，自己都覺得不可思議。

明明已經大仇得報，明明已經得償所願，為何……她的心裡卻這麼的難受？

明玉憐憫地看著她，掏出手帕替她擦著淚水，那淚水就像窗外的雨水，雨下不盡，淚止不住，她嘆了口氣，索性伸手擁著魏瓔珞，將她的腦袋放在自己肩上，柔聲道：“想哭就哭吧，我陪著你，就算以後皇上再也不來了，就算延禧宮成了冷宮，至少有我一直陪著你。”

“說什麼傻話？”魏瓔珞伏在她肩上，哽咽道，“你還要嫁人呢。”

“不嫁了。”明玉果決道。

“那你前幾天送給海蘭察的抹額，不就白送了？”

“就當便宜他了！”

仇恨給人以無窮力量，可以讓人做到許多原先做不到的事情，但當大仇得報，人就失去了目標，心裡空蕩蕩的，除卻愛人的骨灰，仇人的骨灰，什麼都沒剩下。

有些人熬不過這一夜，尋了短見。

多虧有明玉的陪伴，魏瓔珞熬過去了。

天亮之後，她召集了延禧宮的宮人，趁著自己失寵的消息還沒傳開，利用手裡殘留的那點權利，將這群人調去了別處就職，大多數人都聽憑調遣，只有珍珠跟小全子說什麼都不肯走。

無奈將這兩人留下，魏瓔珞回頭看向袁春望：“哥，你陪我去一個地方吧。”

第一百五十八章 當年約

魏瓔珞竟帶著袁春望，來了繼后所在的承乾宮。

承乾宮莊嚴肅穆，不似別處宮殿總燃著好聞的熏香，倒是瓜果香味多些，繼后命人放了許多時令果實在盆中，既能充當熏香之用，又能滿足口腹之欲，這種務實又不鋪張浪費的舉措，讓弘曆大為讚揚。

許是因為果實的清香，讓繼后心情愉悅，故她顯得氣色極好：“令妃，怎麼一日不見，神色憔悴了不少？”

相比之下，魏瓔珞的氣色便慘淡了許多，如同被風雨吹打而落的花，漸漸乾涸枯萎，她蒼白一笑：“娘娘，明人面前不說暗話，一切都在您的掌握之中，不是嗎？”

“令妃真是糊塗了，竟說出這樣奇怪的話？”繼后笑瞇瞇道，“本宮教唆你服用避子藥了？”

魏瓔珞：“沒有。”

“本宮讓你跟純貴妃爭鬥了？”

魏瓔珞：“沒有。”

“本宮命你殺了喜塔臘氏？”

“沒有。”魏瓔珞看著她，眼底除了厭惡，竟還有一絲佩服，“所有的一切都是臣妾自願而為，從頭到尾，娘娘沒多說半句話，手上沒沾一滴血。輕輕鬆鬆，除掉了死敵純貴妃，然後——給予我致命一擊！”

繼后用茶蓋划拉了一下杯沿，動作極優雅得體，就像她的為人，一舉一動，一顰一笑，旁人挑不出半點錯來。

“令妃，你不是病了，是得了癔症。”她不緊不慢地划拉杯沿，道，“瞧你說的這些話，本宮是越來越糊塗了。”

魏瓔珞忽抬手一指：“他！”

繼后順著她的手指望去，笑道：“他不是你身邊最信任的總管嗎？”

“不。”魏瓔珞冷笑道，“從今天起，他會是皇后娘娘身邊最忠誠的狗！”

袁春望驚道：“令妃娘娘，你在說什麼？”

魏瓔珞看著他，最熟悉的人，也是最陌生的人。

“我早該想到的。”她緩緩道，“僅憑爾晴的死，還無法撼動我的地位，該如何讓皇上徹底厭棄我？唯有揭發我一直在服用避子湯一事，但此事是我最大機密，皇后娘娘是怎麼知道的呢？除非我身邊，有一個內應。”

“瓔珞，你該不會是在懷疑我吧？”袁春望看起來有些受傷。

“知道我服用避子湯的人，除了葉天士，只有你。連明玉我都沒告訴她，怕她性情急躁，一不留神說漏了嘴。”魏瓔珞頓了頓，握在袖底的拳頭微微發抖，“……我放心把一切交給了你，為何你要如此對我？”

袁春望看著她，唇角向兩邊慢慢翹起，蛇一樣艷麗懾人的笑容。

“你很憤怒嗎？當日我聽說你要入宮為妃時，也是一樣的憤怒。”他臉上不見半點內疚，笑吟吟道，“咱們當年怎麼發誓的？有福同享有難同當，你說好了要在圓明園與我為伴，卻背叛了我，我自然也要背叛你一次，才能不負當初誓言。”

你不知道，我已準備好了要與你一同回圓明園的……魏瓔珞在心裡暗暗嘆道，嘴上問：“……你從什麼時候成了皇后的人？”

沒見她歇斯底里，當場發作，袁春望似乎有些失望與不滿足。

他的右手還殘著舊傷疤，有牙印，也有撞傷。在她入宮為妃的日日夜夜裡，他總是恨得睡不著，有時捶打牆面，有時用牙狠狠咬著自己的手，把心裡的劇痛，化作身體上的劇痛。

傷口永遠都在，他的憤怒也永遠都在。

“從我決定回紫禁城的第一天，便秘密拜見了皇后娘娘。”袁春望試圖激怒魏瓔珞，最好讓她跟自己一樣，痛徹心扉，然後衝過來與自己廝打在一起，彼此的血濺出來，澆在對方身上。

“我把你當成親兄長，你卻反手給我一刀！”魏瓔珞果然發怒了，“很好，很像你的為人。”

袁春望期待地看著她：“彼此彼此！”

魏瓔珞極其失望地看了他一眼，目光轉向繼后：“皇后娘娘，您到底給了他什麼好處？”

袁春望將一切錯誤歸到她身上，但若說一點私心也沒有，她是不信的。兩人都心知肚明，他是個野心勃勃的人，血液裡流淌著向上爬的慾望，如同一條總是仰望著樹梢上果實的蛇。

繼后興致勃勃地欣賞了這一出兄妹相殘的好戲，再加上，如今魏瓔珞已沒了威脅，便大發慈悲的給了她一個痛快，告訴她：“令妃，你身邊這位管事，本宮很是欣賞，從今日起，他就替了吳書來的班了！”

魏瓔珞一愣，然後嘲諷一笑：“吳總管入宮三十年，才爬到今天的地位，就憑袁春望，資歷遠遠不夠！”

“袁春望在廣儲司和圓明園的差事都辦得極漂亮，再說令妃怎麼忘了？”直至此刻，繼后才終於在人前展現出她的掌控慾，她端莊賢淑後的另一面，“有本宮的扶持，他就是最佳人選！”

培植親信，剷除異己，不留痕跡的將整個后宮，甚至將弘曆都掌控在她手裡，這才是真正的她。

看清楚她的真面目之後，魏瓔珞忍不住哈哈大笑：“可憐我費盡心思，不過為皇后娘娘掃清障礙。可憐吳書來巴結效忠，卻讓娘娘藉機除去，安插心腹！這一招連消帶打，環環相扣，厲害，真是厲害！”

繼后輕輕一笑：“令妃，你該回去休息了。”

不用她說，魏瓔珞自己也會走，繼續留下來幹嘛？跪地求饒，還是讓她欣賞自己的窮途末路？

“不論娘娘如何打算，臣妾總算是報了仇，求仁得仁，沒有遺憾了。”在繼后驚訝的目光下，魏瓔珞朝她行了一禮，“從今往後，祝愿皇后娘娘順心如意，福壽康寧。”

禮罷，她重新直起腰背，轉身離開。

繼后眼中流露出一絲惋惜，一絲欣賞，朝她的背影笑道：“魏瓔珞，你是本宮平生所見，最有風度的輸家！”

“您也是我所見過，最有耐心的獵人。”魏瓔珞頭也不回，大笑出門，那笑聲如此灑脫，直讓人想起一首詩——仰天大笑出門去，我輩豈是蓬蒿人！

“怎麼了？”繼后轉頭笑道，“後悔了？”

袁春望收回複雜難言的目光，一轉身，朝皇后行了一個大禮，額頭磕在地上：“奴才願為皇后娘娘誓死效忠！”

第一百五十九章 血經

有什麼好後悔的？

以人為梯，藉著梯子一步一步向上爬，不是他一直以來的夢想嗎？

“袁總管。”一名小太監走進屋，“吳書來那出了一些狀況。”

袁春望負手而立，立在窗前，淡淡道：“說。”

“他酒後失言，在他徒弟面前，說了不少您的壞話。”小太監恭敬道，“後來，無意間提到，他手裡握有太后的把柄，要找太后為他做主。”

“……我知道了。”袁春望若有所思一陣，點點頭，問，“對了，這消息是誰給你的。”

小太監看他一眼，垂下眼道：“就是他徒弟。”

聞言，袁春望忍不住笑了起來。

看，人人都與他一樣，心狠手辣，以人為梯，他又有什麼好後悔的？

“去請吳總管來。”袁春望把玩了一下手中的文玩核桃，慢條斯理道，“我有些話要與他說。”

密室之中，暗無天日。

吳書來悠悠轉醒，迷茫片刻，坐在椅子上掙扎道：“誰？哪個王八羔子綁了你爺爺？”

他兩手被反綁在椅背上，眼睛上還蒙著一條黑色綢帶，忽然一隻手從前頭伸過來，拉下黑綢，笑：“是我。”

看清對方的臉後，吳書來臉色有些發白：“袁春望，我的位置讓你頂了，你還想幹什麼？”

袁春望幫繼后剷除了魏瓔珞這個心腹大患，繼后自不會虧待他。

以監管不力為藉口，繼後撤去了吳書來的職位，並將這職位給了袁春望。

有些位置，下來容易，想再上去卻艱難。吳書來就像一個被打入冷宮的妃子，心灰意冷至極，每日里借酒消愁，時不時要說上幾句牢騷話，發洩發洩心中怒氣。

——卻不曾想，一閉眼，一睜眼，他竟被綁到了這裡。

“我警告你，別亂來。”吳書來聲色俱厲道，“我雖然現在落魄了，但到底是太后提拔上來的人，你……啊！！”

一把短匕扎進他大腿裡，鮮血噴湧而出，濺在袁春望的手上。

鬆開匕首的匕柄，袁春望抽出一條帕子，細心擦拭著手指。

“原來你是太后的人。”他笑道，“那我就更加留你不得了，免得你去太后面前告狀……”

說完，他一把將匕首抽出來，鮮血噴湧而出，吳書來疼得哇哇大叫，不迭的朝袁春望喊道：“停，停下！我告訴你一個秘密，換我一條命！”

“秘密？”袁春望搖搖頭，“我可不覺得有什麼秘密，能值你一條命。”

“有，有的！”吳書來喊道，“我有一封溫淑夫人的絕筆信！”

“溫淑夫人？”袁春望一挑眉，“那是誰？”

“是皇上的乳娘！”吳書來一邊嘶嘶喘氣，一邊道，“當年我只是安樂堂的小太監，溫淑夫人臨終前我在伺候，這封信藏了十年，本想用來保命，現在我送給你，把這個天大的秘密送給你！你放了我，放了我，好不好？”

袁春望艷麗一笑，火把在他身旁的牆壁上燃燒，他的笑容介於光與暗之間：“那就要看你這個消息，到底有沒有價值了……”

一紙書信，足以改變一個人的命運。

一碗湯藥，也足以改變一個人的命運。

避子湯一事後，延禧宮徹底成了一個冷宮，留下的人不多，除了幾個貼心的，其他的要麼被魏瓔珞送走了，要麼就自己走了。

明玉端著飯菜進來：“該用膳了。”

屋裡只有魏瓔珞，小全子與珍珠兩個，小全子做過偷兒的人，眼睛最尖，一下子盯著她的臉：“明玉姐姐，你的臉……”

明玉臉上敷著厚厚一層粉，隨她走動，粉渣不停往下掉，像個一夜暴富的農家女，也不懂什麼叫梳妝什麼叫打扮，將一整盒水粉撲打在了臉上。

“如今小廚房不開火，這都是御茶膳坊領來的。”明玉將飯菜放在魏瓔珞面前，低著頭道，“這時節的蓮藕最新鮮，還有長命菜，這道倉粟小米糕最可口，待會兒你嚐嚐。”

魏瓔珞盯著她的臉：“坐下和我一塊兒吃吧。”

明玉生怕她看出端倪，怎肯留下，當即拒絕道：“就算如今只剩下咱們幾個，也不能不合規矩，我下去和他們一塊兒吃。”

她匆匆離去，留下魏瓔珞，筷子一動不動，只盯著桌上的飯菜出神。

傍晚，小全子悄咪咪從外頭進來：“主子，打聽清楚了。”

桌上的菜沒怎麼動，實際上中午的菜也沒怎麼動，魏瓔珞心裡有事，嘴裡就沒胃口，轉頭看他：“說。”

“是。”小全子回道，“今天明玉出門，被舒嬪狠狠刁難了一頓，手破了，臉上也劃了一道血痕……”

“……納蘭淳雪。”魏瓔珞喃喃念著對方的名字，忽諷刺一笑，“我不去招惹別人，別人偏來招惹我，小全子，你瞅著我像是一個能忍氣吞聲的人嗎？”

她不是。

她能為了替亡姐復仇，脫下嫁衣衝進宮裡，也能為了替皇后復仇，穿上嫁衣嫁給弘曆，什麼忍氣吞聲？分明是個睚眥必報的人。

偏偏，時常有人忘記這點。

但沒關係，她會讓對方記起來的，記起來她是個什麼樣的人……

幾日後，壽康宮。

“太后。”納蘭淳雪親手捧上一卷經書，“嬪妾親自手抄觀世音菩薩普門品經一卷，祈願太后身體康泰，安裕吉祥。”

太后令人接過：“舒嬪有心了。”

納蘭淳雪抿唇一笑，恭順之姿極似先皇后，因知道太后皇上都懷念先皇后，故而她總是刻意模仿著對方：“嬪妾聽聞太后尚缺華嚴經，若太后不嫌棄，嬪妾願意繼續為您抄經。”

“不必了。”豈料太后一笑，“令妃正在抄寫華嚴經。”

納蘭淳雪面色一變：“令妃？”

珠簾一動，一個人影從珠簾後走了出來，懷中同樣捧著一卷經書，笑道：“太后，今日抄寫經文，臣妾體悟不高，文筆枯澀，看來要先去讀一讀澄觀大師的疏鈔了。”

經書在太后手中展開，陸晚晚一聲驚呼，情不自禁喊道：“血經？”

納蘭淳雪死死盯著魏瓔珞手腕上纏著的絲帕，絲帕雪白，卻被血染成半紅，她一字一句道：“你用鮮血抄經文？”

因失血之故，魏瓔珞的笑容有些蒼白：“《大智度論》云，若實愛法，當以汝皮為紙，以身骨為筆，以血書之，方才顯得誠心實意。”

納蘭淳雪咬牙切齒，雞蛋裡挑骨頭道：“這紙如此尋常，令妃為太后抄經，未免太敷衍了吧？”

魏瓔珞神態自若道：“舒嬪用的是磁青紙，紙色深藍，流光溢彩，自不是尋常紙張能比，畢竟這一張，便要費銀一兩，可供尋常百姓人家，買80 升大米，或50 斤鮮魚了。”

太后一聽，眉頭皺起，不悅道：“舒嬪，抄經本是修身養心，如此奢侈浪費，反倒不美，從今以後，你不必再碰了！”

說完，轉又看向魏瓔珞，眉頭一舒，笑容慈祥：“難為你如此虔誠，自明日起，陪我一道去英華殿禮佛吧。”

魏瓔珞低頭：“謝太后恩典。”

之後，太后又拉著她說話，將其他人全晾在了一邊，納蘭淳雪度日如年，好不容易熬到太后休息了，一群人從壽康宮裡出來，再也忍不住，對身旁的陸晚晚狠狠抱怨道：“好一個魏瓔珞，眼瞅著皇上這兒沒指望，轉眼巴上了太后！我費盡心思準備了磁青紙，倒成了罪過！”

陸晚晚好言相勸：“納蘭姐姐，太后篤信佛理，宮妃們便也時常抄寫經文去討好，可你見誰敢用鮮血抄經。這可不是一天兩天，華嚴經整整八十一卷，要抄上十數年，且跟太后承諾了，就再也不能停了。”

“呵，只怕用不上十年。”納蘭淳雪惡毒一笑，“說不定三年兩年的，她就已經血盡而亡了！”

“血盡而亡？”

納蘭淳雪跟陸晚晚飛快轉身，只見魏瓔珞不知何時竟來到了她們身後。

“令妃娘娘。”陸晚晚忙向她見禮，身旁的納蘭淳雪卻有些不情不願，仗著自己如今正受寵，不肯向眼前這個“廢妃”行禮。

於是下一刻——啪！

納蘭淳雪捂著臉，不敢相信地看著對方：“你……”

“舒嬪。”魏瓔珞扇了扇有些發紅的手，對她嫣然一笑，“本宮再落魄，位分遠在你之上，下次再敢僭越，不是一巴掌這麼簡單。”

眾人之所以敢欺負延禧宮的人，無非是覺得延禧宮沒了靠山。

如今有了太后這樣一座靠山在，誰敢再隨便對延禧宮的人出手，對延禧宮的人不敬——這納蘭淳雪便是榜樣。

魏瓔珞領著小全子，緩緩自納蘭淳雪身旁走過，納蘭淳雪此刻也想明白了過來，無論心裡頭怎麼想，至少面上再不敢對她不敬，規規矩矩地立在一旁，似恭送魏瓔珞離開。

小全子興奮的臉也紅了，回宮之後，特地去小廚房裡弄了盤紅燒肉來慶祝，可魏瓔珞只看了一眼，就用筷子在上頭一點：“這道菜你拿下去，跟明玉他們分了吧。”

“主子……”小全子愣道，“可是這道菜不合您口味？”

魏瓔珞搖搖頭，撫著手腕上的帕子，喃喃道：“太后那原有一部血經，只是時間久了，顏色變烏發黑，太后時常感嘆，道只有茹素吃齋的高僧親筆抄的血經，才能保持血色不污，甚至字字淺金……”

小全子愕然看著她。

魏瓔珞抬頭，對他蒼白一笑道：“從今兒開始，本宮也要吃齋了。”

以血為經，換一座靠山，換……太后對你們的保護。

壽康宮內，佛香似檀。

劉姑姑將第一卷血經供在佛前，然後回了太后身旁：“太后，您為何要抬舉令妃呢？”

瀰漫開來的檀香氣中，太后跪在金色蒲團上，緩緩睜開眼，一邊撥弄著手中念珠，一邊慈眉善目地笑道：“吳書來當年是我提拔上來的，皇后迫不及待把人給換了，顯見野心勃勃。紫禁城若無令妃……更是皇后一人的天下了。”

第一百六十章 催命符

納蘭淳雪到底不甘心，從壽康宮裡出來，徑自去了一趟承乾宮，找繼后哭訴。繼后卻只是安慰了她幾句，並不打算為她做主。

待納蘭淳雪含恨而去，袁春望才從屏風後轉出來，淡淡道：“令妃今日之舉，不過是狐假虎威，借太后聲勢，敲打舒嬪，震懾后宮。從今往後，縱延禧宮主不得聖寵，也無人敢輕易欺凌，畢竟她的身後，還站著太后。”

繼后靠在椅內，眼中閃過一絲冷意：“看來，太后是鐵了心要與本宮為難了……袁春望。”

“奴才在。”袁春望上前。

繼后：“吳書來說的事，調查得如何？”

袁春望彎下腰，一條烏黑長辮自他肩上垂下，如同劍上垂下的劍穗，他朱紅色的唇貼在繼后耳邊，低低耳語幾句。

聽完，繼后臉上慢慢綻放出銳利如劍的笑容：“辦得好！皮之不存，毛將焉附，真是妙極了！”

袁春望：“要不要……”

“不，這封信不能你去送。”繼后卻搖了搖頭，“本宮有更好的人選。”

幾日後，弘晝入宮憑弔裕太妃。

人去樓空，壽康宮偏殿，裕太妃曾經的居處，如今只留了一兩個舊人掃灑，弘晝來時，碰巧見著了其中之一，是個年邁太監，正捧著一只包裹要走。

“這是什麼？”弘晝看著他懷裡的包裹。

太監道：“回王爺的話，都是裕太妃的舊物，內務府另闢了靜安堂收存。”

弘晝：“既然是母妃的舊物，我會禀明皇上，全部帶回王府，也算留作紀念，放下吧。”

太監本有些猶豫，但被他一瞪，便乖乖將東西都放下了。

得了包袱，弘晝卻沒急著走，他在屋子裡走來走去，撫摸著屋中一桌一椅，眼中充滿懷念之色。

“王爺。”隨他一同進宮的小童子察言觀色，“要不，把其他舊物也收一收？”

“……也好。”弘晝點點頭，“從前我無差一身輕，還能常常來憑弔，如今常出京辦差，一走數月，身邊也無額娘舊物，不若全都收拾了帶走，免得每次來都生閒氣。”

小童子賠笑道：“誰敢給王爺氣受？”

“自然是令妃那賤人！”弘晝沉聲道，“從前將皇上哄得找不著北，如今又處處奉承太后，偏偏此人花樣繁多，實難收拾，不如眼不見為淨！”

說到恨處，他忍不住用手捶了一下桌子，偏巧包袱就擱在桌子上，上頭的結打得很鬆，一下子就跳落在地，裡頭的東西漏了出來。

放在最上頭的——是一封信。

弘晝一愣，低頭撿起，打開一看，臉色大變。

小童子湊過來：“王爺，這是……”

弘晝迅速合上信，冷笑道：“真沒想到，額娘多年來受太后欺壓，卻給自己留下了一道保命符！”

小童子：“保命符？”

弘晝想了想，笑著改口道：“不，是太后的催命符！”

小童子：“什麼？”

將信收入袖中，弘晝飛快朝門外走去。

“王爺，王爺等等奴才。”小童子連地上的包裹都來不及收拾，一邊追一邊喊，“您急著去哪呀？”

弘晝目光雪冷：“養心殿！”

養心殿書齋，書桌上鋪著一副《春暉圖》。

慈母手中線，遊子身上衣。

此圖乃禮部侍郎錢正源所獻，其母守寡四十年，奉養公婆終老，將錢正源兄弟二人撫養成人，因家境貧困日夜紡紗，如今已是雙目失明了。今日錢老夫人八十大壽，錢正源獻上此畫，求弘曆為母親題字。

“誰言寸草心，報得三春暉。”弘曆緩緩道，他本身就是一個孝子，自不會拒絕另外一個孝子的盡孝請求，提起筆，正要在上頭落字，卻聽李玉一聲：“和親王到。”

弘晝快步而入，行禮道：“臣弟恭請皇上聖安。”

弘曆提筆蘸墨，在《春暉圖》上落了個“清”字。

“怎麼半天不說話？”他頭也不抬地道，“朕的事情可多著呢，沒空陪你打啞謎。”

弘晝這才開口，只是聲音極壓抑，彷彿沉睡多年驟然醒來的火山：“皇上，臣弟收拾裕太妃遺物之時，無意中發現一封信。”

弘曆又寫下一個“芬”字：“什麼信？”

弘晝：“一封溫淑夫人臨終前留下的親筆信。”

筆尖一頓，弘曆抬頭看著他：“朕的乳母？”

弘晝：“是。”

弘曆擱下筆：“呈上來。”

李玉上前接過信，呈給弘曆，弘曆正要打開，弘晝突然出聲：“皇上！”

弘曆望向弘晝。

與其說是詢問，倒不如說是挑釁，弘晝道：“如果打開這封信，會影響您和太后的母子之情，您還會看嗎？”

弘曆不知他為何會說出這樣的話，內心只覺此問荒謬。

“母恩似海，終身難報。世上沒有任何事，會影響朕與太后之間的感情。”他一邊說，一邊展開了手裡那封信。

映入眼簾的那行字是：

“四阿哥生母本嘉興錢氏，鈕祜祿氏殺母奪子，萬望阿哥小心！”

第一百六十一章 生母何人

“皇上。”海蘭察跪在地上，“奴才已按您的吩咐，查閱了皇室玉牒。”

弘曆陰沉著臉坐在桌後，那副母子情深的《春暉圖》，被他粗魯的推到一邊，他沉聲道：“說！”

海蘭察：“皇室玉牒上清楚地記載著，皇上於康熙五十年辛卯八月十三日，由如今的崇慶皇太后鈕祜祿氏，凌柱之女生於雍和宮。”

弘曆卻對這個結果不甚滿意，他道：“皇室子弟出生，三月上報一次，註明生辰與生母，隔十年，據記錄的底稿，添一次玉牒。”

海蘭察一愣，忙回道：“皇上，就算十年一添，畢竟有底冊在，不能證明玉牒經過人為修改呀！”

弘曆心亂如麻，不知道這個結果算好還是不好，但疑心一起，就非得查個水落石出，當即追問：“朕讓你去查先帝實錄卷，所得如何？”

海蘭察：“實錄卷與玉牒記錄完全一致。上諭禮部，奉皇太后聖母懿旨，側妃年氏，封為貴妃；側妃李氏，封為齊妃；格格鈕祜祿氏，封為熹妃——”

“……記錄查不出究竟，看來，溫淑夫人所言是真是假，只有一個人能告訴朕！”弘曆豁然起身，丟下養心殿內眾人，徑自朝門外走去。

壽康宮。

太后正在禮佛，木魚一聲聲敲著，忽然一陣腳步聲闖了進來，打亂了佛堂中的寧靜。

“皇上？”太后轉頭，驚訝看著對方，“你怎麼了，臉色如此難看。”

弘曆臉上烏云密布，一揮手：“朕有要事與太后商議，你們全都出去！”

劉姑姑看了太后一眼，太后朝她點點頭，她這才領著眾人下去。

房門一關，太后從蒲團上起來，走近他，臉上是慈愛的微笑：“究竟發生了何事，現在可以說了吧？”

弘曆盯著她的笑臉，似乎在分辨著笑容的真假：“溫淑夫人病故之前，曾給朕留下一封絕筆信。太后，朕只想問你一句，朕的生母，究竟是你……還是錢氏？”

太后臉上的笑容一僵。

這一絲表情變化逃不過弘曆的眼睛，他質問道：“假設朕的生母真是一個漢女，那住在壽康宮的您，為何一直以生母自居？”

太后迅速恢復了鎮定，反過來質問他：“皇上不要聽信荒謬之言，難道皇室玉牒還會作偽嗎？”

“玉牒、聖旨，都可由後人編撰，誰也不知當初真相。”弘曆一字一句道，“所以，朕親自來要一個答案，請太后坦誠相告。”

太后卻緊抿嘴唇，一副被人冒犯的怒容。

“……溫淑夫人是朕的乳母，她的為人如何，朕比任何人都清楚。”換了從前，弘曆早已服軟，但今日他卻不依不饒，“若你不肯說，朕可以去查，當年雍王府的舊人，朕會一個一個找出來，到了那個時候，就由不得太后了。”

因他最後這句話，大殿內一片死寂。

魏瓔珞原本捧著一疊經書要過來，見氣氛如此，也只好躲在花鳥屏風後，大氣不敢出。

良久，卻聞太后輕輕一嘆：“是，皇帝的生母的確是嘉興錢氏。”

弘曆震驚不已，追問道：“為何這麼多年來，從來沒有人告訴過朕？”

太后緩緩轉身，手上纏著念珠，慢慢走到佛像前，背對著他道：“那時先帝還是雍親王，錢氏只是王府婢女。有一回，王爺染了時疫，她衣不解帶，精心伺候，王爺深受感動，才破格封了格格。可惜……”

“可惜什麼？”弘曆忙問。

太后：“可惜你命相太好。”

弘曆一愣：“朕不明白……”

“辛卯，丁酉，庚午，丙子，囊括五福，富貴天然，能助王爺龍登九五，如此金命，注定不凡，怎能由出身卑微的漢女撫養。”太后猛然回頭盯著他， “相師說了，若將你留在錢氏身邊，必會妨礙你的命格。所以，自你一出生，便被抱到我處，成了我的兒子。”

“那……”弘曆聲音微顫，“那錢氏呢？”

太后嘆息一聲：“錢氏生你的時候傷了元氣，不過兩三年的光景，便已油盡燈枯，撒手人寰。臨終之前，她拉著我的手，遲遲不肯閉上眼睛，直到我答應她，會將你當成親生兒子，她才閉上了眼。”

弘曆沉默了下來，他似乎很想相信，卻又忍不住懷疑這番話的真假，良久，才沙啞道：“太后所言，句句屬實嗎？”

“皇上！”太后臉上終於浮現出一絲壓抑的怒意，“說生恩不及養恩重，就算我不是你的親額娘，卻悉心撫養你多年，你仔細想一想，這麼多年來，我對你可有絲毫怠慢？我像捧著明珠一般，把你捧在手掌心，你竟一點也不信我？”

弘曆盯著她的怒容許久，終於緩緩低下頭：“太后說的是，是朕唐突了，請太后恕罪。”

見他肯低頭，太后也緩和了語氣，伸手去拉他：“皇帝，溫淑夫人真留下絕筆信，十年間為何不拿出來，這封信必是有人偽造，想要離間我們母子之情，對方篤定你事母至孝，乍聞此訊，必然暴怒……”

也不知是有意還是無意，弘曆避開了對方的手，轉身道：“太后，這件事朕一定會調查清楚。今日驚擾了太后，全是兒子不孝，他日再向太后請罪，兒子先告退了。”

太后一愣，朝他的背影喊道：“皇上！”

弘曆就似沒聽見她的叫聲一樣，頭也不回地走出宮門。

身後，太后急急追了幾步，一個不慎，竟摔倒在地，魏瓔珞見了，忙從屏風後轉出來，伸手扶起她。

“完了。”太后看起來魂不守舍，只會來回念叨這一句，“全完了。”

“請太后恕罪，臣妾不是有心竊聽。”魏瓔珞先行告了個罪，見她一副完全不在意的樣子，便將話題轉到正事上來，“剛才太后所言句句真誠，皇上必不會因生母另有他人，便對太后生了嫌隙。”

太后卻搖了搖頭，憂心忡忡道：“僅僅因為此事，皇帝的臉色不會這樣可怕，我是擔心……那封信的內容沒這麼簡單！”

第一百六十二章 風暴

聽聞弘曆來了承乾宮，繼后忙出來相迎。

“皇上？”見對方神色陰沉，繼后關切問，“您怎麼了？”

弘曆揮退眾人，然後欲言又止。

繼后拉他在椅上坐下，握著他的雙手不放，掌心的溫度傳遞過去，她一言不發，只一雙溫柔的眼睛注視著他，彷彿在說：夫妻本一體，臣妾就在這裡，隨時聽你傾訴，隨時為你分憂。

弘曆看著她，沉默良久，終開口道：“這件事關係到朕的身世，但朕此刻心亂如麻，已不知該相信誰……”

他猶豫再三，終是將太后那事說了出來，聽完，繼后露出驚訝之色：“太后真的這樣說？”

見弘曆點頭，她立刻欲言又止。

弘曆：“皇后，你是不是有話要說？”

繼后有些吞吐道：“皇上，太后在皇上心裡是一位慈母，臣妾不願用惡意去揣測她。”

弘曆沉聲道：“說吧，朕要聽實話。”

繼后這才嘆了口氣，道：“皇上，你想一想，鈕祜祿氏雖為名門之後，但太后這一支已是旁支，生父又只是四品典儀，族中更無顯赫之人…… ”

弘曆皺了皺眉，有些不明白她話裡的意思，卻還是繼續聽了下去。

“太后入雍親王府之時，只是格格罷了，上頭有福晉、側福晉。尤其是後來的孝敬憲皇后，康熙四十三年失去嫡子，膝下尤虛，若先帝真要為您尋一個出身高貴的額娘……”繼后看著他，一字一句問，“怎麼會選上當時的太后呢？”

弘曆抿了一下唇：“……太后說，是受了錢氏的託付。”

“皇上，當時雍親王府僅側福晉李氏所出一子，福晉側福晉格格們早都看紅了眼，若錢氏夫人體弱，無法撫養孩子，會不會引起多方爭奪呢？”繼后猶猶豫豫道，“太后脫穎而出，甚至一躍成為皇上生母，多年來無人質疑半句，臣妾實在無法想像……或許，雍親王府並無爭奪，也無託孤，而是……”

弘曆厲聲問：“而是什麼？”

繼后被他一逼，一不留神似的，脫口而出：“而是……演了一出狸貓換太子的舊事！”

這一言猶如石破天驚，震得弘曆面色發白，不知不覺間攥住了繼后的手，直將對方捏的骨頭作響，才緩緩回過神，呢喃似的自問：“莫非，正如溫淑夫人所言，鈕祜祿氏殺母奪子，才是事情的真相？”

另一邊，侍衛所。

海蘭察從養心殿出來，就一直憂心忡忡的等在侍衛所內。

“海蘭察！”

他猛然回頭，似鬆了口氣，又似在嘆氣：“你來了。”

明玉提著只食盒進來，一邊將盒子放在桌子上，一邊笑著問他：“上回送你的抹額，老夫人喜歡嗎？”

依著魏瓔珞的建議，明玉一共做了兩條抹額，一條勒在海蘭察的額上，一條送給了他的母親。

“喜歡！”海蘭察毫不猶豫道，“當然喜歡！”

明玉有些羞澀地垂下頭，揭開盒蓋，一盤盤熱氣騰騰的菜端出來：“這是我親手做的小菜，小全子弄回來的野菜種子，我們全種在了後院，雖不稀奇，勝在新鮮。”

“這麼多，我一個人可吃不完。”海蘭察拉她一塊坐下，“咱們一起吃吧。”

這樣多的菜，卻只有一雙筷子。

但對一對情侶而言，卻剛剛好。

你餵我一口，我餵你一口，一盤盤菜很快就見了底，只是明玉食量小，故而大部分飯菜還是進了海蘭察的肚子。

用嘴接了一筷菜，海蘭察問：“現在舒嬪等人還欺負你們嗎？”

明玉搖了搖頭，笑道：“如今主子雖然不得聖寵，可整日伴在太后身邊，誰又敢給她臉色瞧？”

豈料海蘭察聽了，竟沉默起來，半晌之後，忽開口道：“明玉，今後壽康宮只怕也不太平，你最好勸勸令妃，與太后保持距離，免得惹禍上身。”

明玉吃了一驚，她深知海蘭察的為人，知道他不是個無的放矢的人，他竟然說出這樣的話，顯然其中必有內情。

“為什麼？”明玉探究道。

海蘭察抿唇不答。

“是不是關係到機密，不能告訴我？”明玉賭氣似的將筷子往食盒裡一丟，“那就當我沒問過！”

她起身要走，卻被海蘭察一把拉住：“不是！事關皇上身世，知道的人反而危險……”

許是覺得繼續隱瞞下去，不僅令妃要深陷其中，連明玉也逃不過去，海蘭察一咬牙，抬頭看著明玉，壓低聲音道：“令妃依附於太后，遲早也會知曉，我全都告訴你吧，讓她提前有個打算……”

延禧宮。

晌午已過，魏瓔珞吃飽喝足，躺在搖椅上，一搖一搖的消食，眼也不睜地問：“他真這樣說？”

明玉神色凝重地立她身旁：“是，皇上懷疑太后是殺死錢氏的幕後兇手，所以，海蘭察要我提醒你，近日不要再去壽康宮了，否則會受到牽連。”

“主子，索倫侍衛說得對。”小全子道，他雖不如明玉，有個海蘭察這樣的直接情報源，但他跟很多宮人皆有來往，將他們的只言片語一收集，多多少少也能覺出不對，“奴才覺著這紫禁城裡的風向，怕是要變了，咱們得趕緊轉舵！”

作為這股暴風的中心，太后的日子更是不好過。

“太后。”劉姑姑走進佛堂，“這都什麼時候了，您該拿個章程出來了！”

篤篤篤，太后依舊敲著木魚，跪在蒲團上不言也不語。

劉姑姑嘆息道：“若讓太后見著錢侍郎，太后多年心血，就要毀於一旦了。”

木魚聲一停，太后緩緩睜開眼：“去打聽打聽，看錢侍郎如今在哪。”

一條河看似清澈，但只要皇帝一下令，就有無數雙手淌進去，連最底下的泥沙也會給挖出來。

“皇上。”養心殿內，海蘭察回報道，“奴才仔細盤問王府伺候的舊人，還有人記得當年的格格錢氏，她的確來自嘉興，九歲上輾轉賣入王府，十六年那年王爺染了時疫，她精心伺候，因此得幸。”

弘曆坐在椅上，手指敲了敲桌面：“她……還有家人嗎？”

海蘭察猶豫一下：“錢正源正是她的胞兄。”

“錢正源？”弘曆驚道，不由自主將先前錢正源所獻的那幅《春暉圖》出來，畫上慈母手中線，遊子身上衣。

“是。”海蘭察垂下頭道，“錢家家貧，恐幼女餓死，將她託付親戚，誰料當年大旱，反被賣出。錢母尋女千里，花了數年時間，才找到雍親王府，但那時錢氏已成了格格，他們帶不走了。後來錢正源走了科舉一途，錢家才得以振興。”

弘曆聽到一半，便嘩啦一聲打開那副《春暉圖》。

先前未曾細看，如今一寸一寸的找下去，弘曆嘆道：“果然如此。”

只見圖上婦人背後，竟藏著一個小小女童的身影，探頭探腦，憨態可掬。

“春暉圖……春暉圖……”弘曆輕輕撫摸那個女童的面容，也不知是不是心理作用，竟覺得她越看越像自己，一股血脈相連的感覺，聲音微顫道，“錢正源的這幅畫，是想要提醒朕，真正該報答的不是鈕祜祿氏啊……”

他好不容易才收攏起激動的心情，沉聲下令道：“傳旨，宣錢正源覲見，朕要將一切問個清楚！”

海蘭察領命而去。

弘曆在養心殿裡焦急的等著，接連幾天都心虛不定，奏摺都看不進去，好不容易等到海蘭察回來，朝他身後張望片刻，沒見到錢正源的人，忙問道：“人呢？”

海蘭察臉色難看，拱手道：“皇上，侍衛飛馬來報，禮部侍郎錢大人不慎墜馬，顱骨碎裂，不治身亡……”

弘曆聞言色變。

半晌，才咬牙切齒道：“太后……”

第一百六十三章 輸家

錢正源暴斃的消息傳來，驚得太后一下子病了過去。

“太后。”劉姑姑端著藥碗過來，擔憂道，“太醫都說了您這是急火攻心，中氣欠和，一定要平心靜氣，安心養病。”

太后擺擺手，拒了她手中的藥：“我沒事，就是總覺得心口壓著一塊大石頭，喘不上來氣……皇上那兒，回過了嗎？”

劉姑姑賠笑道：“皇上前朝正忙著，等他閒下來了，一定會來看望太后。”

太后嘆了聲：“從前我咳嗽一聲，他也要放下朝政趕來，如今我是真的病倒了，他卻漠不關心。”

“太后誤會了。”

太后與劉姑姑一起循聲望去，只見繼后面帶笑容，款款而來：“今日軍機大臣們都在西暖閣議事，皇上實在是抽不開身，可太后病了，皇上憂心如焚，便讓臣妾立刻趕來侍候。”

太后盯著她，眼中似乎要射出箭來。

繼后奪過劉姑姑手中藥碗，舀起一勺，體貼地吹涼了，然後遞到太后面前，上上下下，一副賢惠媳婦的作態。

太后卻冷笑一聲：“皇后，那封信是你送到皇上面前的吧？”

繼后微微一笑：“太后，送信的人是和親王，藏信的人是裕太妃，臣妾可沒有這樣大的膽子。”

“和親王與裕太妃？他們一個沒有這樣的腦子，一個沒有這樣的膽子。”太后如今已經全想明白了，這個后宮，有膽子，又有腦子，能出此毒計對付她的，就只有一個人。

望著眼前溫柔笑著的女子，太后沉聲道：“你隱忍了這麼久，終於找到機會為你阿瑪復仇，那拉氏，一直以來，我太小瞧你了！”

繼后柔聲道：“太后，憂思多慮，是病人的大忌，不要胡思亂想，好好服藥吧……”

話音未落，太后已經一揚手，打翻了她手中的藥勺藥碗，褐色湯藥灑了繼后一身，滾燙著散發熱氣。

太后狠狠道：“滾出去！”

“是。”繼后臉上一絲怒氣也無，用帕子輕輕撣了撣身上的湯藥，然後轉身要走，卻又忽然轉過頭來，“對了，臣妾險些忘了一件事，太后的侄兒被人告發參與賑糧貪墨一案，下了刑部大牢，因貪墨數額巨大，怕是要判斬刑。”

太后聞言一愣。

“您的兄嫂匆匆入宮，在神武門外跪了一天。”繼后臉上仍掛著溫柔的笑容，“可皇上說了，太后深明大義，知曉親侄兒犯罪，第一個要大義滅親，不追究他們的教養之責，已是格外開恩了，哪怕跪到地老天荒，該殺的頭，絕對不留！”

大義滅親？這個詞似曾相識。

仔細一想，可不就是繼后父親的死因麼？

太后深呼吸幾下，顫聲道：“皇后，你以為當初我堅持要殺你阿瑪，是為了維護自己的侄兒？”

“哦？”繼后好奇看她，“難道不是嗎？”

“貪墨賑糧的人，只有他一個嗎？皇上殺了他容易，能殺盡全部宗室大臣嗎？他不能，你也不能！”太后厲聲道，“我維護的不是別人，而是皇上，是大清的江山！真正發泄私恨的人，根本就是你！”

繼后冷笑一聲，這番冠冕堂皇的話，只能騙騙剛入宮的小宮女，卻騙不過已經父母死絕的她。

“太后真是辛苦了。”繼后諷刺道，“不過從今往後，不需要您再費心了。”

太后聽出她話裡的意思，聲音有些發顫：“……你以為你能離間我與皇上的母子之情？”

“我為什麼不能？”繼后好笑道，“皇上的性子，愛之欲其生，恨之欲其死，如今他認定你是殺母仇人，還以慈母的面貌欺騙他這麼多年，他會原諒你嗎？”

“皇上不會相信……”話未說完，太后自己先愣住。

因為她忽然想起劉姑姑先前帶來的情報，那錢正源好死不死……怎地偏偏在這個時候，墜馬身亡了？

“你可算想起來了？”繼后的聲音在她耳邊響起，不懷好意道，“皇上本來是不信的，可惜啊可惜，錢正源大人偏偏在這個時候墜了馬，你說……他第一個會懷疑誰？”

事情到了這個地步，太后哪還參不透其中秘密，當即怒視對方：“毒婦，是你——”

“哈哈！”繼后哈哈一笑，說不出的暢快，“太后放心，皇上肯定不會殺你，但也絕不會原諒你！從今以後，你可以繼續做高高在上的太后，就像是英華殿裡的菩薩，只是一尊高貴的擺設！你就好好享受自己的餘生吧！”

太后被她氣得雙眼發紅，竟大叫一聲，披頭散發地朝她撲來，再無平時菩薩之態，渾似一隻地獄爬出來的惡鬼。豈料被繼后側身一避，太后一不留神衝過頭，最後竟磕在床柱上，一下子嘴角歪斜，雙手發抖。

劉姑姑驚道：“太后，太后！”

魏瓔珞恰好在這時趕到，急忙衝上前，一邊替太后把脈，一邊喊：“快去喊太醫！”

相比她兩的急色匆匆，繼后卻顯得好整以暇，俯首對她一笑：“令妃，你最後一個靠山倒了，從今往後，你可要怎麼辦呀，哈哈哈！”

繼后大笑而去，路上，袁春望靠近她，聲音極冷靜的提醒道：“皇后，皇上如今厭憎太后，可畢竟母子多年，感情深厚，萬一將來想起從前好處，又念起她來了，您不是妄作了仇人？”

這話猶如一盆冷水，潑滅了繼后臉上的得意，她重新冷靜下來，思索片刻後，轉頭對袁春望笑：“你既然這麼問了，可是心裡有什麼主意？”

袁春望垂下頭，目光有多平靜，說出來的話就有多兇浪滾滾：“張院判的兒子英年早逝，只留下一個小孫兒，將其視為自己的命根子……”

為太后請平安脈的，一直是張院判。

尤其是太后年紀大了，雖然保養得當，但多多少少有些老年人的毛病，一有事，便會喊他來，這一次也一樣。

“張院判。”劉姑姑憂心忡忡問，“太后怎麼樣？”

張院判收回把脈的手，皺眉道：“太后口眼歪斜，牙關緊咬，右手筋顫偶作，依臣看來，只怕是經絡壅閉。”

所謂經絡壅閉，還有一個名字，叫做小中風。

嚴重的，甚至會半身不遂，湯水難嚥，與死差不多了。

劉姑姑聽得渾身發抖，好在張院判下一句是：“好在太后之症很是輕微。只要開一劑舒筋活絡湯，平肝熄風，通經活絡，便有痊癒的可能。 ”

魏瓔珞握著太后的手，正鬆了口氣，忽覺不對，低頭一看，只見太后的手微微抽搐，人也不斷的張口閉口，似乎艱難地想要表達些什麼。

可她嘴角歪斜，口水橫流，一時之間說不出話來，最後只能用眼睛死死瞪著張院判。

魏瓔珞若有所思，等張院判下去熬藥了，才開口問：“太后不信他？”

太后仍說不出話，只能用力朝她眨眼。

魏瓔珞點了點頭，對劉姑姑說：“我去找葉太醫來。”

“這……”劉姑姑為難道，“他要如何進來？”

因替魏瓔珞熬製避子湯之故，葉天士被革職留任，說白了就是一個戴罪之身，念他過往有功，不殺他，卻也不打算再用他，權當宮裡多養了只鸚鵡似的，給口吃給口喝，其他什麼也不給。

也算是對他的一種懲罰——將一個才華出眾的人蹉跎到死。

“我自有辦法。”魏瓔珞朝宮門外走去。

過了一陣，她領著幾個宮女太監進來，幾人手中或捧托盤，或持手巾，因有魏瓔珞領著，故而監視太監只掃了一眼，就放他們過去了。

東西放在寢宮中，魏瓔珞指著其中一個宮女道：“你留下伺候太后，其他人出去吧。”

待眾人退出，那宮女抬起頭來，赫然是葉天士的苦臉：“你們這是幹什麼呀？”

魏瓔珞也不與他閒話家常，直截了當將張院判留下的藥方遞過去，葉天士接過看了，又給太后號了脈，然後沉吟不語。

“怎麼？”魏瓔珞問，“藥方有問題嗎？”

“沒問題。”不等對方鬆口氣，葉天士便道，“不過真的這樣服用，只怕康復無望。”

“怎麼說？”魏瓔珞問道。

“這方子與其說是藥，倒不如說是個補品。”葉天士嘿了一聲，“吃了死不了，不吃也沒所謂。”

劉姑姑聽了，頓時神色一冷：“這麼說，張院判果然在使壞？”

“倒也不能這麼說。”葉天士苦笑道，“京師向來有諺語，翰林院的文章，太醫院的藥方，表面光嘛！畢竟太后是千金之體，誰敢用虎狼之藥，只好慢慢溫補，就算徹查這方子，從頭到尾都是好藥，誰也找不到半點不好啊！”

魏瓔珞嘆了口氣：“葉太醫，麻煩你，替太后開個藥方吧。”

兩人是老交情了，又是救人一命，七級浮屠的事，葉天士也沒拒絕，便開了兩個方子給她，又留下幾句醫囑，這才重新裝扮成宮女的模樣，端著水盆走了。

送走他之後，劉姑姑轉了回來，對魏瓔珞嘆道：“如今這光景，壽康宮是護不住您啦，能走就快走吧，免得受到連累，皇上他……”

魏瓔珞笑著打斷她：“皇上本就不待見我，又有什麼好怕的？再說，太后曾護我一時，免我受人羞辱，若在此刻離開，又成什麼人了？”

劉姑姑不說話了，癱在床上的太后也靜靜看著她。

“太后。”魏瓔珞在太后身旁緩緩坐下，握住她的手道，“皇后早有預謀，來勢洶洶，為了應對，能否將往事告知？”

太后神色複雜地看著她，半晌之後，轉向劉姑姑，朝她輕輕點了點頭。

第一百六十四章 節義

養心殿。

弘曆伏在案前，看著上頭鋪開的那副《春暉圖》。

這幾日他彷彿魔愣了似的，不停的看著這幅圖，好似看得久了，畫上的人就會活過來，對他訴說真相。

“皇上。”李玉匆匆進門，“壽康宮來禀，太后神識不清，抽搐未止，湯水都難嚥了！”

弘曆好久才抬起頭來，夢囈般：“……你說什麼？”

李玉又重複了一遍，他這才夢中驚醒似的，一把抓起桌子上的《春暉圖》，飛快衝出養心殿，然後馬不停蹄去了壽康宮。

劉姑姑出來迎接，弘曆擺擺手免了她的禮，道：“朕要見太后。”

珠簾輕輕晃動，一隻握著書的手探出簾子，接著是一張恬靜如蓮的面孔，竟是陸晚晚。

“皇上。”她是從寢殿方向來的，恭恭敬敬將手裡的書捧給弘曆，“太后說，皇上的來意她知曉，皇上打開這本書，就什麼都明白了。”

弘曆接過那青皮冊子一看——《閱微草堂筆記》。

筆記裡多怪力亂神的故事，弘曆對此不感興趣，隨手接過，看也不看就丟給李玉，接著就要越過陸晚晚進寢宮。

陸晚晚輕輕移了一步，攔住了他的去路，他不肯看，她便笑著說給他聽：“書裡有則故事，講淮鎮有位姓郭的美貌農婦，丈夫逃荒外地，託付一雙父母。她緊閉門庭，日夜紡織，供養公婆，無奈所得微薄，難以為繼。只好向鄉鄰求救，眾人愛莫能助。她痛哭一場，最後只能倚門賣笑。”

弘曆有些不耐煩，他不是來這兒聽她說故事的：“慶貴人，讓一讓。”

陸晚晚卻不讓，繼續說她的故事：“郭氏出賣自身，供養公婆，還用賣身之資，購一美貌少女，養於家中。丈夫回來後，她說：'你已平安歸來，父母完璧歸趙，而那清白少女，也是我為你另娶的妻子。'說完，她便舉刀自盡了。”

說到這裡，她忽然回頭看了眼內殿，也不知是看見了誰，得了誰的囑意，這才鼓起勇氣，在弘曆的怒視之下，將這故事講完。

“……她死後，雙目不閉。縣官認定她不貞，判她葬於祖墳，卻不附夫墓。”陸晚晚道，“唯一雙公婆替她痛哭，說兒子不孝，拋下父母，一介弱女子，為奉養公婆而失貞，又何錯之有？時人議論紛紛，節與義，到底什麼最重要呢？”

早在她回頭之際，弘曆便順著她的目光看去，只見珠簾之後，漏出旗袍一角，一朵梔子花倚著裙角開著。

“……皇上！當年山西大旱，錢氏夫人陪雍正爺私訪，因儲位之爭，數陷險境。與隨扈失散後，雍正爺中箭受傷，為避開殺手，迫入深山，偏偏禍不單行，又遇上藏匿於太行山的明匪，生死關頭……”陸晚晚沉聲道，“錢夫人將雍正爺留於農家，穿著他的衣裳，孤身引開了追來的叛軍。 ”

弘曆正要朝那朵梔子花走過去，驟然聽見這話，猛然轉頭盯著她：“你說什麼？”

陸晚晚被他盯得後退一步，低下頭道：“有人說，錢夫人為明匪所獲，也有人說，她從太行山頂縱身躍下……不論錢夫人是真的委身明匪，還是為保貞潔自盡，都是為了維護丈夫，有情有義，令人感佩！可事情傳揚出去，夫人會如郭氏一般，明明行了義舉，卻受盡天下人非議，皇上也難逃口舌之爭，這才是太后堅守秘密的原因……”

弘曆死死盯著她。

倘若事情真如她所言，那麼也難怪這件事成了一個秘密。

節義二字，孰輕孰重？很難說清楚，但若事情發生在一個妃子身上，那麼所有人都會要求她節義兩全，她能自己自盡最好，倘若不能，還有人會幫她自盡，而這個人，甚至極可能是她捨身所護的那個人……

錢夫人究竟是怎麼死的？自盡的還是被賜死的？弘曆張了張嘴，竟問不出口……

“……雍正爺身邊有位貼身侍衛，他是當年第一個找到雍正爺的人，如今告老還鄉，就住在膠州。”陸晚晚小心打量他的神色，“太后已派人去請，最遲明日便到了，到時候您有什麼疑問，問他便是。”

弘曆心中極亂，目光一會兒落在手裡的《春暉圖》上，一會兒落在李玉手裡的《閱微草堂筆記》上，一時半會也分不清對方這話是真是假，也不知道接下來該問什麼，罷，罷，既然已經請了證人來，索性就從這個證人身上下手吧。

“……若太后所言屬實，朕明日會親自來壽康宮，跪著向太后請罪。”最終，弘曆深深看了眼殿內，看了眼那珠簾後的裙角，然後轉身離開。

他一走，陸晚晚長出一口氣，竟雙腿發軟，險些跌坐在地上。

“小心。”一隻手從身後伸來，將她給扶住，魏瓔珞今兒的旗袍上織著幾朵梔子花，對陸晚晚道，“慶貴人，辛苦了。”

陸晚晚按著心口，她一貫膽小如鼠，尤其面對弘曆的時候，大氣也不敢出，多數時候都像個精緻娃娃似地任他擺佈，已經很長時間沒在他面前說過這樣多的話了。

有些神色複雜地看著魏瓔珞，她問：“……令妃娘娘，這些話為何你不親自對皇上說？”

“皇上不願見我，我不能連累太后。”魏瓔珞微微一笑，“況且憑著這番話，足以讓皇上記著你，不好嗎？”

此乃雙全法，一則向弘曆訴說了太后的苦衷，二則替陸晚晚爭了寵。

若非如此，陸晚晚又怎可能替她說這些話？

“如今人人都避著壽康宮，避著太后與我，你能在這個時候過來，是你的好意，也是你的運氣。”魏瓔珞拍了拍她的手，柔聲道，“好心就得有好報，就讓我來幫你一把吧……”

論起美貌心機手段，這位陸晚晚樣樣不如人，偏生她卻在這個時間，出現在了壽康宮，只能說每個人都有她的運道，她注定是要藉著太后一事，借著魏瓔珞的手，得一場造化，得一場榮華的。

誰會將這樣的機會往外推呢？即便是膽小如鼠的陸晚晚，也是有那麼一點點野心，一點點盼頭的，於是目光閃爍片刻，握住魏瓔珞的手，小聲問：“令妃娘娘，接下來要嬪妾做什麼呢？”

魏瓔珞想了想，湊到她耳邊說：“接下來你要……”

第一百六十五章 離去

太后派人找來的那位侍衛，名叫王天一。

進了養心殿，他立刻就要跪下行禮，可是膝蓋彎了半天彎不下去，於是額頭冒汗，齜牙咧嘴。

弘曆看得直皺眉，直到李玉湊到他耳邊，低聲道：“皇上，王大人為護衛先帝，膝蓋曾中過火器，到了老邁之時，舊患多次復發……”

看著下方兩鬢斑白的老人，弘曆心中一嘆，道：“賜坐。”

李玉親自為王天一搬了只椅子來，王天一小心翼翼坐下，只坐了三分之一的位置，隨時準備起來跪下：“謝皇上。”

“……你曾親自教授朕騎射，算是朕的師傅，朕現在問你的話，一定要如實回答。”弘曆已調查過對方的身份，意外發現彼此竟有段過往，“當年先帝私訪山西，錢氏夫人隨行，你可知此事？”

王天一遲疑片刻，回道：“皇上，是有這回事。”

弘曆忍不住握了握手指：“你去迎候的時候，先帝是否帶著錢氏夫人一塊兒回來？”

王天一：“是。”

弘曆勃然大怒，一巴掌拍在桌上：“太后竟敢騙朕！”

王天一撲通一聲跪下，因動作太急，膝蓋發出咔嚓一聲，疼得他摀住右膝，汗水滴落一地，好半天才找回自己的聲音，嘶聲道：“皇上息怒……”

弘曆這時候已經從書桌後走出來，快步來他身旁，一把將他扶起，目光懇切：“王諳達，你跟隨先帝數十年，朕小的時候，你背著朕滿院子到處跑……看在從前的情分上……”

他頓了頓，聲音忽然透出一絲陰冷：“告訴朕，錢氏夫人……是不是被太后所殺？”

王天一愣了一下，才剛起來，又重新跪了下去。

弘曆沒說話，李玉也沒說話，所有人都在等王天一開口。

可以說，這個腿腳不便，兩鬢斑白的老人，在這一刻，有了主宰生死的力量，他的一句話，可以決定太后，決定很多人的命運……

“皇上……”王天一垂淚道，“錢氏夫人為救先帝，委身於明匪，令先帝顏面盡失，她……是被先帝賜死的呀！”

弘曆聞言一僵。

他耳邊嗡嗡直響，之後王天一說什麼，他其實都沒怎麼聽進去。

實際上在聽到陸晚晚那個節與義的故事時，他心裡就隱隱有了答案，只不過因錢正源之死，因繼后的從中作梗，故而成見漸深，所以還是將對太后的懷疑放在了第一位。

但拂去心頭的成見，答案……不是很明顯嗎？

一個失節婦人，你要她如何在后宮，在眾人的悠悠之口中活下來？

倘若讓她活下來，她日後要如何自處？她的孩子又要如何自處？

弘曆忍不住想起太后那番話——“臨終之前，她拉著我的手，遲遲不肯閉上眼睛，直到我答應她，會將你當成親生兒子，她才閉上了眼。 ”

……是啊，除了死，錢夫人哪還有別的路可走？

除了將兒子託付給太后，她哪還有別的路可走？

“……太后。”弘曆忽然喃喃一聲，衝出門去。

他心中有愧，恨不得立刻跪在太后面前請罪，然而壽康宮空空如也，弘曆看著人去樓空的壽康宮，看著空蕩蕩的雕花窗，慢慢轉過頭來，質問跪了一地的宮女太監：“太后呢？”

宮女戰戰兢兢回道：“太后……太后帶了令妃，出宮養病去了。”

“你說什麼？”弘曆驚道，然後一邊匆匆往外走，一邊大叫道，“備馬！速速備馬！！”

飛馬出宮，一馬當先的是弘曆，身後跟著一群侍衛，見弘曆不要命似的鞭馬，一個個神色緊張，緊緊護衛在他身側，怕他一不留神摔了。

“吁！”弘曆忽然一勒馬，馬蹄揚起，然後落在地上，踩著小碎步走來走去，弘曆坐在馬上，看著攔路那人，“……慶貴人，你要做什麼？”

陸晚晚面色蒼白的給他行了一禮：“皇上，嬪妾奉太后之命，在此恭候皇上，有幾句要緊話，請皇上屏退左右。”

弘曆一揮手，身後的侍衛們一個個策馬後退，他翻身下馬，走到陸晚晚面前道：“太后說了什麼？”

“太后讓嬪妾告訴皇上，先帝當政十三載，唯萬壽節休息一天，從未木蘭秋獮，更無冶遊玩樂，勵精圖治，不過想做個好皇帝。先帝曾說過，他這一生，承受著謀父、逼母、弒兄、屠弟的惡名，如負著巍峨大山，逆風而行，自知對於儲君而言，名正言順多麼重要！”陸晚晚嘆道，“他並非不痛惜錢夫人，是不想讓皇上蒙羞啊！”

弘曆沉默地聽著。

“那日太后奉命，捧鴆酒去見夫人，夫人一言不發，只向太后拜了三拜，便慨然赴死。”陸晚晚說到這裡，感同身受似的，眼中也盈滿了淚水，“太后說既受她三拜，便承了千斤重托，要如親生母親，呵護皇上一生……”

弘曆長嘆一聲，將頭高高昂起，眼角有淚水在滾動。

好不容易將眼淚忍了回去，他猛地翻身上馬，朝太后離開的方向追去，背後，陸晚晚急急喊道：“皇上，皇上，太后說紫禁城不清淨，要去圓明園養病，令妃娘娘會照顧好她的，讓您不要追了……”

弘曆哪兒肯聽，鞭子一下又一下抽在馬身上，馬蹄捲起一片煙塵，朝太后的馬車追去。

但若是一個人去意已決，又如何追得回來。

得得得，車輪滾往圓明園的路上，太后倚著迎枕，嘴裡吃著劉姑姑奉上的茶，看起來好整以暇，神色自若，全不像有病的樣子。

“怎麼？”她放下茶盞，對坐在對面的魏瓔珞笑，“有話要問我？”

魏瓔珞好奇道：“太后何時康復的？”

太后笑道：“你應該問，我是何時生病的。”

魏瓔珞有些摸不著頭腦，劉姑姑便輕輕一笑，給了她一個提示：“令妃娘娘，若太后不生病，如何讓皇后放鬆警惕？”

何止是讓皇后放鬆警惕呀……

太后這一病，病的恰到好處，在讓皇后放鬆警惕之餘，還贏得了弘曆的憐憫，為之後的絕地反擊贏得了緩衝時間。

一件事如果發生的太過巧合，那十有八九背後有人操作。

魏瓔珞明白了過來：“太后，您是怎麼騙過太醫的眼睛的？”

張院判也就算了，葉天士之後也來號過脈，若說張院判是個可以收買的人，那葉天士可不是那麼容易收買的。

“皇后自認高明，收買了張院判，又有誰知道……”太后轉頭看向身旁貌不驚人的劉姑姑，“我身邊的劉姑姑，便是用藥高手呢？”

劉姑姑笑道：“太后謬讚，金針施法，騙過一時，卻騙不過一世，所以，太后非離開紫禁城不可。”

太后病的恰到好處，離開的也恰到好處。

選在這個時候離開，最能夠讓弘曆後悔莫及，以那位君王的性子，只怕現在已經策馬狂奔，追在馬車後頭了。

“太后英明。”魏瓔珞讚道。

太后卻搖搖頭，握住她的手道：“令妃，光靠劉姑姑的三言兩語，你便給皇上講了個好故事，我們倒是心有靈犀一點通，只是……你的故事還不夠完整，我得替你圓了。”

魏瓔珞聞言一愣。

她的計劃，或是她的說辭裡，莫非還有什麼漏洞在？

“令妃娘娘。”劉姑姑笑著問，“可知太后為何要帶你一起離開？”

魏瓔珞搖頭。

太后慈愛看她：“令妃，你很聰明，但手段還是太嫩了些。你把皇上得罪得不輕，越在他面前晃悠，越會引他厭煩，你得讓他想著你、念著你，又見不到你。”

那一瞬間，魏瓔珞心裡閃過一句話——姜還是老的辣。

劉姑姑趁機道：“令妃娘娘，還不謝謝太后，這是她在幫你呢！”

魏瓔珞從座位上起來，鄭重朝太后一拜：“臣妾謝過太后娘娘。”

太后從前對魏瓔珞只是利用，如今共患難了一場，倒生出些真感情來，親自扶她起來，讓她挨著自己坐下，太后柔聲道：“紫禁城裡就數你最會討人歡心，我帶著你去圓明園，也是想有個伴兒。”

魏瓔珞猶豫片刻，終是小心翼翼問：“太后，有件事……臣妾斗膽一問。”

太后心裡明鏡似的：“你想問，錢氏到底因何而亡？”

她這樣，魏瓔珞反而不敢問了，只敢拿眼角余光偷看她。

太后臉上漸漸浮現出慈祥笑容，若繼后在此，一定認得出來，勸弘曆殺死她無辜的父親時，太后也是這樣笑的。

第一百六十六章 家書

他是皇后最忠誠的狗，也是后宮最顯赫的人。

袁春望推門而入，皺了皺眉頭。

他屋內多了一隻箱子。

半人高，紅木製，上頭浮雕著芙蓉的紋路，袁春望盯了那箱子片刻，淡淡道：“出來。”

那箱子便打開了。

一個妙齡少女如出水芙蓉，從箱子裡升了出來，一身綠衣，眼睛由下往上，怯生生地望向袁春望。

“誰准你進來的？”袁春望面色一沉。

少女眼睛迅速垂下，似乎有些怕他，連聲音都結結巴巴起來：“我……我……是劉管事吩咐我來伺候袁總管……”

話未說完，一根手指頭就抵在了她下巴處。

那根手指頭慢慢將她下巴抬起來，一雙鳳眼在對面看著她。

“乍一看，是有五分相似。”那對鳳眼瞇起來，愈發的瀲灩流光，“怎麼，你害怕我嗎？”

說完，便將嘴唇湊過去，呼吸近在咫尺，似要吻她。

也不知是驚嚇多一些，還是羞澀多一些，少女猛然閉上了眼睛。

啪！

少女滾落在地，一手摀著臉，驚駭地看著對方：“袁，袁總管……”

慘叫聲不斷響起，門外人聽見了，卻不敢進來阻止。

也不知過了多久，聲音戛然而止，房門刷拉一下拉開，袁春望從裡頭走出來，淡淡道：“進去收拾一下，對了，順便告訴劉管事，他送的禮物……我很滿意。”

“是！”兩名小太監連忙應了。

等袁春望走遠，他們兩個才戰戰兢兢地回過頭，看向門內。

地上橫躺著一具女屍，體態婀娜，一身綠衣，遠觀猶如一池春水映芙蓉，只是脖子上纏繞著一段白綾，彎彎繞繞如同一條白蛇，奪了她的命。

兩名小太監雖然害怕，但不敢違抗袁春望的命令，便一人抬手一人抬腳，將少女搬去院子裡埋了。

一個邊揮鋤頭，便問：“袁總管既然說滿意，為何還要殺她？”

另一個瞥他一眼：“你不覺得她長得很像一個人？”

對方一聽，仔細將土坑內的少女一打量，忽然臉色一白：“令……令妃娘娘……”

乍一眼看去，這少女竟與令妃有五分相似。

這也是袁春望巡視繡坊時，多看她幾眼的緣故。

卻不料他的一舉一動都落在了旁人眼裡，為討好他，繡坊的劉管事等不到第二天，就巴巴將人放箱子里送來了。

“皇后娘娘。”整理好情緒，袁春望走進承乾殿閣樓，從小宮女手中接過梳子，替繼后一下一下梳理著繼后的長髮，“奴才有一事要禀。”

“何事？”鏡子裡的繼后笑了，帶一絲嘲諷，“若是你屋內女人的事，你自行處理罷。”

什麼事也瞞不了她，這是紫禁城頭等聰明的女子，也是紫禁城裡頭等狠毒的女子。

“是有關太后的事。”袁春望道，“太后帶著令妃，已住進了圓明園，皇上過去了幾次，都沒見著人。娘娘，您說皇上會不會……”

“怕什麼？”繼后淡淡一笑，“那封信是溫淑夫人留下，裕太妃藏匿，和親王發現，從頭到尾，與本宮有什麼關聯？”

袁春望垂下眼眸道：“娘娘，斬草不除根，恐怕會有大患。 ”

繼后挑了挑眉，從鏡子裡看著他：“本宮怎麼覺得，你比我還要憎恨令妃？”

袁春望只笑，不說話。

他的笑容實在美好，猶如春日之花，只看著，就讓人心中靜好。

那魏瓔珞實在無用，這樣一個笑容美好，手段又出眾的得力人，也不知道籠絡，竟讓他投了自己……繼后扶了扶自己的髮髻，袁春望連梳頭的手藝都極好，由他梳出來的發式，讓她看起來年輕了好幾歲。

“皇上知道太后去了圓明園養病，即刻便派了不少奴才隨扈，可見對太后緊張得很，這時候下手，豈非惹禍上身？”繼后笑道，“更何況，本宮已經穩坐魚台，令妃追隨太后，雖博得那老狐狸的歡心，卻也失去了爭寵的機會，就算她回來，紫禁城已換了天下了！”

春來觀花，夏天采荷、秋天迎楓、冬天賞雪，與紫禁城相比，圓明園的日子逍遙又快活。

離了紫禁城，魏瓔珞反而活成了《紅樓夢》中的閨閣少女，每日練字葬花，不問世事。

只在每個月月末的時候，被太后逼著給弘曆寫一封信，家書一封封，挽回他的心。

一開始魏瓔珞不樂意寫，弘曆也不樂意回，三四個月後，才看在太后的面上，勉強回了一兩個字，比如閱，比如知了。

魏瓔珞仍孜孜不倦，寫圓明園開了一朵極好看的牡丹，寫太后最近總是犯困，寫的細細碎碎，囉囉嗦嗦，不知不覺就把家書寫了長長幾頁。

他依然回信，起初一個字兩個字，後來字數逐漸多了起來，每多一個字，魏瓔珞就會開心很久，回過神來，又覺得自己可笑又可悲，發誓再也不做這種蠢事，結果又鋪開了信紙。

雲中誰寄錦書來，雁字回時，月滿西樓。

“此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭。”看著自己不知不覺間落在信上的詞，魏瓔珞嘆了口氣，將信紙揉碎。

紫禁城。

“皇上。”李玉奉上信，“太后的家書。”

“放下吧。”弘曆看似不在意地說。

李玉放下信，前腳還沒邁出養心殿大門，就听見弘曆在裡頭喊他：“李玉！”

“奴才在。”李玉忙折了回來。

信已經拆開了，看似毫不在意，其實附近一沒人，就迫不及待的拆信看。

其實剛剛拿起信封，弘曆就覺得不對。

——太輕了。

跟從前動輒幾頁的家書比，這一次的家書顯得太輕了，拆開一看，果然只有一頁。

那一頁上，還只有一個字——安。

字跡陌生，甚至連這一個字都不是魏瓔珞寫的，弘曆皺眉盯它半晌，才抬頭問李玉：“去查查，圓明園出什麼事了？”

見他神色凝重，李玉也變得有些緊張起來，急忙告退出去，過了不久，回來禀報：“皇上，皇上，太后前段日子小染風寒，臥床三日，好在太醫診治及時，照料得當，如今已痊癒了。”

弘曆一愣：“是太后病了？”

李玉：“令妃娘娘侍疾，也病倒了。”

弘曆面色大變，猝然起身：“她也病倒了？”

李玉：“皇上莫急，奴才去打聽的時候，令妃娘娘的病已大有起色，昨日便能下地了，只這家書便由宮女代筆……”

弘曆鬆了口氣，繼而覺得有些尷尬。

他口口聲聲說不在乎她，可一聽見她出事，立刻變了臉色，慌了手腳，還說不在乎？這話連他自己都騙不過去……

還好海蘭察這時候來了，免去了他的尷尬。

“皇上！”海蘭察面上全是喜色，“阿爾楚爾之戰我軍大捷，大小和卓僅率三百人倉惶出奔巴達克山，終為追兵所獲，大軍不日便要班師回朝了！ ”

弘曆面露驚喜，既喜大獲全勝，又喜他來得正好，避免了自己繼續尷尬：“好！立刻吩咐下去，籌備西征將士返京凱旋事宜，朕要親自為他們接風洗塵！”

海蘭察：“皇上，兆惠將軍還說，將帶回一件禮物。”

弘曆一愣：“禮物？”

不知是不是他的錯覺，他總覺得海蘭察現下的表情有些古怪。

“是……”海蘭察神色複雜道，“回部圖爾都台吉要獻給大清皇帝陛下一件……美麗的禮物。”

第一百六十七章 沉璧

有時候，魏瓔珞忍不住想，姜還是老的辣，她自己都沒能看清楚自己的心，太后卻看清楚了，所以才以命令為藉口，讓她給弘曆寫信。

但也就是這樣了，弘曆不可能原諒她，她也不可能原諒自己，他兩此生唯一的交際，便寄託在這封封家書裡吧。

太后卻不讓她如願。

月末還沒到，太后忽然將她喚了去，閉著眼睛躺在搖椅裡，劉姑姑跪在一旁給她捶著腿，她忽道：“令妃，皇上有多久沒給你回信了？”

魏瓔珞一愣。

太后：“明玉，你說。”

明玉是個老實人，於是老老實實回道：“三個月前，令妃娘娘命人送了一封家書入宮，之後再也沒有收到過回信。”

“令妃，你的日子過得太快活了。”太后意有所指道，“你得好好想一想，皇上為什麼不再給你回信了。”

從太后寢殿回來的路上，明玉安慰道：“別擔心，一定是因為皇上最近太忙了……”

“我擔心什麼？”魏瓔珞輕輕道，“早料到的事，他不會一直等我，一定有比我更加年輕，更加好看的姑娘，填補我的位置……”

說是這樣說，心中卻有些酸楚。

回了自己居處，雪白信紙鋪在桌上，直至蠟炬成灰，夜至天明，魏瓔珞擱下墨已乾涸的毛筆道：“走吧。”

陪了她一整晚的明玉問：“去哪？”

“去向太后辭行。”頓了頓，魏瓔珞回過身來，神色複雜地望著明玉，“你會不會怪我？我答應過皇后娘娘，不會成為他的妃子的……”

明玉搖搖頭，握住她的手，柔聲道：“我相信你，如果娘娘還活著，你無論如何都不會成為皇上的妃子的。”

魏瓔珞低下頭，眼淚垂了下來。

太后年級大了，反而起得很早，魏瓔珞來向她請早安時，她正在吃早飯，桌上擺著燕窩掛爐鴨子，槽春筍肥雞，徽州豆腐一品，紅豆粥一罐等等，香色俱全，只可惜太后今兒似乎胃口不大好，大多未動，只撿了個橘子慢慢吃著，聽了魏瓔珞的來意之後，她淡淡道：“你早該來了，還好，現在提出來還不算太晚，沒讓我太過失望。”

魏瓔珞聞言一愣。

“令妃，你的確有點本事，能讓皇上對你牽腸掛肚，念念不忘。”太后一雙洞徹是非的眼睛看著她，“但從今天開始，你要做好準備，你再也不算最特別的了！三個月來，皇上從沒一天想起過你這個人！或許圓明園的日子太安逸，麻痺了你的敏銳，又或許你太自信了，自信到完全忘了一句話，人外有人，天外有天！ ”

魏瓔珞心中一凜，沉聲問道：“敢問太后，那這位人外人，天外天，到底是誰？”

“和卓氏伊帕爾罕。”太后淡淡道，“皇上親自給她起了漢名，沉璧。”

長煙一空，皓月千里，浮光躍金，靜影沉璧，漁歌互答，此樂何極。

“沉璧……”魏瓔珞緩緩重複這個名字。

一個男人，會給一個女人取這樣一個名字，想必，她真的給他帶去了極大的快樂，以至於他……愛她至極。

於是一夜無眠，第二天天濛濛亮，魏瓔珞便起床洗漱，帶著明玉一道回了紫禁城。

滿以為要先花費一天的時間，整理荒廢已久的延禧宮，豈料進來一看，窗明幾淨，一切都收拾的整整齊齊。

連宮女太監，都是從前用的那些，一個個恭恭敬敬向魏瓔珞行禮，就彷彿她從未離開過，從未失寵過，仍舊是當年那個如日中天的令妃。

“小全子，這回差事辦的不錯。”明玉在小全子背後拍了一下，“讓你提前趕回安排，這麼快就收拾妥當了！”

小全子賠笑道：“這奴才可不敢居功，回延禧宮的時候，他們早就備妥了！”

魏瓔珞聽了，皺眉不語，明玉卻難掩喜色，抓住她道：“瓔珞，皇上終歸是惦記你的，你還沒回來，一切都打點妥當了……”

不等她將話講完，外頭就傳來一聲清清冷冷的：“令妃娘娘對延禧宮的佈置還滿意嗎？”

眾人循聲望去，只見一個容貌艷麗，甚至勝過許多嬪妃的太監立在門前，目光越過眾人，朝魏瓔珞微微一笑：“奴才給令妃娘娘請安。”

——是袁春望。

魏瓔珞回之一笑，同樣的清清冷冷：“袁總管，久違了。”

袁春望將頭一垂，掩去了眼底複雜之色，恭敬道：“皇后已恭候多時，請令妃娘娘移駕。”

御花園涼亭內，昔日仇敵今又聚首。

魏瓔珞掃了眼石桌，芙蓉酥，玫瑰餅，葡萄釀，以及新鮮的時令水果，都是她愛吃的東西，皇后怎會知道？魏瓔珞看了看她身後立著的袁春望，有此人在，皇后當然對她瞭如指掌。

繼后微笑：“本宮一聽說你要回宮，立刻就派人去打點了，只是不知道你喜不喜歡，若有其它的需要，直接吩咐袁總管便是。”

魏瓔珞用奇怪的目光看著繼后。

她原以為自己走後，延禧宮人去樓空，很快就會荒廢下來，豈料回來一看，屋中不見半點塵埃，院中不見半根雜草，顯是有人專門打掃過的，但為什麼？

“怎麼了？”繼后笑著問，“可是對本宮的安排不滿意？”

魏瓔珞搖搖頭，道：“不，臣妾只是在想，皇后身為六宮之主，乾隆十七年生下十二阿哥，今年又添了十三阿哥，整個后宮都在您的掌控之中，到底是怎樣一個女人，才入宮三月，就讓皇后娘娘坐不住了。”

繼后先是愕然，旋即失笑，端起一杯葡萄釀喝了口，然後別有深意地：“如果你見到她，也會和本宮一樣心懷忌憚。不，不是忌憚，是恐懼。”

這話讓魏瓔珞略感吃驚，繼后是她見過的最可怕的獵人，連她都感到恐懼的對手，該是什麼樣子？魏瓔珞忍不住問：“世上竟有這樣的美人，比當年的慧貴妃如何？”

慧貴妃傾國傾城，有牡丹國色之稱，無論是她死前還是死後，魏瓔珞都沒見過第二個能在姿色上與之相提並論者，但繼后只是輕輕一笑，似全不將對方放在眼裡：“真正的美麗不在於皮相，皇上閱美無數，又怎會被一張臉迷惑呢？在本宮看來，十個慧貴妃，也比不上一個容貴人。 ”

魏瓔珞輕皺眉頭：“皇后娘娘，就算容貴人是絕世美人，又深受皇上寵愛，也威脅不到你的地位， 臣妾還是不明白，到底有什麼理由，讓您紆尊降貴，向臣妾示好。”

一直沉默不語的袁春望忽然開了口：“令妃娘娘，如今容貴人已晉了容嬪了。”

瓔珞愣住。

繼后站起身，亭子外繁花似錦，一叢叢，一片片開著，如同滿后宮的佳人，尤其是一棵紫藤，藤花無次第，萬朵一時開，繼后抬手折了一朵紫藤花，在指尖轉了轉，慢條斯理道：“她是回部台吉和扎麥的女兒，兄長圖爾都在平叛中立下大功，為表永久修好，特意將親妹妹伊帕爾汗送入宮中，皇上親自賜名——沉璧，寵愛至深，遠勝於當初的你！”

她忽轉過身來，將手中紫藤花遞向魏瓔珞，鄭重道：“所以，我們需要聯手抗敵！ ”

魏瓔珞看著她遞來的花，半晌之後，搖了搖頭：“皇后娘娘的好意，臣妾已經領教過了，這一次的合作，還是免了吧。”

與繼后合作，無異於與虎謀皮，就算魏瓔珞想要與沈璧相爭，也不會藉她之手。桌上果品一樣未動，魏瓔珞道了聲別，剛剛轉身要走，就听見繼后在她身後高喊一聲：“她入宮的時候，已經二十七歲了！”

魏瓔珞腳步一頓。

第一百六十八章 天女

“大清女子十五及笄，二十七歲的女人，早已兒女成群，這樣一位高齡美人，成了大清最得聖寵的女人，魏瓔珞，你當真不憂慮嗎？”繼后替她答道，“若你不懼，就不會回紫禁城！在紫禁城裡生活，只有永恆的利益，沒有永遠的敵人，只有你我合作，才能對付容嬪。否則，你最終還是要回圓明園！好好想想吧，本宮等你答复！”

魏瓔珞沉默半晌，重新邁出腳步。

見說了這麼多，魏瓔珞最終還是走了，皇后皺了皺眉，將手中的紫藤花擲在地上，聲音冷淡：“袁春望，令妃真會答應與本宮合作嗎？”

身為紫禁城內最有耐心的獵人，她話音裡竟顯出一絲心浮氣躁，可見對手之恐怖，遠勝魏瓔珞想像。

“會的。”袁春望平靜地望著魏瓔珞離開的方向，“耳聽為虛，眼見為實，只要她看那沉璧一眼，就會乖乖來求您了。”

回延禧宮的路上，魏瓔珞心事重重，明玉几次看她，欲言又止。兩人一言不發地走了一段路，魏瓔珞忽然腳步一頓，呵了一聲：“還是著了他的道。”

袁春望不是請她來赴宴的，是請她來看某個人一眼的。

所以接風宴辦在御花園裡，因為弘曆與某個人也在御花園內。

只見前方不遠處，一群宮女太監圍在一棵大樹前，弘曆昂頭朝樹上喊道：“馬上下來！”

樹枝晃動了一下，下面所有人都舉起了雙手，那副場面何其搞笑何其莊嚴，似萬千人迎著一位天女降世。

忽聞一陣清脆鈴聲，眨眼之間，一名腳踝上繫著銀鈴的白衣女子從天而降，縹緲兮如雲中月，空靈兮似天山雪。

更似從天而降的仙女，穩穩落進弘曆懷中。

弘曆接穩她，然後沉聲道：“怎麼回事？”

旁邊一名宮女忐忑不安地解釋：“回皇上的話，容嬪娘娘經過的時候，發現一隻雛鳥從樹上墜落，便想把鳥兒放回鳥窩去。”

弘曆：“沉璧！”

“皇上，您別生氣。”沉璧開口了，極為悅耳的聲音，吐出的每個字都像是唱歌一樣，“是嬪妾的錯。您早就說過很多次，不准嬪妾隨心所欲。下次遇到這種事，一定吩咐他們去辦，再不讓您擔心了，好不好？”

傳聞西方有妙音鳥，名為迦陵頻伽，以歌聲侍佛，她的聲音就如一隻迦陵頻伽，連佛祖都能取悅的聲音，同樣也取悅了弘曆，弘曆嘆了口氣，掏出帕子，親自替她擦拭臉上的塵土。

沉璧輕輕笑了起來，猶如迦陵頻伽輕輕唱起了歌，歌到一半，忽然轉頭望向魏瓔珞所在的方向，眼睛裡閃動著天真與好奇。

魏瓔珞渾身一僵，在看見她容貌的一瞬間，腦中一片空白，任何一個形容她相貌的詞也找不出來，只感到深深的自慚形穢。

“怎麼了？”弘曆順著她的目光看去，空空如也，前方不見任何人。

“剛剛那兒站了個人。”沉璧笑道，“一直看著我們，你一回頭，就把她嚇走了。”

弘曆掃向李玉，李玉提醒：“皇上，是令妃娘娘。”

聽見這個名字，弘曆立刻沉下了臉，拉著沉璧朝另一個方向走去：“走吧，朕帶你去角樓上看日落。”

紫禁城的日落恢弘而又大氣，如同一條絢麗的織錦，從天邊鋪向大地，只是魏瓔珞卻無心欣賞。

明玉：“瓔珞，你真要和皇后合作？”

魏瓔珞：“為什麼不？”

明玉：“可我不明白，你本來都拒絕了，只看了容嬪一眼，立刻改變了主意，她真有那麼特別嗎？”

兩人已經回到了延禧宮，夕陽從窗外照進來，染紅了魏瓔珞眼前的鏡面，她指著鏡子裡的自己：“你看這張臉。”

明玉順著瓔珞的視線望去，奇道：“有什麼問題？”

魏瓔珞的手指慢慢在鏡面上滑動，滑過自己的嘴唇，自己的鼻子，最後是自己的眼睛：“這張臉，一點兒都不可愛，好像眼睛眨一眨，壞主意就來了。 ”

明玉扑哧一聲笑了：“哪兒有人會這麼說自己，那容嬪的臉，又有什麼不同？”

回憶起那驚鴻一瞥的容顏，魏瓔珞竟忽然有些理解，為何弘曆會忘了自己，忘了回信。

有這樣一個集天地之間所有美好於一身，彷彿天女一般的女子在，又有誰還會在意其他的庸脂俗粉？

“容嬪的臉，就是我最想要的。”魏瓔珞愣愣看著鏡子裡的自己，不由自主的，將自己與另外一副面孔相比較，“……純白無暇，溫柔可親，叫人心生憐愛。”

明玉忍不住又笑：“這就是你決定和皇后合作的原因，為了一張臉？”

魏瓔珞搖搖頭：“不僅僅因為長相，還有那番做派。”

明玉茫然。

“為了一隻小鳥，爬到樹上去……放在旁人身上叫可笑，但放在她身上，卻叫天真。”魏瓔珞閉上眼睛，有些疲憊地嘆道，“天真到不染塵埃的女人最可怕，因為她最容易贏得男人的心，尤其是皇上這樣複雜的男人……”

她真的很想長一張容嬪這樣的臉。

若她也能生來如此天真無邪，叫人一見生憐，那她從前的路就會好走許多，不至於一進宮，就受到許多人，受到弘曆猜忌，花費了那麼多的時間與經歷，才扭轉了他對她的看法。

“也對。”明玉見她情緒不對，忙胡亂打岔，“你若生成那樣，勾起皇上來，事半功倍！”

有她這麼說話的嗎？魏瓔珞頓時忘了沮喪，白她一眼，沒好氣道：“錯！擁有那樣一張臉，幹起壞事來，該有多方便啊！”

“可皇上現在就喜歡容嬪那樣的……”明玉躊躇片刻，小心翼翼建議，“要不，你學學容嬪？”

“我學不來，也不想學。”魏瓔珞沉默半晌，終笑道：“魏瓔珞就是魏瓔珞，為什麼要變成別人？我若是想要得到一個人，也只會用我自己的法子。好了，勞你再跑一趟，替我向皇后傳個信，就說……”

第一百六十九章 昔敵今友

次日，弘曆來承乾殿看望永璟。

永璟生得虎頭虎腦，眉眼之間極像弘曆，於襁褓中咿咿呀呀，朝弘曆不停伸著小胖手。弘曆十分愛他，親自將他抱過來，手持一隻撥浪鼓逗他開心，等永璟玩累了，開始打瞌睡，才小心翼翼將他放回到搖籃裡。

永璟翻了個身，抱著一隻做工精緻的布老虎睡了。

“這只布老虎是令妃送給永璟的端午節禮。”繼后的聲音在他耳邊響起，“別人都送些金銀錠子，手鐲鎖片，她倒是更妥貼些。”

弘曆瞥她一眼，只當沒聽見。

繼后也不甚在意，徑自吩咐身旁的張院判：“張院判，待會你去一趟延禧宮，為令妃請平安脈，她一直在圓明園照顧太后，自己病了都不在意，既是夜不得寐，食少不香，少不得請太醫好好調理。”

弘曆仍視而不見。

張院判照著繼后的吩咐，出承乾殿後，立刻去了延禧宮，替令妃診斷完，又留了份醫囑，剛出宮門沒兩步，忽然被人一把抓住。

什麼人？這麼沒規沒矩！張院判正想呵斥對方一句，一轉頭，臉色一白：“皇，皇上？”

“令妃情形如何？”弘曆冷著臉道。

張院判忙回道：“皇上，令妃娘娘除了夜不能寐，還有肝胃欠和之症。臣開了香蘇和胃湯，替娘娘慢慢調理。”

弘曆皺眉：“肝胃欠和？”

“娘娘飲食無常，才會胃脘作痛……”張院判欲言又止片刻，“還有，臣聽聞令妃娘娘要以血來抄《華嚴經》，即便去了圓明園，也是一日不停，日積月累， 血氣虧損，患了傷食之症，才會胃失所養……”

弘曆臉色一變，轉頭就朝延禧宮走去。

門口太監本要通報，但被他抬手止了，一路行至寢殿內，然後屏息看著床上那人。

像是幾年不見，又像是昨天才見。分別許久並沒有增加兩人之間的隔閡，相反，那些他刻意遺忘的過往，如同漲潮的海水，一下一下拍打在他的心頭。

“明玉？”明明是大白天，魏瓔珞看起來卻十分疲憊，她閉著眼睛，歪在榻上，左手支著太陽穴，吩咐道，“把二十卷整理一下，派人送去圓明園。”

久久無人應答。

魏瓔珞這才緩緩睜開眼睛，瞧見弘曆，驚而坐起：“皇上怎麼來了！”

弘曆的目光卻凝在她的左腕上。

她用左腕支著腦袋，袖子自然滑落半截，手腕上纏繞一截白布，鮮血滲出，將白布染得半白半紅。

弘曆想要裝作不在意，但終是忍耐不住，將她的手抓過去：“這是怎麼回事？”

魏瓔珞忙將手抽回來，放下袖子，若無其事道：“不礙事，只是放血的傷痕。”

弘曆惱火：“你是不是不要命了！朕命令你，不准再寫了！”

魏瓔珞：“皇上，請恕臣妾不能遵命。”

弘曆火起：“你——”

魏瓔珞：“既然答應了太后要完成八十一卷，就不能半途而廢，請皇上恕罪。”

弘曆啞然，良久忍下，坐在一邊：“朕本想任你自生自滅，看在你精心服侍太后的份上，才會提醒你，若你執意不聽，朕也無可奈何，但所有的結果，都得你自己承擔。若將來太后怪罪，與他人無礙。”

魏瓔珞：“臣妾明白。”

弘曆越看她越生氣，站起來便往外走。

“皇上可還記得對臣妾的承諾？”魏瓔珞忽然在他身後喊。

弘曆腳步一頓。

“皇上說過，不會讓臣妾受人欺凌。”魏瓔珞嘆了口氣，“今夜皇上來延禧宮，后宮人人都看見了，若您拔腿就走，臣妾如何立足后宮？只怕這個紫禁城，臣妾一天都呆不下去。”

弘曆：“今夜朕留宿延禧宮，當全了你的顏面，至於其他，你不要妄想！”

說完，他便吩咐李玉收拾偏殿，寧可獨自睡在偏殿，也不願意與魏瓔珞同床。李玉辦事利落，很快就將偏殿收拾乾淨，服侍弘曆歇下後，獨自守去門口。

夜裡，弘曆翻來覆去睡不著，不是不習慣獨寢，而是一閉上眼，就看見魏瓔珞手腕上的傷口。

又翻了個身，他忽然睜開眼，屋子裡沒有點燭，伸手不見五指，更看不清眼前人的容顏，但他還是認出了她，認出她的呼吸，認出她肌膚的溫度，認出她髮上的香氣。

弘曆冷冷道：“出去。”

不知何時臥到他身旁的魏瓔珞搖搖頭，楚楚可憐道：“皇上，我的寢殿裡有老鼠，我害怕。”

這真是個可笑的理由，弘曆重複一句：“出去！”

“皇上，我過來的時候忘記穿鞋。”她又尋了另外一個藉口，“地上好冷，我走不回去了。”

弘曆仍不接受這個理由，厲喝一聲：“出去！”

沉默半晌，魏瓔珞忽然嘆了口氣，輕輕道：“皇上，我吃避子藥，因為我害怕！”

出去兩個字已經到了弘曆嘴邊，最後脫口而出的卻是：“……你怕什麼？”

“怕失去你。”魏瓔珞苦笑道，“懷孕以後，我就會變成一個大胖子，越來越不好看，身上還會散發異味，你很快就會討厭我，去別的女人身邊。 ”

弘曆認真聽完：“……朕不是這樣的人。”

“還有，我很怕死。”魏瓔珞將額頭貼在他的心口，有些心有餘悸道，“皇后娘娘難產的時候，我一直在她身邊陪著她，生孩子猶如過鬼門關，我沒有她那樣的勇氣，對不起，對不起……”

聽她一聲一聲說著對不起，弘曆沉默良久，輕輕道：“別說了，朕不怪你。”

“真的？”魏瓔珞抬手撫上他的臉頰，濕漉漉的眼睛望著他。

弘曆的身體僵硬了一下，但最終沒有推開她，沒有厲聲對她喊出去。

他的默許，讓魏瓔珞得寸進尺，她小心翼翼將臉湊過去，試探性的在他唇上啄了一下，如同偷吃穀物的小鳥，一啄即退，等了片刻，見沒人阻止她，便又啄了一下，又一下……

弘曆的大手忽然按在她後腦勺上，加重了這個吻。

芙蓉帳暖度春宵，半透明的帳子內，兩具身體糾纏在一起，直至魏瓔珞累的昏過去，一雙有力的胳膊從身後摟著她，她聽見弘曆在她耳邊輕輕道：“你應該早跟朕說……只要你不願，朕不會逼你。”

魏瓔珞唇角剛要上揚，眼角卻先流下淚來。

夜盡天明，人去枕空。

暖帳內，魏瓔珞幽幽醒來，伸手一摸，身旁空蕩蕩的，被褥早已冰涼。

“娘娘，你醒了。”明玉端著水盆進來，準備為她擦洗身體。

“終究還是不一樣了。”魏瓔珞望著天花板，喃喃道，“從前他都會等我醒來，然後一塊起床，一同吃飯……現在他同誰在一起吃飯？”

明玉擰毛巾的手一頓，許久才回：“皇上……去了寶月樓，同容嬪娘娘一塊用早膳。”

“……是嗎？”魏瓔珞心中生出一股空落落的感覺，不再說話，只是呆呆看著天花板。

明玉見她這幅模樣，心中一酸，險些開口勸她放棄，可轉念一想，放棄之後，又該回哪呢？瓔珞如今正是花開正豔的年紀，難不成讓她跟太后一樣，去圓明園養老？最後只能將勸慰的話又吞回肚裡，上前為她擦拭身體，換上新衣。

衣服剛剛穿好，小全子就蹬蹬蹬跑進來：“娘娘，皇上讓您去寶月樓侍膳。”

寶月樓臨水而建，遙遙望去，如月中廣寒，樓對面還建了回回營與清真寺，容嬪在樓上見了，就彷佛見到了家鄉景色。

等進樓一看，才發現弘曆對容嬪的榮寵不僅如此，樓中金碧輝煌，伺候的宮人也都作回人打扮，甚至連桌上布的菜也全是手抓飯，蔥爆羊肉等回族菜，檀味極重，完全不符合弘曆一貫的口味，他卻吃得極開心。

……又或者說，只要容嬪開心，他就覺得開心。

魏瓔珞在一旁站了許久，他才注意到她，笑道：“你來了？”

容嬪轉頭看向她，眼睛裡充滿好奇：“她就是令妃嗎？”

“嗯。”弘曆用手帕擦掉她臉上的油漬，寵溺道，“你不是說教規矩的嬤嬤很嚴厲，不喜歡嗎？新人入宮，規矩大多都是從高位妃嬪那兒學的，比如令妃，她當年便是跟著先皇后學規矩，朕想把你送去延禧宮，跟著令妃學，你願意嗎？”

容嬪歪頭打量魏瓔珞，然後天真無邪地笑了：“好啊，我喜歡她。”

魏瓔珞卻無法喜歡上她。

弘曆命她坐下，叫人給她上了一份菜，他明知道她的腸胃不好，只能吃清粥小菜，卻還是將一鍋子羊肉湯擺在她面前，羊肉湯很好，但她食不下嚥。

熱氣在鍋上升騰，她隔著一層霧氣看著對面的兩人，心裡不明白，若說他不在乎她，昨晚的甜言蜜語尤在耳邊，若說在乎她，又為何要這樣折磨她，跟別的女人卿卿我我也就算了，還特地叫她在一旁看著。

“從前他的心裡只有我，如今他的心已經分成了兩半……我只佔了小的那半。”魏瓔珞心想，然後再也待不下去，用手帕擦了擦嘴道，“皇上，臣妾吃飽了，先行告退。”

弘曆無所謂地擺擺手，似完全不在意她是走還是留。等她走到一半，聽見沉璧在她身後說了句：“令妃娘娘真的不愛吃羊肉湯嗎？其實吃一口就知道，很好吃的。”

弘曆當即下令：“李玉，把這鍋羊肉湯，給令妃送回去，盯著她喝完。”

魏瓔珞心中更不是滋味，眼眶一陣陣發酸，怕自己在容嬪面前出醜，忙加快腳步出了寶月樓，回到延禧宮內，發現永琪竟在等她，抬頭見她回來，匆匆跑過來：“令母妃，求你救救六弟吧！”

第一百七十章 朋友

隨著年級漸長，永瑢的樣貌愈發的像他的母親純貴妃，鐘靈毓秀，如江南的小橋流水，雖美卻過於羸弱，以至於被他的兄弟吊在樹上，毫無還手之力。

“誰給你的膽子，居然敢在背後指責我的不是？”永珹說完，馬鞭抽在他身上，一鞭又一鞭下去，見永瑢的哭聲越來越大，便對身旁伴讀道，“堵住他的嘴！”

兩名伴讀只得上去堵住永瑢的嘴巴，其中一個猶豫片刻，道：“四阿哥，事情還是別鬧大了，萬一被人知道……”

永珹不耐煩的打斷他：“他額娘純貴妃可是罪婦，皇阿瑪連看都不看他一眼，你怕什麼！”

說罷，鞭子雨點般落下，全不顧兩人身上流著同樣的血，簡直將對方當成牛馬般抽。

永瑢再不受寵，也是個皇子，養尊處優的長大，哪裡受得了這個，又一鞭下去，他竟暈了。

“這麼欺負人，可不行喲！”

永珹正想叫伴讀提水將人澆醒，冷不丁身後響起這麼一聲，可把他嚇了一跳，等回頭見了來人，更是臉色一變。

竟是容嬪！

永珹心中懊惱，怎麼偏偏被這個女人瞧見了？生怕她去弘曆面前告狀，永珹放下手中的鞭子，笑道：“容嬪，我只是和六弟開個玩笑。”

沉璧朝他走了過來，一路上腰鍊腳鈴，叮咚作響：“你們倆是親兄弟，應當互相友愛，不可以這樣做，趕緊把人放下來吧！”

兩名伴讀一起看向永珹，永珹喝道：“沒聽見容嬪的話嗎，放人！”

兩人這才手忙腳亂的將永瑢放了下來，永珹不欲多呆，如今宮裡誰不知道容嬪受寵，弘曆簡直一刻都離不開她，多呆下去，搞不好弘曆後腳就過來了，便道：“容嬪娘娘，今天不過是我們兄弟間切磋玩鬧，您不必放在心上。既然沒事，我就不打擾您賞風景，先告辭了。”

他轉身要走，豈料剛剛走了幾步，後頭嗖的飛來一物，如蛇一樣在他腳上一纏，永珹啊的一聲慘叫，上下顛倒，倒吊著上了樹。

望著始作俑者，永珹震驚道：“你、你幹什麼！”

沉璧拍了拍手：“平日里套羊崽儿習慣了，總是隨身攜帶繩套，沒想到還有用上的一天啊！”

永珹：“你快放我下來！放我下來！容嬪，我是皇后的兒子，你敢這樣對待我，還不放開我！”

沉璧天真的表情瞬間變得陰沉：“住口！”

永珹一呆。

永遠是一副天真表情，純淨美好猶如天女的沉璧，此刻看起來有些陰森森的：“你已經十六歲了，在我們族裡，這個年紀的少年早已上了戰場，拿著武器和敵人拼殺，可你卻像個頑童，只懂欺凌親兄弟，還在我面前裝模作樣！你今天的所作所為，被皇上知道了，會發生什麼事，你知道嗎？”

永珹壯膽：“我，我是皇后……”

沉璧呵了一聲：“連我這個入宮不久的人都知道，皇后有了十二阿哥、十三阿哥，你這個養子，早就沒用了，可你還在白日做夢！”

永珹：“你騙人，你是在離間我們母子感情！”

沉璧：“可愛的四阿哥，你怎麼光長個子不長腦，你那位慈祥的皇額娘，巴不得你趕緊犯錯，錯得越多越好！大阿哥不得聖寵，你又接連闖禍，皇位才會落到她的親生兒子頭上！”

永珹震驚：“不，這不可能……不可能……”

沉璧圍著他轉圈，每說一句，就推他一下，晃得他頭暈目眩：“看你這被人遺棄的小表情，嘖， 真可憐啊！你皇額娘是不是說，我們永珹不愛讀書沒關係，滿人以騎射治天下！伴讀們不聽話沒關係，額娘再給你選聰明伶俐的！師傅們討厭你沒關係，是他們沒眼光！要什麼給什麼，從來不怪你，關心呵護，處處周到。傻子，她是很寵你，往死裡寵你，直到把你寵成蠢豬啊！”

永珹深受打擊，聽得淚流滿面：“不……不是這樣……你騙我，皇額娘不是這樣的人……”

沉璧：“六阿哥沒有親額娘，的確很可憐，可你有個心如蛇蠍、身居高位的養母，處境比他慘百倍、千倍，竟還不知收斂！”

永珹一邊掙扎，一邊大喊大叫：“我要去問皇額娘！”

沉璧咯咯笑了起來：“去啊！今天我說的話，你透露給她半句，那位皇額娘，會神不知鬼不覺讓你病逝，懂了嗎！”

永珹恐懼得說不出話來。

沉璧溫柔地撫了撫他的臉：“馬上回阿哥所，把你自己埋起來，下次再敢欺凌弱小，我就在你的舌頭上刺個洞，再把你吊上去，聽清楚了吧！”

永珹發著抖點頭。

“真可愛，乖孩子。”沉璧讚了他一聲，然後鬆開了繩索，永珹咚的一聲落在地上，摔個七葷八素，還不敢有任何怨言，又看了她一眼，便見了鬼似的跑了。

沉璧沒再為難他，她回到昏迷的永瑢身邊，憐愛地望著他，半響，才把他輕輕推醒了。

永瑢一醒，就像只被人逮進籠子裡的小獸，驚慌失措的抱緊自己，一雙驚恐的眼睛四下張望。

“別怕。”沉璧柔聲道：“我把你四哥趕走了。”

永瑢這才發現她在身旁，等聽了她的話，文弱的臉蛋立刻漲的通紅，結結巴巴道：“容嬪娘娘，對不起，我給你惹麻煩了。

“六阿哥，做錯事的不是你，不用說抱歉。”沉璧坐在他身旁，清風吹拂她的長髮，她頭髮上系的鈴鐺輕輕唱著歌，“野狼追逐羊群，是草原上的常景，沒有一個人會感到奇怪，但草原上的孩子，從來不因強弱不同而互相欺凌，他們彼此依靠，共同抗敵。所以永瑢，你沒有錯。”

從沒人對他說過這些話，永瑢又感動又羞愧，他低頭看著自己——如果他只是暈過去了還好，但他居然被永珹嚇得尿了褲子，為什麼偏偏是現在，偏偏在她面前？

沉璧彷彿沒看見他褲襠上的濕漉，只是一笑：“今天發生的事，我會為你保密，但你也要答應我一件事，好不好？”

永瑢抬起頭看著沉璧，這一刻無論她要他做什麼，估計他都會答應的。

沉璧：“我知道滿洲的阿哥們上午唸書，下午騎射，你要答應我，好好練功夫， 早日變得強大。他給你一拳，你就給他兩拳。 ”

永瑢一愣：“他會帶人一起打我。 ”

沉璧淡淡道：“不管多少人打你，你就打他一個，打到他怕你為止。”

永瑢愕然。

“四阿哥欺負你，因為你和他強弱懸殊，等你成長到與他比肩，不，比他更強大的時候，你就能戰勝自己的恐懼，不要害怕。”沉璧忽然調皮的眨眨眼，“再說了，如果真的打不過，大不了你就把傷口給你皇阿瑪看，他再不喜歡你，也不會容許兄弟相殘的事情發生。”

永瑢臉更紅了，連連點頭，跑出去很遠，還回頭：“謝謝你！”

目送永瑢離去，沉璧露出笑容，正要轉身離開。

魏瓔珞從藏身處走了出來，身後的明玉目瞪口呆。

“哎呀，一不小心暴露本性了呢！” 容嬪頑皮地一笑，然後嘆了口氣，“你會告訴皇上嗎？”

魏瓔珞：“什麼？”

沉璧眨了眨眼睛：“告訴他，我是個會變臉的雙面人？”

魏瓔珞笑了。

她是應了永琪的祈求，過來幫永瑢的，哪裡知道會看見這麼一出好戲。

沉璧又嘆了口氣，過來拉住魏瓔珞的手：“我想請求你別這樣做，他很可能會把我送回部落去，雖然哥哥做了首領，但他是個驕傲狂妄的傢伙，一定會嘲笑我，是個被退回的禮物，那我的日子就不好過了！你會告訴他嗎？”

魏瓔珞低頭看著兩人相握的手：“你說呢？”

沉璧垂頭喪氣，突然一仰頭，自暴自棄似的往草地上一躺：“我不喜歡紫禁城，一點兒都不喜歡。你想告訴皇上就去吧，讓他早點把我送回去，還能趕上部落大慶典。”

魏瓔珞：“你們的慶典什麼樣？

沉璧一下子從草地上坐了起來，興致勃勃的模樣如同孩童：”我們會在帳篷前烤全羊，烤得又焦又脆，香飄萬里，小孩子們歡快地跑來跑去，就像你們過年一樣興奮！過路的旅人經常會停下來，膽大的還想買一點烤羊肉！那時候我就會大聲告訴他們——買不到，給再多的銀子也不賣！”

說到這，她得意的哈哈大笑起來，那副旁若無人的模樣，讓魏瓔珞又驚訝，又有些……羨慕。

沉璧：“他們被勾得飢腸轆轆的時候，我就送他們一隻烤羊腿，看他們目瞪口呆的傻樣子，我可以笑一年！遠方來的客人，怎能空手而歸呢，我們有很多的肉，專程為他們準備的呀！”

魏瓔珞：“紫禁城的慶典，也有烤羊肉。”

“不一樣，完全不一樣！”得意漸漸從沉璧臉上消失，她有些落寞地說，“就像紫禁城的日落，美則美矣，卻不是一個味道——”

魏瓔珞看著她，像看一陣被牢籠鎖住的風。

“令妃，你和那些妃嬪也不一樣。”沉璧忽然抬頭看著她，“我喜歡你。”

魏瓔珞愣了下，不知她的話題為何跳的這樣快，但很快失笑道：“我和你同為皇上的妃嬪，彼此可不是互相欣賞的關係。”

沉璧疑惑道：“為什麼？我阿爸有很多的妻子，他們都能和平共處。”

魏瓔珞：“和平共處？”

沉璧：“對啊，阿爸對所有人都一視同仁，給我阿媽買的金鐲子，給每一位阿帕都買了！輪流去她們的帳篷過夜，從未厚此薄彼，阿帕們的關係都很要好呢！”

魏瓔珞不置可否地聽著，好與不好，旁人可看不出來，后宮的妃子們表面上也能其樂融融，但背地裡卻是另外一套。

沉璧：“我來了紫禁城，可除了皇上，沒有人喜歡我，我在這兒就是個異類。現在我遇上了你，她們也都不喜歡你，是不是？”

不等魏瓔珞回答，沉璧握住她的手：“你幫我保守秘密，我做你的朋友，好不好？”

魏瓔珞：“我不需要朋友。”

沉璧卻笑了起來，有些狡黠又有些洞徹人心的笑容，她抬手捏住魏瓔珞的臉，聲音嬌憨又可愛：“你的臉，明明寫著我很寂寞，需要沉璧做朋友！ ”

第一百七十一章 不想改變

弦鼓一起雙袖舉，回雪飄飄轉蓬舞，弘曆歪在榻上，看著舞池中翩翩起舞的沉璧。宮裡的事情瞞不過他，最近一個傳言，說沉璧想要與令妃做朋友，於是天天往她面前湊。

身旁，李玉禀報道：“皇上，內務府得了令妃娘娘的吩咐，正在打掃壽康宮。”

聽見令妃的名字，沉璧旋轉的腳尖踩錯了一個拍。

……看來傳言並非空穴來風，弘曆問：“太后要歸來？”

李玉：“奴才問了，令妃娘娘只說今天是五月初十，把這話告訴皇上，您會明白的。”

“五月初十？”弘曆默念一遍，忽然恍然大悟，“難怪……”

李玉：“皇上？”

弘曆：“一切按令妃的吩咐去辦吧，務必要在太后歸來之前，佈置的妥妥當當。”

李玉：“嗻。”

待李玉一走，沉璧腳尖立在地上，整個人空中飛舞一個迴旋，帶著漫天鈴聲，躍入弘曆懷中，伏在他膝上，仰頭望他：“皇上，五月初十，有什麼特別嗎？ ”

弘曆：“每年農曆五月十五，是和安的忌日，前兩年都在圓明園辦了法事，今年看來是要回紫禁城了。”

沉璧：“和安？”

弘曆撫摸她的頭髮，溫和地：“朕的親妹妹，太后唯一的掌珠。”

想到太后一貫不喜歡煙視媚行，太過出格的女子，所以弘曆不厭其煩，告訴她在太后面前要如何如何。

沉璧聽到一半就不願聽了：“好了，好了，我知道了，我要去找瓔珞了，今天還要跟她學走路呢。”

在為妃之道上，沉璧如同稚子，連走路都要從頭開始學。但弘曆卻知道她不是個愛守規矩的人，搖搖頭道：“今天打算送她什麼？”

沉璧眼中一亮，悄兮兮掏出一隻匣子，展出裡頭盛著的珍珠項鍊，珠子大而滾圓，流淌著瑩潤的光澤：“這是我要送她的禮物，你說她會喜歡嗎？”

“朕猜不會。”弘曆笑道。

情敵送來的禮物，無論多麼貴重美好，想必魏瓔珞都不會喜歡的。

沉璧失望的放下匣子：“那她喜歡什麼？只要我有，我都送她。”

弘曆沉默片刻，道：“那就送鍋羊湯吧。”

沉璧歪了一下頭，疑惑地看著他：“可瓔珞說她不愛吃這個。”

“但羊湯對她身體好。”弘曆脫口而出，說完才覺失言。

他不是不在乎她的口味，而是比起口味，更在乎她的胃，所以上回魏瓔珞來寶月樓的時候，他才逼她帶了一整罐羊湯回去。

魏瓔珞失落的目光歷歷在目，他有些懊惱，又有些歡喜。他只是……想多看看她吃醋的模樣，就像他總在吃傅恆的醋一樣。

“皇上，你對瓔珞不一樣，跟所有人都不一樣。”沉璧望著他，冷不丁來了這樣一句，然後不等弘曆反應過來，她便笑瞇瞇道，“好啊，羊湯養胃，我這就給她送一罐子去。”

魏瓔珞此時不在延禧宮內，她在壽康宮。

太監宮女們進進出出，不斷清掃著宮殿，繼后挽著她的手道：“太后親自指了你來辦祭典，實在是辛苦你了，本宮剛剛瞧過，真是事事妥當，虧得有你熟知太后心意，才能辦得這樣好。”

魏瓔珞：“皇后娘娘謬讚，臣妾只是盡力籌辦，不知太后是否滿意。娘娘既看了，不如指點一二？”

“其他倒真沒什麼不妥。”繼后的目光往供桌上一掃，“只差小佛花一座，在供桌前焚化，太后會更加高興。”

魏瓔珞：“小佛花？”

繼后點頭：“每年歲暮忌日，方用上小佛花，太后親眼瞧見皇上對和安公主的祭辰如此重視， 母子必能和好如初。”

魏瓔珞：“多謝皇后娘娘提醒，瓔珞記住了。”

繼后別有深意的一笑：“太后還未見過容嬪，到了那一日，還要請令妃親自引薦。”

魏瓔珞一怔，下意識看向繼后，卻見對方臉上笑意更深，不由心頭一凜。

又打點一二，便到了用晚膳的時候，魏瓔珞先行告退，一出壽康宮，面色立刻一沉，身旁明玉見了，忍不住問：“瓔珞，怎麼了？”

魏瓔珞：“皇后要動手了。”

明玉：“動手？”

魏瓔珞點頭：“容嬪——要大難臨頭了。”

人多眼雜，明玉不好多問，本想回了延禧宮之後再詳細的問上一二，哪知前腳剛進延禧宮大門，便聽見叮噹叮噹一陣腳鈴聲，不用猜也知道來者是誰。

魏瓔珞腳步一頓：“……你怎麼又來了？”

“你總算回來了！”沉璧笑嘻嘻的過來拉住她，“我帶了羊湯來，羊湯對你的胃很有好處，不過已經涼了，我讓廚房給你熱一熱！”

桌子上不但放了羊湯，還放了一匣子珍珠，每一顆都足以在江南換來一座院子。類似的寶物，延禧宮還有許多，都是這段時間她送的。可魏瓔珞一點不覺高興，因為那些奇珍珍寶都是弘曆賜給她的，每一件都在提醒著魏瓔珞，弘曆對她有多麼的寵愛。

“我不想喝。”魏瓔珞搖搖頭，“以後別再往我這里送東西了，讓別人看見了會說什麼？”

沉璧毫不在意：“別人說什麼，與我有何相干？我送禮物給好朋友，是天經地義的事。”

魏瓔珞：“你我不是朋友。”

沉璧信誓旦旦：“以後一定是。”

這人就像塊牛皮糖，魏瓔珞實在是拗不過她，只好勉為其難的與她一同喝了那罐羊湯，一開始覺得滋味難聞，入口羶腥，等羊湯入肚，漸漸生出一股暖意，總是隱隱作痛的胃竟因此舒服了許多。

沉璧一邊給她夾菜，一邊給她盛湯，忙的不亦樂乎，一不留神，系在手腕上的一枚玉牌就墜了下來，撲通一聲進了盛羊湯的罐子裡，沉璧一抬手，玉牌順著手腕上的紅繩升了起來，滴答滴答掉著湯水。

“明玉，拿塊乾淨帕子來。”魏瓔珞讓明玉取了帕子來，將玉佩擦拭乾淨，眼角余光掃到玉牌上的字，忽然愣住。

靜影沉璧。

“怎麼了？”沉璧注意到她的目光，解下紅繩，把玉牌遞給她，“這是皇上給我的，可我不大懂漢人的詩詞，上頭寫的，我都看不懂。”

魏瓔珞心中酸澀，神色冷淡：“皇上是在夸你，若水中玉璧，完美無瑕。”

口中的羊湯頓時變得淡而無味，魏瓔珞將玉牌推了回去：“我累了，今天就不教你規矩了，明玉，送客。”

沉璧一愣：“瓔珞，為什麼突然生氣，因為這塊玉牌？如果你不喜歡，我再也不戴了！”

她的聲音讓魏瓔珞心煩意亂，等明玉將她送走，也無心再用膳，拖著彷彿被抽乾力氣的身體，跌跌撞撞回到寢殿，然後倒在床上愣神。

明玉送完沉璧，回到她身旁，欲言又止。

“明玉。”魏瓔珞望著天花板，喃喃道，“你知道寶月樓是什麼地方嗎？”

明玉搖搖頭，坐在她身旁，握著她冰冷的手，一副側耳傾聽狀，做她最忠誠的傾聽者。

“雍正朝的時候，當今太后還是熹妃，生下了十一格格，偏偏公主自小體弱多病，當時的薩滿太太挑中了寶月樓，說這里風水好，熹妃為了自己的女兒，就千方百計勸說先帝重修寶月樓，想帶著女兒住進去！工程就要動工了，誰料孝敬憲皇后斷然否決，說大清朝從未有過這樣的先例。”魏瓔珞嘆了口氣，“結果小格格剛過了周歲便夭折了，這麼多年來，太后一直耿耿於懷。”

明玉恍然大悟：“這麼說，皇后是想利用太后？可太后跟她一貫不對……”

“她既然能找我合作，為什麼不能找太后合作？這個后宮，只有永遠的利益，沒有永遠的朋友。”一提朋友二字，眼前又浮現出沉璧的臉，魏瓔珞煩躁地坐起身，冷冷道，“皇上是男人，在這方面粗心大意，太后也許先前不在意，但有皇后在，她很快就會覺得……容嬪住進寶月樓，等於鳩占鵲巢！”

明玉沉默片刻，忽然輕輕道：“……這樣不是很好嗎？皇后的計劃若能成功施行，等於為你除掉了眼中釘，依我看，你就當什麼都不知道，好不好？ ”

魏瓔珞聞言一愣。

正如明玉所言，她只需要閉上眼睛，裝作什麼也沒看見，坐視一切發生，便可漁翁得利。皇后若是成，她就少個眼中釘，不成，她也沒什麼損失。

只不過……她真要這麼做嗎？

日子如同秋天落葉，一葉一葉翻過去，沉璧依舊日日來找她玩耍，每次都不是空手前來，或者一匣寶石，或者一片脈絡別緻的落葉，或者一串充滿異域風情的腰鈴，沉璧送上自己的一切取悅她。

禮物每件都不一樣，雷打不動的，只有每日一罐的羊湯。

看著她天真無邪的笑臉，魏瓔珞愈加的沉默寡言。

直至五月十五這天。

沉璧難得的換下了她的舞裙，一身極正式的旗裝，歪歪扭扭的踩著一雙花盆底，推開侍女，自己走了幾步，好不容易才找准平衡，頓時開心地笑了：“瓔珞，我能自己走路了。”

她的侍女掃了魏瓔珞一眼，輕哼道：“您花盆底都走不好，萬一摔一跤，豈不是很丟臉？令妃娘娘，您看，您教了這麼久，我們家主子連個路都不會走。”

聽出她話裡的諷刺，不等魏瓔珞開口，沉璧已經先行呵斥道：“不關令妃的事，都是我自己不習慣！以後，不准你再說她壞話！退下！”

侍女委屈的閉上了嘴，沉璧又歪歪扭扭走了一會，腳一崴，險些栽倒在地上，魏瓔珞忙伸手扶住，見她大汗淋漓的模樣，忍不住道：“旗袍不用換，但鞋子還是換你慣穿的吧。”

沉璧不聽侍女的話，但她的話卻願意聽，甜甜一笑：“好呀。”

她換上自己慣穿的鞋子，輕快地走了幾步，輕盈的如同一隻水邊跳躍的小鹿。

“娘娘，我們該走了。”侍女提醒道，“太后第一次召您去壽康宮，您可不能遲到。”

沉璧點點頭，回頭對魏瓔珞道：“我先走一步，回頭再來找你玩，你要等我，別吃太飽，我帶羊湯過來，我們一起吃。”

她笑著離開，卻不知自己或許永遠回不來，永遠吃不上最後一口羊湯。

“瓔珞……”明玉擔憂地望著魏瓔珞。

“明玉，對不起。”魏瓔珞抬起手，摸了摸自己臉頰上的淚水，“我……不想變成自己最討厭的人。”

沉璧已經走到壽康宮門口。

剛要進去，身後忽然傳來急匆匆的腳步聲。

一隻手猛地從她背後伸來，拉住她就走。

“瓔珞？”沉璧被拉得一路踉蹌，驚訝地看著來人，“你幹什麼？”

魏瓔珞沉聲道：“救你的命！”

第一百七十二章 妖邪

五月十五，和安公主忌日。

祭桌前，薩滿太太獻酒，擎神刀叩頭祝禱三次。

壽康宮中一片肅穆，眾人隨太后一起念著往生咒：“南無阿彌多婆夜哆他伽多夜，哆地夜他阿彌唎都婆毗。”

薩滿鼓敲起，薩滿太太口中誦著神歌，隨鼓聲起舞，腰間繫著的成串鈴鐺，隨之叮噹作響。

太后正在念經，這時沉璧走了過來，行禮過後，規規矩矩捧起一冊經文：“嬪妾恭祝太后聖安，這是為公主抄的地藏本願經，願公主往生西方極樂淨土。”

太后淡淡點頭。

沉璧走向祭桌，正要放下手裡的佛經，忽然聽見啪嗒一聲，抬頭一看，只見祭台上的小佛花竟無火自燃，頃刻之間，火勢蔓延，如一條貪婪的舌頭，從佛花一路舔上畫像。

畫像上是一個憨態可掬的女童，雖年歲尚小，但生得眉眼周正，活脫脫一個美人坯子，最特別處，在於她下巴處兩顆小痣。

“和安！和安！”太后面色大變，竟不顧一切往那畫像撲去，繼后忙攔住她，大聲喊道：“來人，救火！”

偏偏屋中只有女眷在，一個個只顧著尖叫逃離，哪兒顧得上什麼畫像，外頭的侍衛一時半會也過不來，最後是魏瓔珞幾步上前，將畫像搶了下來，為此燒了半截袖子，臉上也黑了一塊。

“太后。”她將畫像遞過去。

太后忙伸手接過，抱孩子似的抱在懷裡，眼圈通紅：“和安！和安啊！”

這時袁春望姍姍來遲，指揮一干太監侍衛撲滅了祭台上的火。

看著一片狼藉的祭台，太后皺了皺眉，向肅立一旁的薩滿抬頭道：“薩滿太太，祭典出了事，會不會影響到和安？”

薩滿太太抬了抬眼皮子：“公主幼年夭折，是前陰已謝，後陰未至，原本無福西去。太后為讓公主往生極樂，一生行善，廣作功德，再過兩年，便可大功告成，可惜多年的努力，今日都被一妖邪毀了！”

眾人大驚。

繼后：“什麼妖邪？”

薩滿太太渾濁的眼睛盯著沉璧，抬手一指：“她一出現，佛花自燃，供品全毀，她一定就是妖邪！太后，殺了她，用她的鮮血祭奠，才能平息神靈的憤怒！”

沉璧：“什麼妖邪，你胡說八道，我什麼都沒有做過！”

繼后：“容嬪，不可對薩滿無禮。薩滿太太，您說的都是真話嗎？”

薩滿太太冷笑：“你們竟敢懷疑我？”

就算心裡不信，眾嬪妃嘴上也信了，你一言我一語數落起來。

“皇后娘娘，臣妾知道您向來仁慈，可容嬪生得過於美麗，又有魅惑君王之舉，保不齊就是妖邪之物！”

“可不是，薩滿太太是人與鬼神溝通的使者，在三界之間傳遞消息，怎能懷疑她的話呢？”

“太后，三十年的功德啊，全在今日喪盡了，公主被這妖邪帶累，往生極樂已成泡影！若您再縱著她，不知還會連累多少人！”

其他時候太后還可容情，但事情涉及到她最疼愛的亡女，再加上眾口鑠金，終於沉下了臉道：“將容嬪拿下！”

袁春望等她這話許久，當即一揮手，太監們便撲上去要拿沉璧。

沉璧迅速撲倒在太后腳下，緊緊抓住她的裙擺，淒聲：“太后，這是有人誣陷嬪妾，嬪妾不知道發生了什麼事啊！”

太后居高臨下道：“誣陷你？”

沉璧：“是誣陷，一定有人收買了薩滿太太，那祭台也動了手腳！如今燒成灰燼，嬪妾拿不出證據，可只要審問薩滿太太，便能知道真相！”

“放肆！”繼后道，“薩滿太太是什麼人，太后都禮遇三分，哪容得你詆毀！ ”

繼后嘆息：“還不把人帶下去！”

沉璧死抓這太后的裙擺不放，如抓一根救命稻草：“太后，請您仔細看看沉璧，我有血有肉，是個活生生的人啊！”

太后原本一心放在祭台上，沒拿正眼瞧過她，如今聽她喊得淒涼，方拿眼瞧了瞧她，豈料這一瞧，目光立刻就凝固住，反手扣住了沉璧的下巴，聲音都有些發抖：“你—— ”

雖不清楚發生了什麼事，但瞧太后的模樣，恐怕事情有變，繼后皺了皺眉，開口道：“帶走！”

沉璧索性往太后懷裡撲，如一個受驚的孩子：“不要，太后，不要！”

太后竟也護孩子似的，一隻手放在她背上：“住手！”

眾人皆驚，無數目光放在太后護著她的那條胳膊上。

太后深吸一口氣，盯著沉璧，一字一句道：“你，跟我過來。”

說完，竟丟下屋中眾人，轉身去了里屋，沉璧回頭看了魏瓔珞一眼，起身追了上去。

繼后的注意力一直放在沉璧身上，自然沒錯過她的目光，於是慢慢轉過頭，目光同樣定格在魏瓔珞臉上，冷冷一笑。

魏瓔珞低頭不語，心裡卻知道，從此往後，繼后與她再不是一路。

裡屋內。

太后斥退了左右，只留了劉姑姑與沈璧在屋內。

沉璧跪在太后面前，太后抬起她的下巴，仔細看了許久，目光越來越古怪，忽道：“生辰是什麼時候？”

沉璧一怔。

太后：“回答我。”

“九月十五子時。”沉璧忙回道，然後小心翼翼看著她，“太后，您為什麼要問這個？”

太后默念：“九月十五子時……”

良久，太后揮了揮手：“帶下去。”

沉璧張了張嘴，還要解釋，劉姑姑已開口止了她的話頭：“容嬪，您的委屈太后知道了，先隨奴才來吧。”

沉璧只得跟在她後頭，兩人出去不久，房門又重新打開了，魏瓔珞跨過門檻：“太后，您找我？”

太后坐在椅中，膝上橫著和安公主的畫像，她慢慢撫摸著畫像上的女童，神色複雜，半晌才緩緩道：“我知道，皇后要借刀殺人，可必須有人為毀掉的祭辰，為我的和安負責！薩滿太太是神使，她說的話，便是神靈的旨意。所以，我打定了主意，要懲罰容嬪！可我沒想到……”

魏瓔珞：“怎麼了？”

太后欲言又止半晌，終道：“你還記得我說過，和安病重的那年，我求遍了所有的寺廟，到處給佛祖叩頭焚香，祈願折壽十年，換和安一命嗎？”

魏瓔珞點頭。

“那時候，有位高僧告訴我，在公主的身上留下印記，縱然今生留不住，來生也有機會重聚。我狠狠心。在和安的下巴上輕輕刺穿了兩個小眼兒，那，就在這兒。”太后指了指自己唇下，“剛才容嬪撲上來的瞬間，我親眼看見她也有……”

魏瓔珞：“太后，轉世之說，實在荒謬，您不該相信這些。”

太后激動：“可她也是九月十五子時出生，同樣的時辰，同樣的記號，不是太巧了嗎？”

魏瓔珞：“您是過於思念公主，可容嬪來自霍蘭部落，怎麼會是公主的轉世呢？”

太后：“既有轉世靈童在先，民間也有很多嬰兒天生帶著古怪的印記，人人都說，這是前世父母留下的緣分！”

魏瓔珞：“太后！”

太后：“也許你說得對，但是萬一呢？萬一她真的是——”

可憐天下父母心，只要有一個可能，都緊緊抓在手裡，太后不再言語，只低頭看著膝上的畫像，看著女童下巴處那兩顆小小的痣。

忽然之間，房門打開，弘曆的聲音打破了屋內平靜，他帶些氣喘吁吁道：“兒子恭請太后聖安！”

魏瓔珞回身朝他行禮：“臣妾恭請皇上聖安。”

弘曆看都不看她一眼：“太后，容嬪在哪兒？”

見太后不答，他急了起來：“太后，薩滿太太的話不可信，沉璧絕不會是妖邪之物！”

太后這才慢慢抬起頭：“皇上給了薩滿太太尊崇，卻又不讓我相信她的話，不是自相矛盾嗎？”

弘曆冷笑一聲：“太后，朕給予薩滿太太地位與尊崇，讓她在朝夕二祭上發揮作用，是要沿襲老祖宗的舊俗，敦促大清上下不要忘記這江山得來不易，並不是讓她主宰您的思想，左右您的決定。 請您相信朕，沉璧是個尋常的美人，絕不是什麼妖邪！”

“皇上！”

弘曆猛然回頭，見劉姑姑推門而入，沉璧完好無損的立在她身後，當即面色一喜，伸手道：“沉璧，過來！”

為了不看見他們交握的手，魏瓔珞迅速低下了頭，卻看見他們兩個的腳，並肩從她眼前走過。

“等等！”太后忽然一喊。

弘曆猛然握緊了沉璧的手：“太后，您還有什麼吩咐？”

太后一笑：“不必緊張，我不會傷害你心愛的人。只是對容嬪一見如故，若她今後願意，可以常常來壽康宮，陪我說說話。”

弘曆一愣。

回了養心殿後，他的眉頭仍舊沒鬆開，斥退左右，將沉璧拉到自己身旁坐下：“說吧，到底怎麼回事？”

沉璧老老實實回道：“今天，嬪妾參加公主祭辰，本希望討太后歡心，誰料祭品突然燃燒，薩滿太太指我是妖邪，非要逼著太后處置！”

她繪聲繪色的將今天發生過的事情訴說了一遍，說到驚險之處，連弘曆都為她擦了一把汗，心中的疑惑卻更深：“你是如何逃過這一劫？”

沉璧轉了轉眼珠子：“嬪妾也不知道，太后本要殺人，突然就改變了主意。”

弘曆抓住她的下巴，逼她直視自己，沉聲道：“沉璧，朕要聽實話。”

若是魏瓔珞見到他此刻的目光，便會知道弘曆並不愛沉璧，因為愛情是一劑毒藥，使人愚蠢，偏袒，輕信，而非他現在這樣，眼神冷靜的可怕，幾乎利劍一樣刺入人心裡。

僅僅與他對視了一眼，沉璧就低下了頭，嘆了口氣：“令妃救了我。”

第一百七十三章 轉世

弘曆鬆開手，往身後椅內一躺，笑著嘆息：“果然如此。”

沉璧歪頭打量他的神色：“皇上猜到了？”

“瓔珞一直陪在太后身邊，對太后的一切異常熟悉，若她想要離間，你的這顆腦袋——”弘曆用一根指頭點了點她的腦袋，笑道：“早就不在脖子上了！”

沉璧生起氣來，卻不是為了自己：“那您還對她視而不見？”

弘曆沉默片刻：“朕高興。”

“不，皇上不高興！瓔珞也不高興！”沉璧又打量他片刻，忽然笑了起來，“我懂了，您是故意拿我氣她！”

弘曆：“胡說八道！”

他的裝腔作勢連自己都騙不過，哪兒還能騙得過沉璧。

“皇上，我有眼睛，有心，自己會看，會分辨。皇上待我是很好很好，可在您的心裡， 早就住進了另一個女人。”沉璧忽然伏在他膝上，虔誠的看著他，如迦陵頻伽看著自己侍奉的佛，“皇上，沉璧願意幫助您，去試探瓔珞的心意！”

弘曆愣住。

沉璧：“在皇上的心裡，后宮妃嬪互相嫉妒傾軋，是再正常不過的事兒，可在霍蘭一族，妻子們是可以和睦相處的。”

弘曆：“沉璧，你……”

沉璧握住弘曆的手，真誠道：“皇上，您千方百計地刺激瓔珞，就是想要知道，她是不是重視您！只要沉璧好好配合，您一定能試出她的心意，我向您保證！”

弘曆失笑：“朕利用了你，你真的不生氣？”

沉璧：“您給予我的更多，您尊重我的生活習慣，體恤我的思鄉之情，這樣的您，值得我傾盡一切去愛。”

弘曆：“沉璧，朕絕對想不到，你會說出這樣的話。”

沉璧輕輕將面頰貼上弘曆的手背，溫柔道：“皇上，沉璧願將世上最好的一切送給您。”

兩人含情脈脈時，明玉正在延禧宮內唉聲嘆氣。

“你這是圖個啥？”她簡直恨鐵不成鋼，“送她個大好前程，搞得自己在皇后那左右不是人！”

“你真當皇后是自己人？”魏瓔珞此時也想清楚了，笑了笑，“她慣用借刀殺人之計，這次怕也一樣，若太后因一時之怒，殺了容嬪，必會挑起皇上震怒。皇上事母至孝，當然不能因為一個女人怪罪太后，他會遷怒於誰？皇后？舒妃？嘉妃？不，他第一個要遷怒的就是我，因為我陪在太后身邊，既是太后心腹……”

頓了頓，她輕輕一聲：“也最有可能挑撥離間。”

若她被視為害死容嬪的真兇，最後得利的是誰？還不是繼后。

明玉盯她許久，嘆道：“說那樣多做什麼？左右你就是不忍心下手。”

魏瓔珞一愣，無奈苦笑：“是啊，我與容嬪雖是情敵，但……她罪不至死啊。”

此事過後，容嬪又開始她無憂無慮的生活，每日騎馬射箭，亦或者在寶月樓中翩翩起舞，日子過得好生快活。而魏瓔珞卻不敢掉以輕心，她心裡清楚，皇后絕不會就此放過容嬪，相反，容嬪越是受寵，皇后就越要對她下手。

魏瓔珞靜靜等待，直至七天之後，等到了太后的召見。

“臣妾恭請太后聖安。”她跪下行禮，眼角余光打量著太后。

太后看起來有些心神不寧，手裡的茶握了半天也沒喝，“瓔珞，廣濟大師說，轉世重逢，千萬人不過一二，我翻來覆去想了很久，越想越不對勁，你老實告訴我，容嬪臉上的印記，是不是與你有關？”

魏瓔珞一聽，頓時明白了過來。

前些日子，繼后不但遣人手為佛祖重塑金身，更施捨米糧銀兩，幫助萬壽寺撫慰流民，她做的這樣多，這樣好，那位萬壽寺的廣濟大師縱是位不為五斗米折腰的高僧，此刻也要替她說一句“公道話”的。

心思急轉，魏瓔珞嘴上為自己辯解道：“皇上那麼寵愛容嬪，臣妾縱然不怪容嬪，也不會為了幫助她，特意矇騙太后啊。”

太后卻沒有被她一句話說服：“瓔珞，你陪伴在我身邊三年，我比誰都了解你。你這丫頭滿身是刺，心眼卻多得很，難保不會為了救容嬪而說謊。”

魏瓔珞還要爭辯，劉姑姑忽道：“太后，容嬪來了。”

太后點點頭：“既然你不說實話，我只好讓你和容嬪當面對質了！讓她進來吧！”

沉璧從外頭走了進來，身上又換上了一身旗裝，她生得美麗，於是穿什麼都好看，普普通通一身旗裝在她身上，也立刻美的如同彩雲織成的無縫天衣。

“嬪妾恭請太后聖安。”她規規矩矩向太后行禮，眼珠子卻不停往魏瓔珞身上瞧，讓魏瓔珞眼角直跳，恨不得立刻與她撇清關係。

見她如此，太后心中更加生疑，冷下臉道：“容嬪，你上回說的，都是真話嗎？”

沉璧又看了魏瓔珞一眼，見她如此不上道，魏瓔珞腦門上都急出汗來，心道：“這小祖宗怎麼這麼拎不清，不曉得此時要裝作與我不認識……不，最好裝成與我有仇的模樣嗎？”

更叫魏瓔珞五內俱焚的是，沉璧猶豫一下，忽然朝太后跪下去：“請太后恕罪，沉璧沒有說實話。”

眾人皆驚。

魏瓔珞剛要開口，太后狠狠瞪了她一眼，將她要說的話瞪回肚中，然後沉聲道：“容嬪，你說清楚，若有人教唆你撒謊，我絕不輕饒！”

沉璧又猶豫了一下，最後一咬牙：“太后，沉璧是騙了您。他們說得對，我的確是個妖邪。”

太后原先怒不可遏，只待她將事情說明白，就狠狠責罰她與魏瓔珞，此時卻有些懵了：“你到底在說什麼？”

“沉璧剛出生的時候很正常，到了三歲卻不斷生病，一個勁兒地說自己住在一間水晶屋子裡，還天天嚷著要溫嬤，要會跳舞的小人兒，把所有人都嚇壞了。”沉璧閉上眼睛，豁出去似的，“後來游方的喇嘛經過，為我施了法，才算恢復正常，他說這叫奪胎，幸好發現得早，否則保不住我的命！”

她沒睜開眼，所以看不見屋中人的眼神，劉姑姑是驚駭，太后是驚喜，至於魏瓔珞……則是狐疑。

絮絮叨叨將自己的身世說了一遍，沉璧將腦袋往地上一磕：“太后，我知道隱瞞等於欺騙，您若要懲罰，就懲罰我吧！”

當的一聲，竟是茶盞落地的聲音，太后已有些失態，推開劉姑姑扶過來的手，親自走到沉璧身旁，將她扶了起來，強壓著心中的喜悅，以至於聲音都有些顫抖：“好孩子，你有這樣的際遇，是上天給予的恩賜，我又怎麼會怪你呢？沒事了，別害怕，啊？”

沉璧慢慢抬頭看向她，臉上的笑容溫和柔順，是太后最喜歡的那種笑容，但是……但是與她平日里天真無邪的模樣差太多。

魏瓔珞心中一凜。

等到從壽康宮裡出來，兩人都鬆了口氣，無論如何，總算是過了這一關。

“剛才那番話，連我都不知道，誰教你的？”魏瓔珞明知故問道。

沉璧是不是和安公主的轉世，她心裡最為清楚，但她充其量只能在對方唇下紮兩個小痣，騙過太后一時，但剛剛那番說辭，搞不好能騙過太后一世… …

果然，沉璧毫無戒心地回道：“皇上呀！”

魏瓔珞心中一沉，心道果然如此……

“皇上怕露餡兒，特意告訴我的！”似沒看出魏瓔珞的失落，沉璧學著弘曆的模樣，一本正經道：“沉璧啊，你記住，和安小時候一吃藥便嚎啕大哭，太后命人在房間裡放了很多精緻的琉璃物件兒，用清脆的敲擊聲轉移注意力，就像水晶屋。她很依賴乳娘溫嬤，一到黃昏便開始尋她，誰都哄不住。對了，太后還特意做了一隻牽線小木偶，專門哄她開心……”

魏瓔珞面無表情道：“皇上待你真好。”

“你也對我很好。”沉璧忽然轉頭看著她，眼神真摯而又虔誠，如同佛前信女，“你為我撒了彌天大謊，我當然不能露餡！你保護我，我也要保護你啊。你放心，我一定好好演，一定會報答你！”

魏瓔珞敷衍的嗯了幾聲，全沒將她的話放在心上，更沒想到，日後她竟會用那樣的方式來報答她……

第一百七十四章 麝香丸

承乾殿裡來了一位不速之客。

繼后輕輕倚在椅背上，目光裡充滿忌憚：“容嬪，這麼急著要見本宮，到底有什麼事？”

不知是不是她的錯覺，今日的沉璧更美了。

旁的女子，都是年歲越大越顯老，不是白了頭髮，就是皺了眼角，就連繼后自己，也因后宮之中要打理的事情太多，生生熬白了幾根頭髮。偏眼前這女子，已經年近三十，卻沒有一絲老態，反而一日比一日美麗，一日比一日鮮豔，只消多看她一眼，繼后心中就多一絲恐懼與嫉妒。

沉璧行了一禮：“給皇后娘娘請安，今日貿然到訪，是為了解開誤會。”

繼后回過神來，失笑道：“本宮與你之間素無往來，又何談誤會？”

沉璧搖搖頭：“不，有誤會，皇后娘娘誤會沉璧想要爭寵，誤會我會威脅到您的地位。”

這算什麼誤會？繼后略帶嘲諷道：“容嬪，你入宮一天，皇上便力排眾議，修建寶月樓。入宮三月，享盡了天子獨寵，整個后宮怨聲載道。如今你站在這裡，竟然對本宮說，這一切都是誤會。哈，這可真是本宮聽到過最好笑的笑話了。 ”

沉璧：“皇后娘娘，我一直想不通，您為何要紆尊降貴，與我為難，可直到最近，我慢慢了解紫禁城的過去，才懂得其中的奧妙！您是怕我獨享皇上寵愛，將來生下皇子，會重演當年太宗文皇帝之禍！”

繼后挑眉：“本宮聽不懂你在說什麼！”

“太宗文皇帝獨愛博爾濟吉特海蘭珠，因八阿哥出生大赦天下，引發朝野動盪。順治帝眷戀董鄂妃，視四阿哥如嫡子，更三次有立儲之念。到了先帝，因對年妃寵愛過甚，那樣殺伐果斷的皇帝，竟待阿哥福慧如珠如寶！若非這些受盡寵愛的孩子夭折了，還未知後事如何！” 沉璧嘆了口氣，“如今，皇上對我之寵，遠勝當年令妃，您擔心將來我有子嗣，會擋了兩位尊貴阿哥的登天之路！”

繼后嗤笑一聲：“聽聽，皇上都把你寵成什麼樣了，連這種大逆不道的話都敢說！”

沉璧微微一笑：“皇后娘娘對付我，就是為了子嗣，若我能解除娘娘的後患，您是否會就此罷手，再不為難我和令妃？”

繼后：“如何解除？”

沉璧取出一瓶藥：“都說麝草有絕子之效。這一瓶，是麝香丸，娘娘，您仔細看好了！”

繼后原本好整以暇，無論沉璧說什麼做什麼，主動權都掌握在她手中，直至此刻，見了她手中藥瓶，方面色一變，雙手握住扶手，朝離沉璧最近的袁春望喊道：“快，阻止她！”

沉璧卻已經以迅雷不及掩耳之勢，將瓶子裡的藥碗盡數倒進掌心，然後一昂頭，一把藥丸全悶了下去。

袁春望姍姍來遲，如今只能扣住沉璧的咽喉，強迫她將服下的藥丸吐出去，因此與沈璧起了衝突，而比力氣，這位后宮大總管，卻不是馬背上長大的沉璧的對手。

將他推開後，沉璧擦了擦嘴角，對皇后笑瞇瞇道：“皇后娘娘，若我再也不能生育，你可以放過我們了嗎？”

一個美人不可怕，可怕的是對自己都狠的美人。

繼后簡直肝膽俱寒，這女人哪兒不能服藥，偏偏要趕到承乾宮來，這擺明是要全京城的人都知道，皇后嫉妒她受寵，硬生生將她逼上絕路。皇上會如何想？太后會如何想？

只怕日後但凡她有個頭疼腦熱，旁人就會第一個懷疑到繼后身上。

好心機，好膽量！

“太醫……”繼后恨的咬牙切齒，一字字從牙縫裡蹦出，但沒等她說完一句完整的話，門外就湧進來一群人，有沉璧的侍女遺珠，有李玉，有……弘曆。

一瞬間，繼后心中閃過兩個字——完了。

弘曆心中震怒，卻知現在不是發脾氣的時候，狠狠瞪了繼后一眼，便打橫將沉璧抱起，許是吃了太多藥的緣故，她有些身體發軟，臉上也布著一層細細密密的汗。

“宣葉天士來！”弘曆吩咐一聲，將人帶回了寶月樓中。

葉天士匆匆趕來，又是診脈，又是餵藥，從早上忙到傍晚，沉璧嘔了一次又一次，幾乎將胃部完全掏空。

弘曆不忍見她痛苦的樣子，避出門外，順道給遺珠使了個眼神。

遺珠跟了上去，兩人一前一後出了門，弘曆轉身問她：“麝草從何而來？”

遺珠：“主子誆太醫院要配太真紅玉膏，一定要用到麝草，等了一個月，才湊齊藥量。”

弘曆：“太真紅玉膏？怪不得她一直在研究香譜，你說，這本書哪兒來的！”

遺珠忐忑：“主子從御花園養性齋帶回來的。”

弘曆冷笑：“拖下去。”

李玉：“嗻！”

李玉一揮手，兩名太監匆匆入內，眼看便要將遺珠拖下。

遺珠驚慌：“不，不要！皇上，是延禧宮，香譜是從延禧宮帶回來的！”

弘曆面色微變：“延禧宮？”

遺珠叩頭如搗蒜：“皇上，令妃娘娘在教主子製香，這本香譜便送給了主子。只是奴才也不知道，主子竟起了這樣的心思！主子生怕連累令妃，叮囑了奴才不可說，奴才絕非有心欺君啊！”

弘曆目光停在桌邊的香譜上，遲遲不開口。

李玉：“皇上……”

瓔珞，究竟是沉璧起了這樣的心思，還是你起了這樣的心思？弘曆閉了閉眼，忽然將手中香譜丟給李玉：“燒了！”

李玉：“嗻！”

香譜被燒了，唯一一件指向延禧宮的證據煙消雲散，可懷疑的火星卻飄進了弘曆的心底，他不知該懷疑沉璧，還是該懷疑魏瓔珞，所幸此時侍衛來報，說有重要軍情，倒是解了他的圍。

弘曆前腳離開，魏瓔珞後腳就來了。

她得到消息不算遲，但也不算早，故而此刻才匆匆趕到，見沉璧羸弱地躺在床上的模樣，不由嘆氣：“沉璧，你這是何苦？”

沉璧昂起佈滿汗水的臉，俏皮一笑：“一個不能生育的妃嬪，皇后不會再找我的麻煩，也不會再連累你！”

魏瓔珞：“你太莽撞了！麝香丸治風濕外侵，身體疼痛，誰說能絕子了！”

沉璧吞吞吐吐：“不止麝香，我還在藥丸裡加了些水銀。”

魏瓔珞：“你——”

“草原上曾有常年佩戴麝草，導致終身不孕的女人，所以我才會想到這法子。”沉璧的笑容有些狡黠，“好了好了，別這種臉色，不管麝香丸功效如何，只要大家都相信，是皇后逼我服用，就已經足夠了！”

魏瓔珞盯了她許久：“你……為何要這麼做？”

這手段殺敵一千，自損八百，若僅僅只是為了對付繼后，也未免太過聳人聽聞了吧？魏瓔珞自問自己做不到，也想不通她為什麼敢這麼做。

“瓔珞，你為了我，不惜跟皇后為敵。”沉璧溫柔地看著她，“我不會讓你後悔幫我的，從今往後，她為了自己的名聲，也會投鼠忌器……你，可以安心了。”

正如她所言，在很長一段時間內，繼后都必須謹言慎行，有“逼迫”寵妃服食麝香丸的例子在前，她要麼什麼都不做，做了，人們就會用最大的惡意揣測她的行為。

這就是沉璧的目的嗎？束縛住繼后的手腳，從此放其他人自由？倒像是她的作風，就如同那天她先兵後禮，用套羊的繩子把永珹拴上樹，然後才跟他講道理一樣。

沉默良久，魏瓔珞輕輕問：“可是……萬一真的再也不能生孩子呢？”

沉璧無所謂道：“那就不生啊！”

魏瓔珞又好氣又好笑：“孩子氣！”

“生孩子太痛，我不想再痛了。”沉璧囈語一聲。

魏瓔珞一愣：“你說什麼？”

“我說了什麼嗎？”沉璧重又笑了起來，天真無邪，就彷佛剛剛的囈語只不過是魏瓔珞的幻覺，她親熱地抱住魏瓔珞的胳膊，“我累了，你陪我一塊睡吧。”

魏瓔珞被她纏得沒辦法，又念及她是為了自己才落得這幅田地，推諉了一陣子，也就點頭應了，兩人你挨著我，我挨著你睡下，外人瞧見，準以為是一對親密無間的姐妹。

夜至三更，沉璧猛地睜開眼，許是因為異族血統，她的眼睛在黑夜裡幽幽轉動著一絲綠光。

外頭隱約傳來對話聲，兩個人都刻意壓低了音量，只能識出是明玉跟葉天士，沉璧側耳片刻，忽解下踝上的腳鈴，然後翻身下了床。

她擅舞蹈，也就擅長控制自己的身體，能讓渾身上下的鈴鐺隨自己的步伐而歌唱，也能讓自己的腳步如貓一樣寂靜無聲。

赤足無聲的接近門外兩人，兩人卻毫無察覺。

明玉：“……我真的治不好了嗎？如果是缺了什麼藥……”

葉天士：“無藥可救。”

“怎麼辦，我該怎麼跟瓔珞說？”明玉喃喃，聲音漸漸帶上哭腔，“她知我家境貧寒，親自為我籌備了嫁妝，連嫁衣都是她親手為我縫的，說要讓我風風光光出嫁，可我，可我……”

沉璧靜靜聽著，眼睛亮晶晶的，如同一個聽見有趣故事的孩子。

第一百七十五章 更多的報答

能讓魏瓔珞上心的事情不多，明玉的婚事算是其中之一。

這姑娘跟了她很多年了，兩人名為主僕，實為姐妹，魏瓔珞自己日子過得不如意，便希望明玉別步自己的後塵，重重考察之後，終於為她選定了一個對象。

“主子，明玉姑娘她……”小全子在門前欲言又止。

魏瓔珞愣了一下，推門而入，只見屋中一片狼藉，聘禮散了滿地，明玉背對著她坐著，冷冷道：“出去！”

“明玉！”魏瓔珞皺眉，“你怎麼了？”

聘禮是侍衛統領海蘭察送來的，此人如今深受弘曆器重，更難能可貴的是，他品行端正，家中長輩都只娶一個妻子，無人納妾，在這樣的家庭里長大，海蘭察極有可能也只娶一人。

能夠一世一雙人，那麼就算他家境貧寒一些也無甚，反正魏瓔珞已經準備好了一份豐厚的嫁妝，足以補貼這兩人的家用。

明玉回過頭來，見是她，冷淡道：“我不嫁人。”

倘若她一開始就反對，魏瓔珞自不會逼她，但如今庚帖都換過了，她說這話是什麼意思？魏瓔珞皺眉：“明玉，你與海蘭察情投意合，如今聘禮都送來了，為何突然說不嫁了？”

明玉：“我不管，總之我不能嫁給他，我不能！”

魏瓔珞：“你不嫁，總得給我個合情合理的緣由吧。”

明玉眼圈漸漸泛紅，她總不能告訴魏瓔珞實情吧？

純貴妃早年間為了折磨她，在她身體里扎了許多根針，有些被拔出來了，有些卻埋在肺腑裡，經年累月終成了一根根催命符，葉天士說了……無藥可救。

這樣一具身子，怎好去禍害別人？明玉推開魏瓔珞，朝門外衝去：“我就是不嫁人，絕不嫁！”

“明玉！”魏瓔珞忙追了上去。

兩人鬧出的動靜這樣大，可瞞不過身旁伺候的人。

無論明玉嫁或不嫁，總不能讓屋裡的聘禮就這麼丟在地上，小全子領了幾個宮女進來收拾，收拾完，差不多已是用午飯的時候，其中兩個尋了個陰涼處用膳，還一個避開兩人，悄悄去了寶月樓。

寶月樓內，太后褪下手上一串碧玉珠，套在沉璧的手腕上，珠子綠如春水，更襯得沉璧一截手臂白生生如蓮藕。

太后撫著沉璧的頭髮，慈眉善目地笑道：“越是和你相處，越讓我覺得親切，這只是一份禮物，收下吧。”

沉璧伏在她膝上，如孩童承歡膝下，溫情脈脈看她：“太后，沉璧不遠萬里來到京城，您並不是第一個給予我關心的人，卻是第一個讓我覺得像阿媽一樣溫暖的人。”

再沒比這更貼心的話了，太后瞬間動容，握著她的手道：“如果你願意，今後就把我當成你的阿媽。”

“嬪妾不敢。”沉璧咬咬唇，有些期期艾艾地看著她，“若太后真心疼愛沉璧，能不能容沉璧提一個請求。”

“你想要什麼？”若能聽她喊一聲阿媽，便是天上的月亮，太后都會為她摘下來的。

沉璧：“太后，令妃一直精心教導嬪妾規矩禮儀，嬪妾對她充滿了感激！看她為了抄血經，幾乎是傷痕累累，心中實在不忍，懇請太后仁慈，免了這樁苦差吧。”

太后面色微變：“她向你訴苦了？”

沉璧看起來有些慌亂，連連擺手道：“不不，令妃什麼都沒有說過，您千萬不要誤會！”

太后心下一沉，只是為了讓她安心，故而笑道：“你說得對，刺血傷身，違了佛家本意，那就免了吧。”

“嬪妾替令妃謝太后恩典！”沉璧極歡喜道。

兩人一塊用了午膳，太后年紀大了，用完膳後，便回壽康宮午睡去了，送罷太后，遺珠過來通報：“主子，延禧宮的消息。”

“哦？”沉璧笑道，“有什麼好消息？”

遺珠將明玉拒婚的事情說與她聽，然後撇撇嘴，有些想不通道：“主子，也沒見令妃對您多好，您何苦一次次幫她？還特地求太后免她苦差……”

“你懂什麼？”沉璧摸著耳垂上的紅寶石墜子，似笑非笑，“還不夠，遠遠不夠……我還要繼續報答她。”

她忽然將耳朵上的墜子摘下來，找了個錦盒裝著，讓遺珠送去延禧宮。因她總是往延禧宮里送東西，故而魏瓔珞並不覺得意外，禮尚往來，也讓明玉送了盒補品過來。

“明玉。”沉璧隨手將補品放在一邊，拉著明玉道，“聽說你快要成親了？”

明玉愣了一下，以為是魏瓔珞告訴她的，只得悶悶的嗯了一聲。

“你的身體撐得住嗎？”沉璧啊了一聲，有些不好意思地看著她，“其實那天夜裡，我聽見你跟葉天士的對話了……”

“你，你知道了嗎？”明玉有些慌亂。

“可憐的明玉。”沉璧抬手撫了撫她的臉，“你一直沒告訴瓔珞，對嗎？悶在心裡很難受吧？”

明玉死死咬著自己的嘴唇，唇瓣被她咬得發紅，似乎有血珠滲出來。

“無藥可救，你一定會死的。”沉璧溫柔道，“但可怕的不是死亡，而是死亡的過程，一天，一個月，一年……你不知道自己什麼時候會發作，但到了那一天，你的丈夫會怨你，你的婆婆會恨你，還會一併恨上瓔珞，他們會說：哎呀，令妃娘娘，你怎麼把一個快死的人嫁進我們索倫家呀！”

“住口！”明玉大喊一聲，然後祈求似的，“別說了，別說了……”

“你也可以選擇不嫁，那難過的人就只有一個——瓔珞。”沉璧嘆了口氣，“她那麼喜歡你，那麼信任你，把你當成自己的妹妹看，親自為你挑選婆家，親手為你縫嫁衣，最後……親眼看著你暴斃而亡。”

“不，不！”明玉抬手摀住自己的臉，淚水從她指縫間溢出來，“我不想這樣，我不想這樣……”

“可你只能這樣。”沉璧將自己的下巴擱在她的肩上，鮮紅的嘴唇貼著她的耳朵，如蠱似惑，“明玉，記住我的話，只要你還活著，就得上花轎……”

數日後，延禧宮。

一隻素手撥開珠簾，珠串碰撞在一起，聲音之清脆如大珠小珠落玉盤。

明玉自簾後鑽出，虹裳霞帔步搖冠，鈿瓔累累佩珊珊。

如同看著自家即將出嫁的閨女，魏瓔珞上上下下將她打量，笑容直達眼底：“轉個圈。”

明玉不情不願的轉了一個圈，裙擺隨之旋轉，在空中鋪開一片紅艷。

“好，好，好！”如天下所有的傻父母，魏瓔珞此刻只知說一個好字。

明玉忽然拉住她的手，明媚的臉上盡是惶恐：“瓔珞……我捨不得，真捨不得，我不想嫁，求求你，不要讓我出嫁！”

她的恐懼源自生死，卻被魏瓔珞誤會為恐嫁。

“明玉，你就像我的妹妹。”魏瓔珞拉住她的手，柔聲安撫道，“從前我姐姐對我說，若我出嫁，她一定親手替我做嫁衣，可惜，這麼美麗的衣裳，我這一生都無緣穿上了，但——我希望你能穿。”

明玉愣住。

“如果皇后還在，看到你出嫁，也一定會高興。”魏瓔珞撫摸她的臉頰，有些悵然，又有些欣慰，“我們的願望都落空了，所以明玉，你要幸福，請你一定要幸福！”

明玉閉上眼睛，眼淚不斷往下淌。

這時小全子來報，說是容嬪來宮裡學規矩了。

“她身體還沒大好，學什麼規矩？”魏瓔珞搖搖頭，“明玉，我過去陪陪她，你留下吧。”

明玉一身嫁衣，實在不好見外人。目送魏瓔珞離開，明玉將視線慢慢轉到菱花鏡上，鏡面倒映著嫁衣，一片通紅，如同未乾的血。

叩叩叩，幾聲敲門聲：“明玉姑娘，是我，遺珠。”

明玉回過神來，給對方開了門：“遺珠，你怎麼來了？”

遺珠手裡捧著一隻匣子，看起來又是來送禮，但送禮的對象卻不是魏瓔珞，她笑吟吟將匣子擱在菱花鏡旁：“我家主子說了，上回瞧姑娘的用具都舊了，特意打了一套純金的，權為姑娘添妝。”

她留下匣子就走了，明玉沉默片刻，伸手掀開匣子。

匣子裡彷彿放了顆小太陽，金光驟然間射出來，明玉瞇了瞇眼，過了一會才看清楚裡頭的東西，竟是純金打造的金鑷子，金耳勺，金鏡，以及一柄……金剪子。

視線定在金剪子上頭，恍惚之間，明玉耳畔又響起了那個如蠱似惑的聲音：“明玉啊，木已成舟，你記住我的話，只要你活著，就得上花轎。”

第一百七十六章 金剪

“爾容嬪和卓氏，端謹持躬，柔嘉表則，秉小心而有恪，久勤服事於慈闈，供內職以無違，夙協箴規於女史，茲奉皇太后慈諭，冊封爾為容妃，欽此。”

寶月樓中，李玉宣讀著聖旨。

沉璧與一干宮人跪在前頭：“謝皇上隆恩。”

李玉可不敢讓這位聖眷正濃的貴人久跪，忙一揮手，太監們魚貫而入，手裡捧著妃嬪的朝服、項圈等物。

李玉賠笑：“容妃娘娘，皇上已命大學士尹繼善、內閣學士邁拉遜為正副使，待娘娘痊癒，正式行冊封禮，請您安心靜養。”

“好。”沉璧漫不經心地應了，甚至沒多看那些朝服項圈一眼，便讓宮人將之收起來了。

“這女人真是不得了。”李玉冷眼旁觀，心想，“旁人做夢都想要的東西，她全不放在心上……”

李玉自問閱人無數，卻沒見過這種人，人皆有欲，皆有所求，容妃求的是什麼？想要什麼？他看不透。

目送李玉離開，沉璧望了眼窗外：“遺珠，他到哪了？”

甬道上，傅恆停下腳步。

從這個位置瞭望遠方，可以看見長春宮的一角飛簷，一隻飛鳥盤旋其上，忽然一收翅膀落了下來，細細腳趾立在簷上。

長春宮的一切都讓他感到懷念，無論是姐姐，還是瓔珞……

寂靜的甬道上忽然響起清脆鈴聲，他一轉頭，又迅速低下頭。

一雙繫著腳鈴的玉足從他眼前經過，不經意間，落下一條帕子，帕子上一對蜻蜓相依相偎，格外別緻。

沉璧彎腰撿起帕子，忽轉頭道：“哎呀，富察大人！”

“容妃娘娘。”身為外臣，傅恆此刻的舉止無可挑剔，既不失禮貌，又透著一股距離感。

“你千里迢迢送我送到京城，還救過我的命，我一直都沒好好對你說聲謝謝呢。”沉璧滿眼天真。

“不必客氣，這都是微臣該做的。”傅恆回道。

“多虧了你，我如今過得很好，皇上跟令妃都很照顧我。”沉璧將手中帕子遞給他瞧，“看，這是令妃教我繡的，她那有一塊一樣的帕子，我可喜歡了，可怎麼跟她討都討不過來，只好自己繡了一副。”

見傅恆的目光久久定在帕子上，她頭一歪：“怎麼了？這繡樣……有什麼特別嗎？”

“是《韓希孟繡宋元名跡冊》的第七幅。女子多繡些花草，這圖案實在別緻，我才留意了些。”傅恆慢慢收回目光，面無表情道，“時候不早，我要出宮了，告辭。”

沉璧笑瞇瞇看著他的背影，想起當日，她進京途中發生的那一幕。

——嘶！

伴隨馬兒一聲長鳴，沉璧墜下馬背，馬兒落下斷崖，眼看著她也要落下斷崖。

一隻手忽然從旁邊伸過來，將她一把從斷崖下拉上來。

是誰？

“富察大人！”她聽見旁人喊他，“您沒事吧？”

侍女們將她環繞包圍，沉璧的目光透過人與人之間的縫隙，一直往那位富察大人身上瞧，他先是叫人給她另外準備了一匹馬，親自檢查了一遍之後，忽然面色一變，回到斷崖旁四處尋找起來。

最後，他鬆了口氣，彎腰撿起一隻舊香囊。

因為目光一直注視著他，所以沉璧看清了香囊上的圖案——一對相依相偎的蜻蜓。

過了許久，她進宮之後，才從魏瓔珞得知，這個圖案，是《韓希孟繡宋元名跡冊》的第七幅。

傅恆的背影消失在甬道盡頭，她的回憶也到此為止了。沉璧低下頭，似笑非笑地瞅了眼手中的帕子，然後將帕子重新收好，朝延禧宮方向走去。

今天是明玉年滿出宮的日子。

沉璧一來，就見桌上放滿大大小小的匣子，她隨意掀開一隻，只見裡頭盛著十二式扁方，或用翡翠，或用美玉，或用沉香，或玳瑁鑲寶珠，用來梳旗頭，扁方隱髮中，玉潤金輝也就一併髮中藏。

再開一隻匣子，是長短十二根簪子，長的是銀鍍金點翠嵌寶石耳挖簪，短的是珊瑚枝嵌紅豆一簇，長長短短，或花或魚，各呈其妍。

沉璧一隻只匣子看過去，滿眼驚嘆：“全是送明玉的？”

魏瓔珞笑著點頭。

“真是好大手筆。”沉璧拿起一根梅花簪子，別在臉前笑，“你要把索倫家嚇壞了。”

魏瓔珞：“明玉家世不顯，我得給她撐腰。”

沉璧定睛望著瓔珞：“你待她可真好。”

“她待我也好。”魏瓔珞左右看看，“今天是她出宮的日子，怎麼還不出來？”

一名宮女忙回道：“明玉姐姐說，她要好好梳妝打扮，才好上路呢。”

魏瓔珞失笑：“你再去催催。”

宮女：“是。”

沉璧卻放下手裡頭的簪子，對魏瓔珞道：“坐著等待多無趣，咱們一塊兒去找她。”

想著時候不早了，除了桌上的嫁妝，魏瓔珞還有不少囑咐要給明玉，便不再等了，起身朝明玉的房內走去。

一路上，沉璧喜鵲似的嘰嘰喳喳：“我最喜歡嫁衣上折枝花的圖案，有趣又漂亮，你為明玉的婚事，真是盡心盡力。”

嫁衣雖美，但在魏瓔珞心目中，最美的還是穿著嫁衣的新娘子，她頗自豪地說，“到了出嫁那日，我們明玉一定是最漂亮的新娘子。”

兩人來到明玉房門口，魏瓔珞抬手敲了敲門：“明玉。”

久久無人回應。

魏瓔珞又敲了一會門，臉上笑容漸漸消失：“明玉，你在裡面嗎？明玉！”

“瓔珞……”沉璧有些擔憂地望向魏瓔珞。

魏瓔珞心裡頭比她還要擔憂，一咬牙，下令道：“來人，把門撞開！”

小全子帶人過來，一二三齊用力，將房門撞開了。

推開小全子，魏瓔珞幾步搶入，然後生生定在原地。

只見明玉仰面躺在床上，頭髮梳得齊齊整整，鬢角還塗抹了些茉莉油，愈發顯得發黑如雲。脖子上套著一隻瓔珞圈，手腕上套著一隻水潤的玉鐲，身上則是一件折枝花的嫁衣，一花一葉，一針一線，都是魏瓔珞心血所成。

“明玉……”魏瓔珞踉踉蹌蹌走上前。

明玉是如此的體貼，許是為了償魏瓔珞一個心願，故她即便心中不願，卻還是穿上了嫁衣，抹上了髮油，將自己打扮成一個新嫁娘，只為了讓魏瓔珞看一眼……最後一眼……

“明玉……”魏瓔珞腳下一軟，跪倒在床邊，眼淚大滴大滴落下來，“為什麼……”

明玉的胸口，插著一柄金剪子。

鮮血漫出來，將嫁衣染成妖異的紅。魏瓔珞不敢去試明玉的鼻息，甚至不敢去摸一摸她的脈搏，她顫聲大叫道：“太醫……快喊太醫，快！快啊！”

第一百七十七章 失踪

剪子插在心口上，還流了那樣多的血，明眼人一看，就知道明玉已經活不了啦。

魏瓔珞也知道，但她不肯信。

每個人都一樣，不肯相信親人愛人就這麼拋下自己，撒手而去，非得折磨大夫，折磨自己，折磨到最後，嗚的一聲哭了出來。

“索倫侍衛，您這是幹什麼呀？”

“快，快攔住他！”

“不要讓他驚擾了娘娘！”

太監們抱手的抱手，抱腿的抱腿，海蘭察兩眼通紅，面色猙獰，連太陽穴附近都在爆著青筋，誰也不敢讓這樣一個人靠近令妃娘娘。

“索倫侍衛，主子吩咐了誰也不見！”小全子抱著他的腿道，“您這樣亂闖，是在為難奴才！”

“滾開！”海蘭察已經被噩耗燒糊了腦袋，竟一腳將人踢開，撲向寢宮大門，“令妃，你出來！我有話要問你！”

房門緊閉，無人應答，就在海蘭察要破門而入時，沉璧帶著人從外頭走了進來，一見眼前光景，立刻面色一沉：“令妃傷心過度，不願見人，你有什麼話，可以對我說。”

“我就問她一句……”海蘭察盯著緊閉的房門，“明玉因何而死？”

沉璧嘆了口氣：“我們到明玉的房間，她便已自盡而亡，什麼話都沒留下。”

這樣的解釋還不如不解釋，海蘭察掙開眾人，撲到門上，捶著門道：“令妃，明玉是你最好的朋友，最親近的心腹，她的死，你就半句交代都沒有嗎？出來！”

他動靜這麼大，終於驚動了弘曆。

弘曆一聲令下，侍衛衝入延禧宮，將海蘭察給綁回了養心殿。

“海蘭察，你真是放肆！”弘曆怒視對方，“誰准許你在延禧宮大吵大鬧，驚擾令妃？”

海蘭察跪在地上，頭顱低垂，倔強的不給半句解釋。

若換平時，少不得要責他一頓，但今日念在他痛失愛侶，故而弘曆不與他斤斤計較，目光一轉，落到跪在另一邊的葉天士身上。

腦子裡不禁浮現出沉璧的面孔，浮現出她今早對自己說的那句話——“皇上，關於明玉的事，臣妾有事禀報……”

“葉天士。”弘曆冷冷道，“你說。”

葉天士已經跪了有一會了，嘆了口氣，如實道：“明玉姑娘曾來找過臣，臣斷出銀針已入心肺，根本無藥可醫，明玉姑娘囑託臣不要說出去，沒想到卻尋了短見——”

海蘭察聽到一半，就已怒不可遏，一把抓住對方的領子道：“她不讓你說，你就什麼都不說？”

又是一陣兵荒馬亂，弘曆大聲呵斥，李玉上前阻止，最終將海蘭察拉開，他深呼吸幾下，忽然哽咽起來：“是我的錯，全都怪我，她沒說，我也沒問……”

男兒流血不流淚，只是未到傷心時，送走海蘭察後，葉天士低聲詢問道：“皇上，令妃娘娘那兒……”

“不必告訴她。”弘曆道。

葉天士有些忐忑，他原本覺得自己為患者保密，乃天經地義之事，如今見了海蘭察的悲慘樣子，又覺得有些後悔，甚至覺得若是自己能早些告訴海蘭察，告訴魏瓔珞這事，說不准明玉會有另外一個結局。

故他猶豫片刻，道：“皇上，臣知情不報，已是大錯，現在還隱瞞令妃娘娘，怕是……”

“不必多此一舉。”弘曆望著延禧宮方向，神色複雜，“她原先不明白，現在也該想明白了。”

只不過，世上有些事，即便能夠想明白，卻一時半會也接受不了。

叮鈴，叮鈴，叮鈴……

寶月樓中，輕歌曼舞。

裙擺在空中旋轉，鈴鐺叮噹作響，沉璧快樂地跳著舞，折腰一曲佔盡翹楚，笑容如蠱似惑又無辜。

“娘娘。”遺珠來到她身旁，小心翼翼道，“剛得到的消息……令妃失踪了。”

舞步一停，沉璧轉過頭來：“她去哪了？”

“不知道。”遺珠搖搖頭，“剛剛皇上派人去找她，哪知人不在宮裡，現在延禧宮上上下下都快找瘋了。”

沉璧呵了一聲：“我知道了……把我的鞋子拿來。”

腳鈴聲聲，如奏一曲異族小調，調子從寶月樓一路蔓延至宮門前，沉璧等了許久，總算等到了她要找的人，笑著喊：“富察大人！”

傅恆入宮辦事，現在事情辦完，正要出宮，見又是她，眉頭忍不住皺了一下。

沉璧迎了上來，聲音有些焦急：“瓔珞失踪了！”

之後，她匆匆將延禧宮裡發生的慘案與他說了一遍，然後嘆道：“明玉的死，她十分自責，我真怕她會出事。”

傅恆沉默片刻，仍然充滿距離感地說：“容妃，我只是個外臣，不能干涉宮事，抱歉。”

行了個禮，他舉步前行，眼看就要走出宮門，忽轉頭一看。

身後空空如也，沉璧不知何時已經離開了。

傅恆猶豫片刻，忽然一咬牙，轉身朝后宮方向走去。

沒了女主人的長春宮，總是落木蕭蕭，無比的寂寞。久而久之，除了鳥雀，無人光顧。

今兒卻奇了，空蕩蕩的宮殿內竟傳來掃地的聲音，一下又一下。

“你果然在這兒。”

掃帚停了一停，重又掃動起來。

傅恆從門外走進來，朝對面那人道：“你已不是當年長春宮的小宮女，你是令妃，讓人知道你在這兒打掃，他們會怎麼想？”

說罷，他劈手奪過她手中的掃帚，丟開了。

魏瓔珞木然看他一眼，不爭不怒，忽地往地上一跪，身旁一隻水桶，桶沿搭著一塊抹布，她麻利的將抹布打濕擰乾，然後開始擦地，就如同她還是長春宮的一個小宮女。

傅恆嚴厲地：“魏瓔珞！先皇后走了，明玉走了，從前在一起的人，就剩下你一個，可那又如何，你是魏瓔珞，沒有他們，你也可以自己站起來！”

魏瓔珞起不來，她仍跪在地上，一刻不停地擦著地板。

“你夠了！”傅恆單膝跪在她面前，雙手按住她的肩膀，試圖搖醒她，“這不是你的錯，就算她沒有自盡，也活不了多久，太醫不是已經說過了嗎？針入肺腑，無藥可救！”

“不……是我的錯。”魏瓔珞閉上眼睛，垂淚道，“因為我的私心……”

傅恆：“什麼私心？”

“皇后娘娘曾說過，將來要為我送嫁，可惜她沒有看到。”魏瓔珞淚眼朦朧，“我想讓明玉出嫁，披上那身鮮紅的嫁衣，實現我永遠做不到的夢……”

傅恆呆呆看著她。

口口聲聲要她不要留在過去，但他自己能做到嗎？

倘若他能做到，他就不會留著舊友寄的書信，乳母織的舊袍，同學送的舊書，以及瓔珞送他的那隻舊香囊。

傅恆恰恰就是這個世界上最念舊的人。

“現在你明白了？”她抬起一雙淚眼望著他，喃喃道，“是我的錯，不該將自己實現不了的夢，強加於明玉身上。”

這不僅是你的夢，也是我的夢……傅恆痴痴看著她，幾乎以為自己只不過做了一場噩夢，他沒有娶爾晴，她也沒有嫁給弘曆，他們仍然青春年少，一個是長春宮的小宮女，一個是她的少爺……

可惜這不是夢。

魏瓔珞哭了許久，終於平靜了一些，掃了眼仍放在她肩頭的手，不留痕跡的推開他：“抱歉，富察大人，我失態了。”

傅恆：“瓔珞……”

魏瓔珞站起身，雖然身上還穿著宮女的衣裳，但神態已經恢復成宮妃的模樣：“富察大人，您這樣稱呼，不合規矩。”

傅恆強忍悲傷：“令妃娘娘，請你多保重。”

魏瓔珞頭也不回地往外走，走到一半，忽然停下腳步：“……富察大人，是誰告訴你我在這兒的？”

傅恆：“我在路上遇到容妃，她說你失踪了，我一猜，你便是在這兒。”

容妃？魏瓔珞一愣，繼而若有所思：“容妃，容妃……等等，難不成……”

第一百七十八章 疑心

李玉小心翼翼打量弘曆的神色。

知道魏瓔珞失踪後，弘曆簡直坐立不安，後寶月樓宮人傳來消息，說見到魏瓔珞進了長春宮，弘曆便馬不停蹄的趕了過去。

哪知道會見著那一幕……

宮妃與外臣竟在后宮私會，弘曆沒有當場走出去，已是天大的恩典，否則他們兩個沒一個能活過今天。

一個小太監忽從外頭進來，通報道：“皇上，容妃娘娘在殿外求見。”

弘曆抬了抬眼皮子，幾乎溢於言表的憤怒，竟在頃刻之間潛入眼底，他平靜道：“讓她進來。”

沉璧滿面歡喜地走入，獻寶似的將一件繡屏獻到他面前。

弘曆低頭看了看：“這是什麼？”

沉璧：“我向瓔珞學了刺繡，又請繡坊的師傅指點，才繡成這道插屏，皇上瞧瞧，喜歡嗎？”

弘曆只一眼就看出了來路：“扁豆蜻蜓圖。”

沉璧：“我想了很久，不知繡什麼送給皇上，瓔珞有一方這樣的帕子，我看著有趣，便依樣畫葫蘆學來了。”

一再聽見這個名字，弘曆的臉色漸漸產生變化，他有些不耐煩道：“是嗎？”

沉璧彷彿沒察覺：“我很喜歡這圖案，跟瓔珞求了很久，可她就是不肯送我！呀，對了！”

她忽然一拍手，天真笑道：“富察大人也有一個類似的東西。”

弘曆眼皮子一跳：“……你什麼時候見過他？”

“皇上不知道？我來京城的途中，險些墜入斷崖，多虧富察大人救我一命。”沉璧歪著頭，似在回憶過去，“那時我看見他腰間配了一個香囊，上頭也繡著一樣的圖案……嘻嘻，想不到富察大人一個男人，喜歡的東西居然跟女人一樣……”

“好了！”弘曆再也按耐不住怒火，低喝一聲，“沉璧，朕還有公務，你先回去吧。”

一個人若起了疑心，原本被他遺忘掉的一切，就如同霧散後的山巒，一點一點變得清晰。

魏瓔珞回到明玉房內，宮人已將裡頭的血跡清洗乾淨，原本要將明玉用過的東西也一併收拾掉的，免得讓貴人沾染到晦氣，但被魏瓔珞阻止了。

如今明玉用過的梳子，慣用的胭脂，以及她平素愛戴的簪子，都靜靜躺在梳妝台上，魏瓔珞將手放在台上，一寸寸拂過，最終盯著那套陌生金器，冷冷道：“這是哪兒來的？”

小全子上前：“回主子的話，明玉姑娘出宮前一日，容妃身旁的大宮女遺珠來找明玉姑娘，當時奴才瞧見，她手裡捧著一隻雕花匣子。”

瓔珞：“是這隻嗎？”

小全子：“是。”

瓔珞拿起金鑷子把玩。

“……主子？”小全子小心翼翼看她。

金鑷子已經深深嵌入魏瓔珞掌心，她死死捏著金鑷子，像捏著仇人的脖子，冷冷道：“容妃如今在何處？”

沉璧從養心殿出來後，徑自回了寶月樓。

樓外樓，山外山，盡被大雨覆蓋。

沉璧踩著雨點聲起舞，她且舞且歌，隱約是一首童謠。

她的舞姿很美，可遺珠看她的目光卻有些恐懼。

因為她分明跳著一支雙人舞。

就彷佛眼前有一個看不見的人，將手搭在沉璧掌心裡，她進“它”就退，她退“它”就進，她旋轉“它”也跟著旋轉。

沉璧笑得十分迷離，似乎沉浸在一場只有她自己能看見的美夢之中，直至一不留神瞥向銅鏡，看見鏡子裡一身旗裝，獨自起舞的自己，她的歌聲戛然而止，彷彿一個人從夢裡驚醒般，眼神茫然了許久，忽然撲向鏡子，不停捶打著鏡面。

“主……主子……”遺珠戰戰兢兢地喊道。

沉璧彷彿沒聽見她說話，仍捶打著鏡面，彷彿鏡子裡藏著個生死大敵。

“主子。”門外忽然傳來宮女的聲音，“令妃娘娘到訪。”

沉璧凶狠地吼叫：“閉嘴！”

外面再也沒了聲音。

沉璧極緩極緩的轉過頭，吃吃笑著：“親愛的瓔珞，等一等， 我馬上就來。”

她一邊哈哈大笑，一邊向門外走去，經過遺珠時，遺珠反射性的後退幾步，看著她的背影，如看妖魔。

一出門，沉璧臉上就浮現出往日的天真，毫無心機地笑著：“瓔珞，我正想去找你呢。”

魏瓔珞慢慢轉過頭，用一種審視的目光打量著沉璧：“找我？”

沉璧點頭，快步走到她面前：“回來以後我想了很久，明玉的死，我有責任。”

魏瓔珞：“哦，你有什麼責任？”

沉璧：“明玉先前曾將生病的事告訴過我，可她求我保密，我生怕你傷心，一直拖著不敢說，沒想到，她竟然想不開，尋了短見！”

魏瓔珞突然笑了。

沉璧：“瓔珞，你怎麼了？”

她們之間橫著一張桌子，魏瓔珞伸手一推，將一隻匣子推到她面前：“這是你送她的？”

匣子已經打開了，裡頭的金器一應俱全，就連原先插在明玉心頭上的那一柄金剪子，也已經洗乾淨放了進去。

沉璧的目光從金剪子上掃過，嘆道：“我看明玉的用俱全都舊了，才會送了一套金器，卻沒想到……”

“若不是我今日問起，你是不是壓根就不打算告訴我。”魏瓔珞嘲諷一笑，“這東西……居然是你送的。”

“……我不能說！”沉璧忽然抬頭看著她，“我好不容易才贏得你的信任，若是說了，你就會疏遠我！可是瓔珞，明玉做了傻事，我也隱瞞了你，但我們的初衷，都是要保護你呀！”

魏瓔珞猛然站起：“說，你刻意接近我，到底是何用意！”

沉璧：“我想和你成為最好的朋友。”

魏瓔珞：“最好的朋友，就是處處隱瞞？”

沉璧：“我沒有！”

魏瓔珞猛然拔出匣內的金剪子，用力刺入桌面，厲聲：“那你為什麼要逼死明玉！”

屋子裡的人都被她的舉動嚇了一跳，膽子小些的宮女已經驚叫出聲，反倒是沉璧神色如常，甚至還將手覆在她握著剪柄的手上，對她笑：“瓔珞，明玉已是無藥可救，可你要好好活著，長痛不如短痛，就算留下她，你又能留多久。一天，兩天，一個月？”

什麼長痛不如短痛？魏瓔珞惱怒於她的用詞，狠狠道：“明玉如何，我如何，用不著你來多管閒事！”

“你能接受她，索倫家不行呀。”沉璧溫柔道，“他們會怨她，明知道自己命不久矣，還要嫁進他們索倫家，禍害他們家的獨子。然後他們會一塊恨你，因為是你出的主意……瓔珞，我不想讓你被人怨，尤其是被你最喜歡的明玉怨，我是在幫你呀，你怎麼能怪我呢？”

魏瓔珞用看瘋子的眼神看著她：“你瘋了……”

沉璧歪頭朝她一笑，笑容說不出的詭異。

又是一陣驚呼，在眾人或驚或恐的目光中，沉璧忽然拔出桌上的金剪子。

魏瓔珞大吃一驚，剛剛後退一步，就見沉璧伸手將金剪子遞來。

剪柄遞向魏瓔珞，剪尖對準她自己。

“瓔珞。”沉璧的聲音如蠱似惑，“明玉活得很痛苦，死亡對她而言，其實是一種解脫。你是人，不是神，不能擔負所有人的喜怒哀樂，送走了明玉……你就能自由！”

第一百七十九章 禁閉

魏瓔珞原先怒不可遏，此刻漸漸冷靜下來。

她終於發現了——眼前的女子，異常的危險。

天真無邪，熱情大方，似乎總是站在你這邊，替你說話，為你著想，但事後仔細回想一下……她真的是在為你著想嗎？

因她的所作所為得到好處的，真的是你自己嗎？

“瓔珞。”沉璧一步步湊了過來，笑著將金剪子塞進魏瓔珞手裡，“你若是不肯原諒我，就用這把剪子刺我。”

一種難以形容的危機感襲來，魏瓔珞用力掙扎道：“鬆手！你們還愣著幹什麼，阻止她啊！”

宮女們這才回過神來，紛紛圍上來，七手八腳的想要奪下剪子。

沉璧涼涼地掃了她們一眼，直接抓住魏瓔珞的右手，連同金剪子一起，往自己右肩上一戳……

“啊！！”

宮門一開，一片雜亂的腳步聲。

顯是聽見了沉璧的慘叫聲，太后扶著劉姑姑的手，連傘都來不及打，便急匆匆進了寶月樓，待見了裡頭的狀況，太后臉色驟變，竟鬆開劉姑姑的手，撲到沉璧身旁，用手摀住她的傷處：“快去請太醫！！”

又是一陣兵荒馬亂聲。

太后將沉璧護在懷中，如同一隻護犢子的母牛，誰也不許靠近。

“沉璧，你告訴我。”太后警惕地環顧四周，“發生了什麼事？是誰這樣大的膽子，竟敢傷你！”

在無數目光注視下，沉璧幽幽抬頭，一雙含淚的眼眸在人群中逡巡一圈，最終定格在魏瓔珞臉上，泫然欲泣道：“瓔珞，為什麼要這樣對我？”

魏瓔珞臉色一點點泛白。

“還等什麼？”太后震怒道，“把令妃拿下！”

待弘曆得了消息，匆匆趕到，第一眼見著的，就是太后餘怒未消的臉。

“太后。”給她行了禮之後，弘曆忙問，“容妃怎麼樣了？”

“太醫剛走，皇后正在裡頭陪著她呢。”見弘曆立刻就要往寢殿走，太后開口叫住他，“你先別走……說！”

地上跪著大宮女遺珠，被她厲聲一喝，忙不迭的開口道：“是，是！今日令妃娘娘氣勢洶洶地趕來，指責容妃與明玉姑娘的死有關。天知道，明玉病入膏肓，無藥可醫，容妃可憐明玉，替她隱瞞了病情，便被大大遷怒了！令妃說得太激動，一時失手，刺傷了容妃！”

弘曆眉頭一皺，沉聲道：“太后，審問過其他人嗎？”

太后斜他一眼：“除了遺珠，只剩下宮女珍珠，我命人將她送去了慎行司。至於令妃，就交給皇上處置吧！”

聽出她話裡的暗示，弘曆沉默片刻：“太后，朕以為您一直是喜愛瓔珞的……”

不等他說完，太后便怒聲道：“可我不能容忍她傷害和安！”

弘曆：“太后，容妃不是和安。”

“她是！”太后一口咬定，“皇上，不論誤傷，還是有意，令妃此舉，過於狂妄，她也該受到教訓了！”

外頭的動靜這樣大，自然瞞不過繼后。

她很快以探望傷勢為藉口，來到沉璧身邊，微微一笑：“好厲害。”

沉璧胳膊上包紮著一圈白布，因失血而顯得有些面色蒼白，但這蒼白非但無損她的麗色，反而讓她顯得更加楚楚可憐，讓人忍不住想呵護她，照顧她，不讓她再受半點傷害，她朝繼后眨眨眼，懵懂如孩童：“您在說什麼？”

繼后眼中半是欣賞半是忌憚：“令妃侍候太后，鞠躬盡瘁，圓明園三年，積累下常人難及的情誼。紫禁城裡，太后就是她最大的靠山！可你，果斷踩著魏瓔珞上位，不及三個月，就讓太后視你如親，千方百計呵護著，叫人刮目相看啊！”

沉璧天真一笑：“您過譽了。”

繼后卻不敢將她的天真當真。

魏瓔珞多厲害一個人，卻被她當成猴兒耍，身邊最得力的宮女死了，失去了太后的寵愛，也失去了弘曆的信任，可以說她所擁有的一切，都被沉璧一樣一樣奪過去了。

……只因信了她一次，就落得如此下場，你說繼后還敢不敢信她？

“皇后娘娘。”沉璧拍了拍身旁，還向床內側挪動了一下，讓出一個可以坐的位置，親暱似當初對魏瓔珞，“你願不願跟我合作？”

繼后卻不想步魏瓔珞的後塵，故而與之保持一個安全距離，仍站在床沿，淡淡道：“我和你可是死敵，怎麼能合作？”

“你我應該成為朋友。”沉璧認真看著她，“因為我們有相同的敵人。”

——那個敵人的名字，叫做魏瓔珞。

繼后慢慢彎起嘴角：“容妃，本宮真是越來越喜歡你了。”

她說得對，她們兩個的確可以做朋友——在魏瓔珞死亡之前。

沉璧豎起一根指頭，貼著自己的嘴唇，噓了一聲：“皇上來了。”

二人相視一笑，一切盡在不言中。

腳步聲由遠至近，弘曆心事重重的走了進來，隨意抬了抬手，免去了繼后的禮數，然後坐到沉璧身旁，關切道：“沉璧，太醫說了，你舊傷未癒，又添新傷，切不可再任性，一定要臥床靜養。”

沉璧含笑點頭。

“太后要求嚴懲令妃，你又一向與她交好，朕想問你，應當如何處置？”弘曆注視著她，目光彷彿別有深意。

這個問題可不好回答。

就算要回答，也不能由她來回答，於是沉璧故作思考，眼角余光卻瞥向繼后，繼后收到她的目光，當即道：“皇上，令妃失去摯友忠僕，又受人挑唆，其情可憫，但她情緒激動，失手傷人，其罪難容。依臣妾看，定要重懲在背後嚼舌根的奴才，至於令妃……讓她閉門思過吧。”

這個處置雖然不算好，但也不算壞，弘曆總算露出一絲笑容：“沉璧，你以為呢？”

沉璧柔柔笑了，一副一心一意為魏瓔珞著想的模樣：“臣妾相信令妃一定不是故意傷人，請皇上從輕發落。”

弘曆鬆了口氣：“那就讓她好好閉門思過，你安心養傷，別想太多了。”

對魏瓔珞的處置下來了，但具體的事情可不歸弘曆管，就算想管，也管不了，他的一舉一動都被所有人注視著，若是他過於關照魏瓔珞，太后會如何想？只怕更加不會饒過她。

負責處置魏瓔珞一事的，是繼后。

以宮人唆使魏瓔珞行凶為藉口，她一次性將延禧宮的宮人全部調換了，如小全子之類的老人，一夜之間沒了踪影，剩下的都是些新面孔，與其說是來伺候魏瓔珞，倒不如說是來監視她。

一個眼生的小宮女將食盒放在桌上：“請令妃娘娘用膳。”

魏瓔珞重重咳嗽幾聲：“放下吧。”

小宮女將一雙筷子遞給她，魏瓔珞伸手去拿，結果眼前瞬間重影，半晌才抓住筷子。

“娘娘，您還好吧？”小宮女擔憂道，“是不是感染了風寒？奴才去……”

她的聲音戛然而止。

因為袁春望站在了她身後。

如一條吐著信子的蛇，他吩咐道：“你先出去吧。”

將小宮女趕出門外，他順手關上房門，極自然地往魏瓔珞面前一坐，伸手奪了她手裡的筷子：“皇后已經跟容妃聯手了。”

魏瓔珞直直看著他。

繼后倒沒短了她的膳食，雖沒往日那樣豐盛，但三葷兩素還是有的，袁春望夾了一隻獅子頭塞進自己嘴裡，邊吃邊道：“皇上的寵愛，太后的信任，摯友的陪伴，人身的自由，一樣一樣，你全都失去了，我若是你，就該好好想想，自己為何會落到這個下場？”

魏瓔珞依舊一言不發。

似被她的模樣激怒，袁春望忽然將筷子拍在桌上，起身俯視她，冷冷道：“因為明玉——為了一個奴才，你居然跑去跟容妃對峙，才會中了圈套。”

“明玉是我最好的朋友。”魏瓔珞終於開了口，“不，不僅是朋友，也是我在紫禁城裡僅有的親人……”

“親人？”袁春望一把捏住她的下巴，迫她昂頭看著自己的臉，那張臉又美麗又扭曲，令人愛慕又令人恐懼，“妹妹，你唯一的親人不是我嗎？ ”

魏瓔珞掙扎道：“放手！”

“明玉算什麼？她為你做的，有我做的多嗎？”袁春望卻不肯放過她，手指頭如同鐵鉗一樣鉗著她的臉，咄咄逼人道，“我像親哥哥一樣呵護你，為你一次又一次放棄往上爬的機會，甚至舍下一切去圓明園陪你，可你是怎麼對我的呢？瓔珞……回答我！”

魏瓔珞更加用力的掙扎起來，兩人推諉間，不慎打翻了食盒，盛菜的碟子碎成幾瓣，其中一瓣割過袁春望的手。

他低頭看了看自己的手，鮮血淋漓。

“我對不起你。”魏瓔珞的聲音將他的注意力吸了過去，他眼中的光芒剛剛亮起，便聽她冷冷道，“但你也對不起我，如今我們形容陌路，什麼哥哥妹妹的，以後不要再提了。”

“是嗎？”袁春望眼中光芒一黯，他笑了起來。

一邊笑，一邊舉起剩下的盤子，一盤接一盤，將裡頭的菜全部倒在地上。

“從今天開始。”袁春望倒完最後一盤菜，笑著宣佈道，“延禧宮除了你，不會再有別人，好好享受吧。希望你無一粒水米，也能堅持不求我……”

第一百八十章 後悔

將長春宮內服侍的宮女太監們召到一處，袁春望吩咐道：“從今天起，不必再給令妃送膳！”

目光在人群中逡巡一圈，最後他抬手一指：“延禧宮的一切，就交給你來辦！”

“是！”小全子低眉順眼地應了。

揮退其他人後，袁春望單獨留了他說話。

袁春望淡淡道：“從前你處處和我做對，知道為何要給你機會嗎？”

小全子跪在他面前，低眉順眼道：“奴才背叛了令妃，她若好好活著，以後絕沒有奴才的好。”

袁春望拍了拍他的肩，語重心長：“我不想聽見半句流言蜚語。”

在他眼裡，在眾人眼中，小全子又一次背叛了舊主。

此人一貫如此，不斷背叛舊主，不斷投靠新主，不過正因為如此，袁春望才敢用他，至少在更好的主人出現之前，他就是一條最好用的狗。

雖然用他，卻沒有完全信他，袁春望偶爾會來偷看他做事，譬如今天，他就暗暗躲在門口，門內小全子啪的一聲，放下一碗清可照人的稀粥。

魏瓔珞驚道：“是你？”

小全子無動於衷：“吃飯了。”

低頭看了眼稀粥，魏瓔珞冷冷道：“這就是我的膳食？這是清粥，還是清水？”

小全子抬手挖了挖耳朵，不耐煩道：“現在除了我，還有誰願來這鬼地方！給臉不要，不喝粥，那就餓著吧！”

門外，袁春望將這場景收進眼底，冷冷一笑，放心離去。

延禧宮內他一手遮天，外人不知宮里裡內情，只道魏瓔珞僅僅只是閉門思過，除此之外，衣食住行，一如既往。

傅恆原本也是這樣認為的。

下朝之後，他正要出宮，一個小太監忽然湊過來：“富察大人！索倫大人整日與酒為伴，請大人設法相勸！”

傅恆不知道他是誰派來的，卻知道他說的極有可能是真的。海蘭察雖然平日里看起來不拘小節，甚至還有些馬大哈，但卻是個用情至深的人，明玉住進了他心裡，就一輩子在他心裡了。

如今明玉一死，等同於生生從他心裡挖了一塊肉走，沒陪著一塊死，還是因為家裡有個寡母在。

但人心難測，當日沒人料到明玉會自盡，今日難道又能肯定，海蘭察不會幹出一樣的傻事嗎？

一念至此，傅恆心裡就生出一絲焦急，也不用對方帶路，自己就輕車熟路的趕到了侍衛所，推開房門：“海蘭察！”

“海蘭察”身上穿著一件明顯不合身的侍衛服，像小孩子偷穿大人的衣裳，手腳都顯得短，聽見傅恆的聲音，“他”轉過身來，抬手摘下頭上的帽子，如瀑黑髮傾下肩頭。

哪裡是海蘭察，分明是……沉璧。

傅恆一愣，轉身就走。

沉璧：“富察大人請留步。”

傅恆卻不肯留，或者說不敢留：“容妃，你公然設套引外臣來此，就不怕被人得知，身敗名裂嗎？”

沉璧一笑，只一句話就止住了他的腳步，她輕輕道：“你若想坐視令妃遭遇不測，就走吧。”

房門重新關上，扮作小太監的遺珠守在門口。

“說吧。”傅恆帶著一絲警惕道，“到底什麼事？”

沉璧卻掏出一副帕子慢慢把玩，帕子上一雙相依相偎的蜻蜓，她柔聲道：“你的香囊，瓔珞的帕子，原來是一對的。”

傅恆皺起眉頭。

“富察大人。”沉璧好奇地看著他，“瓔珞是屬於你的，眼睜睜看著她被別人奪走，如今又被棄之敝履，你一點兒也不難過嗎？”

傅恆心中警惕更甚，他深知后宮傾軋，不下於朝堂爭鬥，當即拂袖而去道：“微臣不知你在說什麼，告辭！”

沉璧在他身後喊道：“現在的魏瓔珞，不過硬撐著一口氣罷了！”

傅恆腳步一頓。

“她得罪的人太多了。”沉璧好整以暇道，“到了落魄之時，自有算賬之人。隔絕消息，日供清水，又能支撐多久呢？”

傅恆難掩怒容：“這都是拜你所賜！”

沉璧：“不，這是因為你呀！”

傅恆一愣，因為他？

“你與瓔珞本有婚盟，最後勞燕分飛，是誰先背叛了誰？”沉璧質問他。

傅恆啞口無言。

“若不是被人厭棄，以她如今的年歲，早該是幾個孩子的母親了吧？”沉璧認真看著他，“相夫教子，舉案齊眉，這才是她原本該有的人生，現在……卻什麼都沒有了，你覺得是因為誰？”

傅恆手握成拳，指頭發出劈裡啪啦的脆響。

“看。”沉璧看了眼他的手，咯咯笑起來，“你明明很生氣，可礙於禮教與尊卑，仍不敢打我一拳。”

她慢慢將視線移到他臉上，那種略帶輕視與憐憫的目光，無論是誰也受不了。

“就像你礙於禮教與尊卑，只能眼睜睜看著他將最愛的女人奪走，卻不好好珍惜。”沉璧柔聲道，“最後你還要對他頂禮膜拜，俯首帖耳，富察大人，你太可悲了。”

“夠了！”傅恆再也忍受不下去，生硬道，“微臣還有事，先走了！”

“你又要逃跑了嗎？”沉璧冷不丁在他背後道。

呼的一聲。

一隻拳頭猛地朝她砸來，帶起呼嘯風聲，沉璧不閃不避，眼看拳頭就要砸在她臉上，卻在最後偏移了一下軌跡，重重砸在她身旁的牆壁上，鮮血立刻綻放如花，傅恆死死咬著下唇，身體因為憤怒而微微發抖。

看著險些失控的傅恆，沉璧的唇角慢慢向上勾起，綻放出懾人的笑容。

“這樣就對了。”她柔聲似蠱，“皇帝讓你一忍再忍，可他幹了什麼？殘害手足，奪人妻子……這樣一個人，配當你的主子嗎？傅恆，聽我一句勸，為了你，也為了瓔珞，醒一醒吧！”

醒一醒吧……

“水……”

延禧宮中，魏瓔珞虛弱地躺在床上，掙扎半天，卻依舊睜不開眼，半睡半醒間，乾裂的嘴唇裡吐出一個字：“水……”

小全子走進來，手裡一隻茶盞，卻不是遞給她，而是遞給屋內坐著的袁春望。

袁春望喝了一口茶，淡淡一笑：“每日一杯清水，不是用完了嗎？ ”

魏瓔珞本就生著病，不但得不到治療，反而被剋扣了膳食，一碗稀飯，一杯清水，常常不到夜晚，就餓得兩眼發暈，只能躺在床上睡覺，一來減少消耗，二來……睡著了，就不覺得餓了。

“……皇上只命將我軟禁，我若死了，你能逃過嗎？”魏瓔珞好不容易睜開眼，眼前一片模糊，說出來的每個字都氣若游絲。

“你想吃飯，或者想喝水，都很簡單，一句話而已。”袁春望暗示道，“你知道我想聽什麼，為什麼不說呢？”

“求你？”魏瓔珞嘲諷一笑，“我寧可餓死。”

頭皮忽然生疼，在魏瓔珞的慘叫聲中，袁春望抓住她的頭髮，將她一路從床上拖行至銅鏡前。

“看看現在的你。”袁春望將她的臉往銅鏡上一按，笑道，“還是那個風光無限的令妃嗎？”

蓬頭垢面，瘦骨如柴，與其說是寵妃，倒不如說是冷宮裡的廢妃，骨肉被一寸寸蹉跎成灰，只餘一雙眼睛還在發光，猶如灰燼中的火焰。

袁春望：“求我。”

魏瓔珞：“不。”

“……叫我哥哥。”袁春望似乎退了一步。

魏瓔珞卻還是一樣的答覆：“不。”

“……我的忍耐是有限度的。”袁春望忽笑了起來，斑斕美艷，卻又刻骨殘酷的笑容，“給你最後一次機會吧，告訴我，你後悔離開我嗎？”

魏瓔珞看著鏡子裡的他，他的目光十分複雜，情愫與怨恨混雜在一起，猶如風雪席捲海水。

他真的只需要一句話，哪怕是假話，哪怕只是騙騙他……可那麼長時間的等待，等來的卻是她輕輕一句：“我不後悔。”

“啊……是嗎？”袁春望的心一下子空落落的，過了很長一段時間，他才將魏瓔珞打橫抱起，放在床上，像最後一次盡哥哥的義務，然後抓住她的手放在自己臉上，迫使她一寸寸撫過自己的下巴，嘴唇，鼻子，眼睛……

“記住這張臉。”他囑咐道，“牢牢記住，下輩子再來找我算賬。”

然後，他終於鬆了手。

丟下咳嗽不止的魏瓔珞，袁春望頭也不回地出了房間，對小全子道：“今天起，那碗清粥也省了。”

小全子倒抽一口冷氣：“這可不行啊，萬一真出了人命——”

袁春望一笑：“令妃性情剛烈，經此打擊，一蹶不振，抑鬱成疾，明白了嗎？”

小全子打了個冷顫，深深埋下頭去：“嗻！”

既然這輩子做不成兄妹，那就送她一程，下輩子再見。袁春望是這樣想的，也是這樣做的，此事說難不難，在后宮之中，想要讓一個失寵的妃子“病死”，實在是太過簡單不過的事。

唯有一事可慮，那就是此事能夠瞞過弘曆，卻瞞不過繼后。

思索片刻之後，袁春望回了承乾殿，二話不說，跪在繼后面前：“請皇后娘娘恕罪。”

架子上一隻翠色鸚鵡，正在啄食繼后手中的穀粒，繼后背對著他道：“本宮什麼都沒說，你就知道錯哪兒了？”

袁春望心中一跳，他知道自己的所作所為瞞不過繼后，但也沒想到她竟這麼快就知道了。可見她對他並不完全放心，定是派人在他身旁監視著了。

他心裡念頭轉動，臉上卻誠惶誠恐：“奴才擅自做主處置令妃，非是為了自己，而是想為皇后娘娘分憂啊。”

此話是他揣摩著繼后的心意說的，繼后聽了，輕輕一笑：“你收買太醫，制假醫案，讓令妃病逝，本是順理成章，可惜燕過留痕， 太過心急，必然落下把柄。”

袁春望一怔：“那娘娘的意思是——”

“令妃要死，卻不能死在本宮手上，馬上準備兩件東西，一件派人送去養心殿，另一件……”繼后頓了頓，回頭對他神秘一笑，“還是送去養心殿。”

第一百八十一章 真心

“這是什麼？”沉璧打開眼前的香囊，取出一朵風乾的梔子花。

遺珠道：“娘娘，這是延禧宮派人送去養心殿的信物，被奴才中途攔了下來，那賤人指著皇上回心轉意，您不得不防啊！”

沉璧把玩著梔子花，玩味地一笑。

遺珠：“斬草若不除根，將來後患無窮，主子，早下決心吧！”

沉璧：“所有人都以為我要殺令妃，連你都這樣認為？”

遺珠呆住。

“況且，這東西是不是延禧宮送過去的，還兩說呢。”沉璧手中轉著梔子花，目光卻穿過窗欄，望向延禧宮的方向。

延禧宮的梔子花開了又落，曾經高居枝頭，今日碾入塵埃。

魏瓔珞已經連站起來的力氣都沒有，她用渴望的目光看著桌的茶壺，強撐著起來，身體從床上跌落在地，一點一點爬了過去，好不容易攀上桌子，急不可耐的將茶壺抱在懷裡。

揭開蓋一看，裡頭卻是空的。

魏瓔珞自此再無力氣，她趴在地上，如同死了一樣，半點聲息也無。

也不知過了多久，一雙手扶她起來，又將一杯清水遞到她唇邊，魏瓔珞的嘴唇早已乾裂，一接觸到清水，便如同久旱田地逢甘露，只一瞬間就將水吸乾。

“好些了嗎？”一個熟悉的聲音在她耳邊響起。

魏瓔珞認得這個聲音，她幽幽睜眼：“……你來做什麼？”

蹲在她面前的竟是沉璧，這個害她落得這幅田地的女人，竟還是一副天真無邪的面孔：“我是來幫你的。”

魏瓔珞覺得可笑至極：“幫我？你只是來看看我過得慘不慘的吧？”

“置之死地而後生。”沉璧極認真地看著她，“若不把你逼到極點，你怎肯放棄現在的生活？”

魏瓔珞狐疑地看著她。

“難道不是嗎？”沉璧將她扶回床上，見她坐都坐不穩，便貼心的將迎枕靠在她身後，聲音溫柔，“紫禁城有名利富貴，可那都是過眼雲煙，包括皇上的寵愛。他看似很疼你，可我只是略施小計，皇上就懷疑你、厭惡你，可見在他心裡，你不過是件玩物，隨時可以被更好的玩物所替代。”

魏瓔珞被她說得臉色發白，縱想反駁，一時之間卻也找不出反駁的話來。

滴水未進，一米不沾，她受磋磨至今，卻不見他來看她一眼，他的心裡……真的還有她嗎？

“瓔珞，我所做的一切都是幫你，幫你認清紫禁城，認清大清國的皇帝。”沉璧用手帕沾了水，覆在她滾燙的額頭上，“他是個虛偽，自私，無情的男人，不值得你浪費一生的時間。”

魏瓔珞拍開她的手，冷冷道：“你到底想幹什麼？”

“我想報恩。”沉璧虔誠地望著她，如同信女向自己的佛訴說心願，“報答你保護我的恩情，也報答富察大人的救命之恩。”

魏瓔珞一愣，不知她嘴裡怎會蹦出傅恆的名字來。

“我來京的路上，曾經跌落懸崖，若非富察大人，我現在已經是一具枯骨了。”沉璧道，“他是個好人，年輕英俊，溫柔體貼，我一直想報答他，可不知道怎麼做，直到我發現他愛你。”

魏瓔珞：“那都是過去的事了！”

沉璧：“可他對你的愛，從沒改變過！”

她信誓旦旦的模樣，讓魏瓔珞懷疑她已經跟傅恆碰過面了，傅恆啊傅恆，你可知眼前是個什麼樣的女人，與她合作，無異於與虎謀皮。

“你還是不信我，是因為明玉的事情嗎？”沉璧小心打量她的神色，嘆了口氣，“事到如今，我依然不後悔，我很高興她死了，因為這樣，你就少了一個包袱……瓔珞，人不能總被恩義束縛，你該多想想自己。”

說完，她將一朵風乾的梔子花捧到魏瓔珞面前。

“有人假託你的名義，送了一株風乾的梔子花去養心殿，卻落到了我手裡。”沉璧問，“你猜這人會是誰？”

還能是誰呢？魏瓔珞斬釘截鐵道：“皇后。”

這又是繼后慣用的伎倆。

她若要害一個人，絕不自己動手，而是千方百計鼓動旁人動手。

最後兩人無論誰勝誰負，繼后自己的十根手指頭都是乾乾淨淨的，一點血腥也不沾。

這一次也一樣，繼后假借魏瓔珞的名義，送了一朵乾枯的梔子花去養心殿，中途卻故意讓寶月樓的人將花截下。

倘若沉璧真有爭寵之心，只怕真會接受遺珠的建議，將那花昧下，然後趁魏瓔珞病要她命。

——當年純妃不就是中了類似的計，然後替繼后出手，害死了先皇后的嗎？

只是這一次，事情出了一些意外。

亦或者說是，魏瓔珞沒看清沉璧是個什麼樣的人，繼后也沒看清。

她一定想不到，沉璧竟會直截了當的跑到魏瓔珞面前，將那朵梔子花，將自己的猜測一同呈遞上去：“對，是皇后。她想藉我的手，徹底了結你的性命，但沒有我，她還能藉別人的手，你若再不走，必將命喪紫禁城！”

沉璧不是危言聳聽。

想要對付魏瓔珞，現在是最好的時機。

可以說是過了這個村，就再沒這個店，魏瓔珞吃了此次教訓，一定會對繼后，對沉璧，對身邊的一切人都提高警惕，再也不會輕信於人，也再也不會讓自己淪落到如此境地。

其他人想要對付她也難，因為魏瓔珞已經沒有了弱點——她僅有的弱點，明玉，已經不在了。

站在眾人面前的，將會是一個沒有弱點的，鐵石心腸的，完美的魏瓔珞。

“……就算我想走，又能出得去？”比如現在，魏瓔珞就不打算搭理對方，敷衍道，“一入宮門深似海，難不成你有什麼辦法？”

“我有。”不料沉璧竟道，“我有辦法幫你逃出去。”

魏瓔珞直直看向她，似乎要透過眼前這張美麗皮相，看清楚下頭的那顆心。

“瓔珞，我被當成貢品一樣送給皇上，失去了骨肉至親，失去了人身自由，每天照鏡子的時候，看著這一身旗裝，痛苦得無以復加！我走不了……因為我身上肩負著族人和平的期望，我只能一直留在這裡，直到血肉腐爛，白骨成灰。”沉璧忽然握住她的手，“可你不同，你還有機會！”

她看著魏瓔珞的眼神，竟如同魏瓔珞看著明玉。

將自己的夢想強加於對方身上，殷殷期盼著，期盼著你能夠替我得到幸福。

魏瓔珞呆呆說不出話來。

“答應我，離開吧。”沉璧撫摸她的臉頰，聲音如蠱似惑，“在紫禁城這座龐大的怪物將你徹底吞沒之前，離開吧……”

第一百八十二章 方便行動

沉璧此人，撲朔迷離。

從她嘴裡說出來的話，半真半假，而不到最後一刻，你壓根不知道她哪一句是真，哪一句是假。

傅恆無法分辨出她話中真假，索性……一句都不信。

“德勝。”傅恆匆匆趕到養心殿外，“請替我禀報一聲，我要見皇上！”

不等德勝回答，一串腳鈴聲就在傅恆身後響起。

后宮之中，行走間會發出這種聲音的，幾乎只有一個人。

“富察大人這麼急，有什麼事嗎？”沉璧叮叮噹噹地走來，臉上帶著明媚的笑容，沉璧微笑著走入內院，溫柔一笑：“德勝，麻煩順便通禀一聲，我也有事要面君。”

德勝嗻了一聲，轉身進了養心殿。

門外，沉璧歪頭往傅恆臉上一瞅，諷刺一笑：“看來富察大人的理智還是戰勝了感情，哪怕眼睜睜看著她死，也要為自己的主子效忠呀。”

傅恆背過身去，不想理會她，但下一刻，沉璧卻繞到他面前，手一抬，一隻梔子花紅寶石耳環晃動在他眼前，點點碎光融進他瞳中。

沉璧拎著那隻耳環，對他笑：“她答應了。”

僅僅四個字，卻如同閃電雷鳴響在傅恆耳邊，炸得他頭皮發麻，聽覺視覺甚至語言能力，都在一瞬之間消失了。

將從魏瓔珞處得來的右耳耳環強塞進他手裡，沉璧聲音一沉：“富察傅恆，你辜負了她第一次，還要辜負她第二次嗎？”

傅恆低頭看著掌心的耳環，如同看著一顆生生從胸口掏出來的心，久久不語。

“容妃娘娘。”門忽然開了，德勝從裡頭出來，對二人道，“皇上說有事要辦，請您回寶月樓去，他晌午有空，一定會去看您。富察大人，請進吧。”

傅恆深深看了沉璧一眼，轉身進了養心殿。

身後，遺珠顯得有些不安，壓低聲音問沉璧：“主子，他會說出去嗎？ ”

“名利財富，權勢地位，他應有盡有，卻還是不快活。”沉璧腳步輕快的如同一隻小鹿，明媚陽光照在她臉上，她舒心地笑道，“那麼這個世上，能讓他快活的就只有……一個人了。”

養心殿內。

傅恆行過禮，道：“皇上，奴才是為了霍蘭部的軍報而來。”

“這件事，朕已經知道了。”弘曆道，“我已遣海蘭察領兵，協助兆惠將軍平叛，還有何事？”

傅恆：“既然皇上已安排妥當，自然無事。”

弘曆：“那就跪安吧。”

弘曆望著傅恆離去的背影，若有所思，忽然問：“海蘭察，傅恆記憶力如何？”

海蘭察：“過目不忘。”

“一個過目不忘的人，卻忘了昨夜已將折子呈送？”弘曆撫了撫桌上奏摺，最上面的那份，恰是霍蘭部的軍報，呈送人傅恆。略略思考片刻，弘曆忽下令道，“海蘭察，另有一件要事，朕要讓你去辦！”

一騎飛馬，載著馬背上的海蘭察出了神武門，一路絕塵而去。

養心殿內，弘曆一手持書，一手負在身後，立於博古架旁，手裡的書半天沒有翻一頁，顯得有些神不守舍。

“皇上。”李玉進來禀報導，“延禧宮請太醫了。”

弘曆背對著他道：“朕何時讓你關注延禧宮的消息，擅作主張！”

李玉：“奴才知罪。”

他在屋內立了許久，弘曆手中的書依舊一頁也沒翻。

“……什麼病？”弘曆冷不丁問。

李玉回過神來，忙回道：“令妃常年茹素，用膳誤時，作下了胃疾。太醫院開了藥方，囑託每天清粥養胃，慢慢調理。”

見無大礙，弘曆終於將手裡的書翻過一頁，冷冷道：“禍害遺千年，朕就知道她死不了！”

他不再提魏瓔珞一事，也沒去延禧宮看她，看起來對她已經毫不在乎了。

但他不在乎，不代表別人不在乎。

承乾殿裡，珍兒正向繼后匯報消息：“娘娘，容妃今日去了延禧宮，可她走了，令妃還活得好好的。”

繼后正在煮茶，茶水沸騰，蒸汽如霧，那霧似花似葉，似鳥似魚，不必喝茶，光是看已是一種享受。

往後的日子還長著呢，繼后有自知之明，她不可能以色動人，便只有在其他地方吸引弘曆，為此要學的東西很多，茶藝便是其中之一。

不過往後歸往後，現在要做的事情，現在還是得趕緊做了。

“原來如此。”繼后笑了起來。

珍兒一愣：“您笑什麼？”

繼后笑道：“本宮可以借刀殺人，容妃自然也可以。”

珍兒正困惑間，袁春望從外頭走了進來，俯身對繼后耳語幾句，繼后便笑了起來：“瞧，這不就來了……袁春望，你知道該怎麼辦了？”

“是。”袁春望恭敬地低著頭，“到時候，奴才會撤出延禧宮的人手，方便容妃行動。”

第一百八十三章 私奔

狂風揉花，月浮丘壑，傅恆一人獨坐於書桌前，月光從窗外照進來，照在他掌心中的梔子花紅寶石耳環上。

寶石內瀲灩流光，像極她的眼睛，幽幽無聲地望著他。

他耳邊浮現出沉璧早上說的話：“明天，太后要去藥王廟進香，侍衛大半調離，宮中守衛鬆懈，便是唯一的機會。你若真有意同她遠走高飛，就在西直門外備好馬車等她……”

嘆了口氣，他似下定決心般，用力握緊了手中的耳環。

無獨有偶，延禧宮裡，魏瓔珞躺在冰冷的床鋪上，緩緩張開手掌，掌心裡同樣躺著一枚梔子花紅寶石耳環。

耳邊，同樣響起沉璧早上說的話：“延禧宮附近的蒼震門，是水車每日必經之路，也是你唯一的機會。”

輾轉反側了許久，魏瓔珞終於嘆了口氣，從床上坐起。

是她的錯覺嗎？今夜似乎格外的安靜。

袁春望不在，就連小全子也不見踪影，魏瓔珞在床上坐了片刻，輕手輕腳的下了床，試探性地推了推門。

吱呀一聲——

門開了，一線月光，透過門縫，落在她臉上。

……連守夜太監都不在，人都去哪了？

無論是去出恭了，還是偷懶跑去睡覺了，這似乎都是魏瓔珞的好機會，也是她唯一的機會。

一隻繡花鞋從門後踏了出來。

然後，一路從寢殿走進了後院。

院中假山怪石，奇花異草，卻有一樣東西顯得格格不入——一隻大水桶。

魏瓔珞不曉得這水桶哪裡來的，就像她不知道宮裡的守夜太監去了哪。

“多半，是沉璧動的手腳吧。”她喃喃低語了一句，然後走到水桶旁，揭開蓋子，朝裡頭探去……

第二天，便是太后出宮禮佛的日子。

絲竹悅耳，琴聲如訴，寶月樓裡，沉璧踏樂而舞，折腰之際，目光往弘曆身上一瞟，見他單手支頰，正在走神，眼睛雖看著她，心卻不知飛去了哪裡。

“哎呀！”

弘曆回過神來，起身朝跌倒在地的沉璧走來：“怎麼這麼不小心，李玉，宣太醫！”

李玉嗻了一聲，匆匆離去。

“怎麼跳舞還心不在焉？”弘曆將沉璧橫抱上榻，“待會要陪太后去藥王廟，若是弄傷了腳，你就哪裡也別去了，留在寶月樓裡發呆吧。”

見沉璧臉上顯出焦急的樣子，他忽然笑了，伸手在她鼻子上刮了刮。

“朕也會留下來。”他笑道，“陪你一塊發呆，可好？”

沉璧愣愣看他一會，忽然從榻上滾下來，跪在他面前，淚水漣漣道：“皇上，我有件事在心裡藏很久，一直不敢禀報，可皇上待臣妾這麼好，若我再不說實話，實在於心不忍！”

弘曆愣了愣：“你要說什麼？”

沉璧抿了抿唇，似經歷過一番天人交戰般，咬牙道：“皇上，瓔珞她……”

燭火在桌上燒，卻帶不來任何溫度。

當李玉帶著太醫匆匆趕到時，見到的是弘曆面如寒霜的面孔，以至於整個寶月樓都提前進入了冬天，每個人都被冷的瑟瑟發抖。

“皇上！”沉璧忽然喊道，然後一瘸一拐的追在後頭，“您要去哪，您……您答應過嬪妾，不會為難瓔珞的！”

可弘曆哪肯聽她的話，他快步而出，去了延禧宮。

延禧宮裡，早已人去樓空。

看著眼前空空如也的床鋪，弘曆忽然開口：“李玉。”

“奴才在！”李玉忙上前。

“傳旨。”弘曆冷冷道，“封鎖神武門。”

李玉愣道：“太后今日要去藥王廟，現在封門，難免驚動太后——”

弘曆：“封！”

李玉跪下：“嗻！”

一輛驢車在兩名小太監的驅使下，漸漸靠近神武門。

車上幾隻水桶，被大苫布蓋著，水桶個個相同，其式樣，赫然就是魏瓔珞院子那隻水桶的式樣。

一個小太監打著呵欠道：“每天三更就要去玉泉山運水，一路走到紫禁城，能把人活活累傻！宮里水井和玉泉山的水又有什麼區別，不都是水嗎？”

另一個小太監用胳膊肘撞了撞他，示意他謹言慎行。

小太監癟癟嘴：“是是，我知道，給皇上太后用的水，當然是天底下最好的水！玉泉水的水又甘又甜，是水井能比的嗎？”

兩人嘮嗑間，驢車的前輪過了大門。

轟隆轟隆，馬蹄聲由遠至近，李玉騎在一匹高頭大馬上，遠遠一指驢車：“皇上口諭，封鎖神武門——快！攔下那輛驢車！”

護軍們就算不認識他，也認識他身上的衣裳——那必定是宮裡的大公公，更何況他身後還跟了那樣多的宮中侍衛。

於是原本樹立的長矛往前一交錯，擋下了驢車的去路，兩名小太監不知所措，戰戰兢兢立在驢車前。

李玉翻身下馬，身旁跟著袁春望。袁春望快步走到驢車旁，狹長鳳眼瞥向上頭那隻半人高的水桶，冷笑道：“宮中珍品被盜，懷疑就藏匿在水車裡，來人，把他們全部押回去！ ”

於是在浩浩蕩蕩一群人的監視下，驢車被一路押送至養心殿前。

弘曆早已等在那裡。

袁春望垂首行禮：“皇上，水車全部追回。”

弘曆氣得手發抖，竭力平靜：“李玉！”

李玉揮揮手。

嘴角泛起一絲笑，袁春望領著眾人退下，在場只剩下弘曆，沉璧，李玉，四名押送水車的心腹侍衛。

“皇上。”沉璧抱著他的胳膊，哀哀祈求，“瓔珞素來心高氣傲，哪裡守得住淒冷的延禧宮，那聲聲的哀求，只央我救她一命！我實在於心不忍，又欠了富察大人救命之恩，才答應幫他們二人私奔。”

她就是有這樣的本事，三言兩語，顛倒黑白。

“我錯了，瓔珞也錯了。”她流淚的模樣純真又美好，說出來的話，也似全心全意為他人著想，“請您看在從前的情分上，饒她一條性命，好不好？”

可聽了她的話，弘曆只會更加憤怒，他一把甩開沉璧，快步走到驢車前，伸手抓住苫布，卻遲遲無法掀開。

李玉忐忑道：“皇上？”

根根手指都在發抖，弘曆深吸一口氣：“你來！”

李玉：“嗻。”

弘曆退後半步，閉上眼睛。

眾目睽睽下，李玉一把掀開了苫布，正要打開水桶蓋，誰料水桶搖晃兩下，從車上轟然滾下。

水桶在地上滾了幾圈，蓋子打開，一個人從水桶裡滾了出來。

“你……你……”李玉指著對方，半天說不出一句完整話來。

弘曆一直閉著眼睛不忍看，直至此時，才慢慢睜開眼睛，待看清楚對方的面容，亦是一愣，脫口而出道：“怎會是你？”

第一百八十四章 罪

從水桶裡滾出來的不是魏瓔珞，而是小全子。

小全子諂媚笑道：“皇上恕罪，奴才奉令妃娘娘之命，藏在水桶之中。

弘曆長出一口氣，見李玉等人看著自己，又立刻板起臉來：“她裝神弄鬼，到底想幹什麼！”

小全子斜眼看沉璧：“主子說了，紫禁城裡有人要害她，為了引出這個人，才讓奴才藏在水車裡！”

弘曆：“宣令妃！”

李玉：“嗻！”

李玉花了一些時間，才在延禧宮裡找到魏瓔珞，為了麻痺袁春望，她與小全子互換了衣裳，然後替他躺在屋子裡，稱病不出，待李玉尋來，才推門而出，讓李玉留了些時間給她打扮，然後一邊咳嗽，一邊往蒼白的臉上撲打上胭脂，稍稍潤了潤臉色，又換上一身嚴裝，這才從延禧宮出來。

如同一名整裝罷的戰士，奔赴著只屬於她的戰場。

弘曆一見她就眼中發亮，卻又迅速沉下臉：“這到底是怎麼回事！”

“容妃先是誘臣妾私奔，後又設計了一出捉姦大戲。”魏瓔珞朝他福了福，唇角帶上一絲戲謔，“只可惜，兩樣都沒騙過皇上。”

“瓔珞，到了此時，你還狡辯。”沉璧嘆了口氣，似為她的執迷不悟而感到可悲，“皇上已派人去西直門尋人了，怕是很快就能將富察大人拿回來了……”

話音未落，便有兩名侍衛求見，身旁跟著傅恆。

見了他，沉璧唇角一翹，又迅速沉下去，傷感道：“皇上，你瞧，他們果然約好在西直門外碰頭。”

傅恆淡淡掃她一眼，對身旁侍衛道：“你說。”

侍衛莫名其妙看了沉璧一眼，對弘曆叩頭道：“皇上，西直門外只有一輛空馬車，奴才是回宮覆命的時候，在神武門遇上大人！”

沉璧秀麗的眉毛慢慢蹙起，視線在傅恆與魏瓔珞之間來回。

傅恆鎮定自若道：“皇上，容妃那日突然現身，教唆奴才帶令妃遠走高飛，奴才實難忍受，想向皇上禀報，可轉念一想，手上並無證據，公然指認寵妃，實是難以取信。迫不得已，只好放長線釣大魚，假意答應……”

不等他說完，沉璧忽然哈哈大笑起來。

“原來如此，你們兩個聯手設計了一場戲。”沉璧伸出一根塗抹著蔻丹的手指頭，從傅恆點到魏瓔珞，天真中透著一絲苦惱，“是為了讓皇上懷疑我嗎？”

“容妃。”魏瓔珞將她先前說過的話，重新還給她，“到了此時，你還狡辯。”

“皇上，你真的覺得是我在誣陷他們嗎？”沉璧抱著弘曆的胳膊，純真的目光望著他，“就算我要構陷令妃，何必牽連富察大人，他可是我的救命恩人啊！”

后妃之爭，極少牽扯到朝臣。況且沉璧若是想要對付魏瓔珞，有更多更好的法子，犯不著將事情鬧得這樣大。

弘曆低頭看著她，忽然笑了，那笑容如此怪異，讓沉璧忍不住背上一寒。

“李玉。”弘曆道，“將海蘭察八百里加急送的匣子帶來。”

“是！”李玉立刻退下，回來時，手中捧著一隻沾滿塵土的木匣。

弘曆：“打開。”

李玉打開了匣子，裡面是一套霍蘭族孩童的舊衣，一隻銀項圈，以及木馬木劍等小玩具。

明明是極稀疏平常之物，沉璧見了，卻一下子變了臉色。

弘曆：“傅恆，這就是容妃陷害你的理由。

傅恆震驚：“皇上，這是——”

弘曆：“朕命人到霍蘭部，第一件便是去查容妃的往事。圖爾都說她遲遲未嫁，只因容貌絕俗，受封霍蘭聖女，常年侍奉天神，但霍蘭部的聖女，年滿二十便要卸任，由新選出的女子擔任，而她則按照霍蘭部的舊俗完婚。圖爾都費心掩飾，但朕還是查到了端倪！”

他每多說一字，沉璧臉上的表情就更冷一些，等他說完，沉璧便再也不是那個天真爛漫的少女，或許這冷若冰霜，不近人情的女子，才是真正的霍蘭部聖女。

沉璧冷冷道：“你什麼時候開始懷疑我的？”

弘曆回的斬釘截鐵：“魏瓔珞絕不會一時氣憤，便衝動傷人。”

也就是說，打從一開始，弘曆就站在了魏瓔珞這邊，不信魏瓔珞會用剪子刺傷她，不信從她嘴裡說出來的一切。

偏袒至此，只可能是因為一個緣故了……

魏瓔珞心下一暖，與他對視一眼，如同互相注目了一萬年。

沉璧一聲冷笑。

魏瓔珞回過神來，看向她：“沉璧，你嫁過人？生過子？”

“是呀。”沉璧攏了攏髮絲，一種成年女性的慵懶感，“嫁過人，生過孩子，卻還是被送進了宮，就為了滿足你們皇上的色欲，我不得不與我的孩子骨肉分離。”

傅恆恍然大悟：“當時你墜馬……”

“我故意的。”沉璧淡淡道，摘下天真的面具，她真正的臉上透著淡淡的倦意，厭倦這個世界，厭倦世上所有人，包括她自己，“我想死，可你不讓。知道我多恨你嗎？恨的想讓你身敗名裂，最後學我一樣，從懸崖上跳下去。”

“所以你才設計了這齣私奔大戲？”魏瓔珞神色複雜地看著她，“你是為了這個，才故意接近我，與我做朋友……只為贏得我的信任，然後慫恿我私奔？我與你無冤無仇，你……”

“可他愛你。”沉璧笑了起來，“皇上也愛你，沒有你，他們兩個怎麼自相殘殺，怎麼身敗名裂，怎麼讓天下人嗤笑，又怎麼……讓我出了這口氣？ ”

“瘋子。”魏瓔珞喃喃道，同樣的瘋狂，她似乎只在一個人身上看過，爾晴，那同樣也是一個為了出一口氣，便讓無數人因此枉死的女人。

“是啊，我是個瘋子，可我這個瘋子，總不能一個人上路吧！”沉璧揚手一拔，從髮間拔出一根長簪，只見簪頭寒光閃閃，竟已被她磨成了一柄凶器，她伏低身子朝弘曆衝去，快的如同一根離弛的箭。

“皇上！”魏瓔珞想也不想，便朝弘曆衝了過去。

卻有一個身影比她更快，幾乎是頃刻之間，就擋在了他兩身前，宏偉的背影，猶如一張最忠誠，也最無悔的盾。

……是傅恆。

滴答，滴答，滴答，鮮血從他橫著的手臂上垂落下來，一根簪子深深扎在他手臂中。

“抓住她！”弘曆怒不可遏，一指沉璧，對匆匆趕來救駕的侍衛道，“關回寶月樓，李玉，李玉呢，還不快喊太醫來！”

不等他喊完，忽覺肩上一沉。

“瓔珞？”他一轉頭，愕然道，“瓔珞你怎麼了？”

魏瓔珞本就病體難支，加之短水短食，如今又受了這樣大的驚嚇，竟一口氣沒上來，暈在了弘曆肩上。

湊得這樣近在，弘曆才發現她臉上的紅暈，不過是胭脂強行掃出來的顏色，抱在懷中，更是只能摸到骨頭，不由得又慌又惱，大喊大叫道： “李玉，李玉！沒用的東西，太醫怎麼還不來？”

皇上，太醫又不能飛！將這話咽回肚裡，李玉現下只能道：“奴才這就去催，這就去催……”

養心殿內一片兵荒馬亂，在弘曆的一次又一次催促下，半個太醫署的人都聚在了殿內。

不等他們診出個結果來，太后便扶著劉姑姑的手，匆匆走進養心殿，所說的第一句話，就是：“快把沉璧給放了！”

回頭看了眼榻上人事不省的魏瓔珞，弘曆一咬牙，忽然一掀袍子朝太后跪下。

“太后。”怕她怪罪魏瓔珞，他竟將所有責任都一肩抗了，“沉璧不是和安的轉世……”

待他將事情原委娓娓道出，太后抬手指著榻上的魏瓔珞，顫聲道：“她竟敢，竟敢……來人！”

“太后！”弘曆怎肯讓她當著自己面拿人，“這事……是朕逼她做的！”

太后聞言一愣。

弘曆：“一來是為了保護容妃，二來是為了哄您開心……”

“我不瞎！”太后失笑一聲，打斷他的話，“此事分明是她起的頭，你卻替她一力抗了，皇上……你便這樣愛她？”

弘曆沉默了許久，久的彷彿在自己叩問自己，最終緩緩得出一個答案：“是，朕愛她。”

太后不敢置信地望著他，一個皇帝，居然鍾情於一個女子，這究竟是一件好事，還是一件壞事？太后腦子裡一瞬間竄過無數個念頭，最終面色一沉，冷冷道：“我身為太后，被人當傻子似的騙了這麼久，皇上，我能原諒你的孝心，可我不能原諒她！”

“太后……”弘曆一愣，突然看出她眼中深藏的恐懼。

恐他沉迷美色，懼他犯下許多君王犯過的錯誤，故打算找個藉口，將魏瓔珞斬草除根！

弘曆的面色也漸漸沉了下來，淡淡道：“瓔珞已經吃過許多苦了，從今天開始，朕不會讓任何人傷害她的。”

兩人劍拔弩張，眼看著事情就要走向不可調和的地步，一名太醫被李玉領著過來：“皇上……”

“怎麼樣了？”弘曆仍盯著太后，僅分了一分心思在他身上。

太醫道：“令妃娘娘有孕了，看脈象，已滿了三個月了。”

“你說什麼？”弘曆呆了呆，然後豁然而起，衝到榻旁，小心翼翼握住魏瓔珞的手，珍惜的目光，猶如帝王握著他的玉璽。

太后眼見這一幕，神色複雜地望了榻上的魏瓔珞一眼，然後頭也不回的離開。

“這個孩子來的正是時候。”弘曆握住魏瓔珞的手，輕輕道，“便是太后，也不能在這個時候傷害你。”

他忽然一笑，另一隻手捏了捏魏瓔珞的臉頰：“好了，你可以醒了。”

魏瓔珞嘆了口氣，睜開雙眼，神色複雜地望著他。

她早已經醒了，只是因為太后來了，才不敢睜開眼。

眼睛閉上了，耳朵卻沒閉上，她聽見了他的每一句話，聽見他將責任全攬在自己身上，聽見他不顧一切護著她，聽見他說……“是，朕愛她。 ”

“皇上……”魏瓔珞張了張嘴，欲言又止。

弘曆的神色突然變得很緊張。

“我……”魏瓔珞緩緩道。

弘曆的表情愈發忐忑不安，即便隔著這樣遠，都能聽見他心跳的聲音，他在害怕，害怕魏瓔珞不想要這個孩子，害怕魏瓔珞張口就問他討要一碗避子湯。

“我……做好準備了。”魏瓔珞眼角忽然滑落一滴淚水，一隻手慢慢撫上自己的小腹，笑著說，“準備好……一心一意的愛你，也準備好……為我所愛之人，生兒育女。”

第一百八十五章 瘋

自得了魏瓔珞那番話，弘曆簡直瘋了似的歡喜。

普天之下，率土之濱，只要是他有的，就想送到魏瓔珞面前，討她歡心。

就連她想要進寶月樓，見沉璧最後一面，他也只是猶豫了一會，便答應了下來，只是不許她一個人去，派了一大堆人跟著。

一群人浩浩蕩蕩行至寶月樓時，寶月樓前正一片忙碌，幾乎每扇窗門前都站著幾個太監，或手持木板，或高舉釘錘，正在將門窗給釘死——弘曆既然能為沉璧起寶月樓，自然也能為她起一座不見天日的監牢。

見魏瓔珞走來，眾太監忙停了下來：“奴才給令妃娘娘請安。”

魏瓔珞沒理會他們，她望著釘死的門窗出神。

“娘娘，您可千萬別同情容妃。”小全子忙湊在她身旁道，“您在關禁閉時受的苦，總得讓她也嚐嚐！”

魏瓔珞搖頭笑笑，不搭他的腔。

小全子這個投機主義者，最終還是押對了寶，雖然一度投靠繼后，但最終還是在魏瓔珞這邊站穩了腳，還幫著她狠狠坑了沉璧一把，因此魏瓔珞最後還是將他留在了身旁。

“在外面守著。”魏瓔珞吩咐一聲，便要踏入寶月樓。

“娘娘，別啊！”小全子大吃一驚，“聽說容妃瘋了，整日又哭又鬧，還動不動抓傷人！”

“在外頭守著！”魏瓔珞拿出做主子的威風來，她決定的事，他只需照辦即可。

小全子果然是個好用的奴才，見魏瓔珞心意已決，他便閉上了嘴巴，如一尊木人似的守在了門口。

魏瓔珞一步步上了寶月樓。

越往上，光線反而越昏暗，偶有一兩根光線，從木板間的縫隙鑽入，在地上畫出一條條縱橫。

她在頂樓尋到了沉璧。

廣闊一層樓，原是她跳舞的地方，如今空蕩蕩只餘灰塵，她背對著魏瓔珞，坐在屋中央，歪頭哼著一曲童謠。

魏瓔珞轉到她面前坐下，抬起她的下巴盯了好一會，忽笑道：“裝瘋這條保命之道，你領會的不錯。”

歌聲戛然而止，歪斜的腦袋慢慢直回脖子上，沉璧撥開臉上的亂髮，因為許久不見天日，故而皮膚蒼白如紙：“你來了。”

魏瓔珞：“對，我來了。”

沉璧吃吃笑：“你為什麼來？”

魏瓔珞：“我來告訴你，因為這場刺殺，你的三位兄長受到牽連，殺頭的殺頭，流放的流放。”

沉璧一聽，猛然摀住臉，嗚咽聲從指縫間溢出，彷彿下一刻就要放聲痛哭。

魏瓔珞卻道：“在我面前，不必演戲了。”

“……哈……”沉璧緩緩放下手，露出的竟是一張笑臉，“哈哈哈哈哈！！”

魏瓔珞定定望著她：“沉璧，我剛開始不明白，你要殺死皇上，多的是機會，為什麼要當眾行刺，你明明知道，一旦這樣做了，你的兄長一定喪命！”

沉璧仍在笑，笑得縱情恣意，快活無比！

見她這幅模樣，一個答案終於浮上魏瓔珞心頭，她喃喃道：“原來，你一直想要的，就是他們的命。”

許是因為心情好吧，沉璧竟笑著給了她一個確切的答覆：“是，我想要他們的命。”

魏瓔珞沉默片刻，問：“能告訴我為什麼嗎？”

“我已得償所願，沒什麼不能告訴你的。”沉璧彷彿被鬆了綁的馬兒，出了籠子的小鳥，渾身上下都透著輕鬆，隨意往地上一坐，就彷佛地上不是寶月樓的冰冷地板，而是鬱鬱蔥蔥的草原，她笑道，“圖爾都日夜惦記著霍蘭部的大權，幫助清軍剿滅叛首之後，便在整個部落搜羅美人，要獻給大清朝的皇帝！最後，他選中了我！”

魏瓔珞：“這件事，我已經知道了！”

沉璧：“那你知不知道，他用酒灌醉了我，將我送上馬車。我醒了以後，他們告訴我，若要兒子平安無事，便要乖乖聽話。萬般無奈，我答應了。”

魏瓔珞：“既然你答應了，為何要興風作浪？”

沉璧吃吃地笑：“路到中途，隨行的女僕實在忍不住了，她告訴我，阿夏偷偷跑出來，想要尋找母親，卻被圖爾都他們發現，連夜追捕，一時不慎，他摔入了抓捕野獸的陷阱！他，摔下去了，摔得血肉模糊！”

之後的事情，再清楚不過。

沉璧原本想要隨子而去，卻不料被傅恆救了下來，既然他要她生不如死，那就不要怪她以其人之道，還治其人之身。

“我來紫禁城，從來不是為了得寵，而是為了報復，我想看見皇上殺了傅恆，再殺了你，最後再告訴他真相，讓他一輩子活在痛苦中。”沉璧嘆道，“我只差一步就成功了，這一步……咫尺天涯。”

情之一字，一往而深。

沉璧只差一步就能走進弘曆心裡，可就算走過去了，也只會發現，那顆並不怎麼大的心裡，早已經住進了一個人，住不進別人。

這才是真正的咫尺天涯，令人絕望……打從一開始，沉璧的計劃就注定不能成功。因為那顆傲慢而又護短的心，會拼命保護真正住在裡頭的那個人。

“好了。”魏瓔珞起身道，“該說的都說完了，咱們也該散場了。”

沉璧望著她的背影，吃吃笑著：“對了，聽說你懷孕了。”

魏瓔珞腳步一止。

“恭喜你了。”沉璧道，到此時才帶了一絲羨慕，“你的孩子有名有姓，還有一個天底下最有權勢，也最為小氣護短的父親。”

“……為什麼從來沒聽你提過丈夫？”魏瓔珞回頭道，“你的丈夫在哪兒？”

沉璧垂了垂眼眸，平靜道：“我沒有丈夫。”

魏瓔珞一愣：“沒有丈夫，哪兒來的兒子？”

沉璧臉上露出極古怪的笑容：“漂亮的臉，不一定是好事。名為部落聖女，不過是饗客的女人，哪兒來的丈夫呢？”

魏瓔珞定定望著沉璧，張口欲言，卻不知說什麼好。

美貌是女人最大的武器，有時候能夠傷人，有時候卻只能傷己，是沉璧不夠聰明嗎？還是她出身不夠好？亦或者是她性子不討人喜歡？不，她既聰明，又出身高貴，還性子討人喜歡，否則也無法將后宮那麼多人玩弄於鼓掌之間，讓他們愛她至深，又恨她至深。

但這樣一個世間難得，彷彿天女一樣的人，卻過著跟妓女沒兩樣的生活。

她甚至不知道自己的孩子姓什麼……

沉璧笑了：“魏瓔珞，你很幸運，遇到了兩個愛你的男人。縱然我使勁渾身解數，也沒讓皇上愛上我。我舌燦蓮花，富察傅恆還是要保護你。我真想知道，這兩個人，你到底愛誰呢？”

“沉璧。”魏瓔珞喚道。

沉璧歪頭看著她，似乎在等她的答案。

魏瓔珞卻沒有如她所願，將這個問題的答案深深藏在心裡，魏瓔珞只淡淡道：“瘋吧，瘋一輩子，你就可以活下去。”

沉璧怔住。

瓔珞：“保重。”

她一步步下了寶月樓，一腳跨出大門，陽光重又照在她身上，而在她身後，古怪的童謠再次響起，帶著哭聲與笑聲，從窗門的縫隙間透出來，迴盪在每個人的耳裡。

第一百八十六章 有約

不是東風壓倒西風，就是西風壓倒東風。延禧宮與承乾宮誰更得勢，今日終見分曉。

只見李玉帶著一群人匆匆趕到承乾宮，行禮：“奴才給皇后娘娘請安。”

繼后強笑道：“李總管怎麼來了？”

李玉指著袁春望：“拿下！”

太監們一擁而上，抓住了袁春望。

袁春望掙不脫，也不敢掙，只能仰頭望向李玉：“李公公，這是什麼意思？”

李玉微微一笑：“袁春望，皇上命你斷絕延禧宮的膳食？”

袁春望心中一跳，面上卻喊冤枉：“令妃犯了胃疾，才每日供應清粥，奴才這是為了令妃著想啊！”

“什麼胃疾，令妃懷了龍胎三月有餘，日子與彤史相符。”李玉一甩拂塵，“要解釋，到慎刑司說去吧，帶走！”

請他來慎刑司，自然不是請他來喝茶的。

“袁總管，得罪了！”

一仗又一仗，重重落在袁春望後背，他咬著牙不吭聲，後背的衣裳很快被血浸滿了。

“瞧瞧，咱們當奴才的，為主子效忠那是天經地義，可也得掂量著辦啊，落到您這份上，才叫千年道行一朝喪，可惜了！”掌事一邊幸災樂禍，一邊指點身旁兩個小太監，“別怪師傅我沒教你們，紫禁城大起大落的事兒多了，別見著誰倒霉，就心急火燎地趕著踩一腳，一不小心，踩著冬眠的蛇，得，把自己賠上了！”

“你說誰是蛇？”小全子冷不丁從他身後冒出來，笑瞇瞇地問。

掌事嚇得一蹦三尺高，看清來人，二話不說，往自己臉上甩耳光：“全公公，瞧我這張嘴，該打，該打！”

他劈裡啪啦給了自己一頓耳光，又呵斥兩個小太監，叫他們搬凳子上茶。

小全子又不缺這一口茶喝，也不想在這暗無天日的地方多呆，擺擺手：“行了，放了他。”

一直一聲不吭的袁春望緩緩抬起頭來：“……你是來戲弄我的？”

是的，戲弄。

除此之外，還能是什麼？

袁春望壓根不相信魏瓔珞會放了自己……

“你被赦了。”小全子鄙夷地看他，“另外，令妃娘娘有句話讓我帶給你，她欠你的，這遭全還清了，從此以後，橋歸橋，路歸路，各走各的，互不相干！”

袁春望的臉色一下子就變了。

“……站住！”他掙扎而起，朝小全子轉身離去的背影喊道，“回去告訴她，她欠我的，一輩子也還不清！別想就這麼跟我一刀兩斷！別想！ ”

慎刑司裡發生的一切，自有人傳遞到繼后耳邊。

撲通一聲，珍兒跪在她面前，試圖為袁春望求情：“娘娘……”

“你道李玉為什麼不等袁春望出了這道宮門再拿人？”繼后一邊逗弄架子上的鸚鵡，一邊頭也不回地問。

珍兒一呆。

“令妃受苦，皇上遷怒於本宮，這是藉懲罰袁春望，當眾給本宮難堪！”繼后厲聲道，“這種情況下，你叫本宮如何替他說情？”

人總是要先自保，才有餘力去顧忌別人。

如今繼后自身難保，甚至礙於形勢，不得不暫時對魏瓔珞低頭，這個節骨眼上，叫她如何抽出手去救袁春望？

珍兒明白過來，便只有垂下頭，無聲的落淚。

“……你今年二十九了。”繼后嘆了口氣，按著她的肩道，“尋常宮女二十五歲就要出宮，只你捨不得本宮，一直陪在本宮身旁。 ”

“娘娘……”珍兒淚眼婆娑地抬頭。

“本宮早已替你備好了嫁妝，甚至還給你選了好幾個可靠男子，可你一個也看不上。”繼后問，“跟本宮說實話，你可是看中了袁春望？”

被她一言點中心事，珍兒慌忙垂下頭去，耳廓卻一點點羞紅了。

“袁春望有一副極好的皮相，與之朝夕相處，難免生出些綺麗念頭，只可惜令妃這事，必須有一個人承擔責任。”繼后嚴肅道，“況且此人心狠手辣，實非良配，珍兒，你還是換一個人喜歡吧。”

言罷，繼后便不再繼續這個話題，令手底下的宮人收拾出了幾箱子禮物，便擺出儀仗，浩浩蕩蕩去了延禧宮。

一來，便見魏瓔珞挺著大肚子相迎，顯是已經提前得了消息，故一見她，就笑著問：“娘娘可是來為袁春望求情？”

“不過一個奴才，本宮還不放在眼裡。”繼后淡淡一笑，毫不在意，“令妃妹妹身懷龍嗣，為皇家開枝散葉，這麼大的好消息，本宮自然要親自恭喜。”

她掃了眼桌子，只見上頭堆滿了禮物，從珠寶首飾到綾羅綢緞，從孤本字畫到古玩奇珍，有的是宮妃送來的，有的是弘曆賜下的，樣樣都是精品。

“瞧這殿內的陳設。”繼后沒有故意視而不見，她在屋子裡走了一圈，一臉欣賞，“小到如意花熏，大到紫檀桌椅，都是皇上的喜好，可見皇上對你是真用心。”

魏瓔珞瞥她一眼，知她下一句，必定是但是……

“但是……”繼后果話鋒一轉，繼后斂了笑容：“用心是用心，可你到底出身包衣，本宮要提醒你一句，就算再得聖寵，我也是大清皇后，任何人無法取代！”

此話一出，魏瓔珞便知她來意。

與其說是來探望，倒不如說是來劃分領地的。魏瓔珞一笑：“知道剛剛我讓小全子幹什麼去了？”

繼后挑眉。

魏瓔珞：“我讓他把昨天沒用的羊奶山藥羹送去養心殿，換一道蘇造肉回來。”

繼后嗤笑一聲：“你真做的出！”

魏瓔珞理直氣壯：“對啊，我什麼都敢做，什麼都能做，這是寵妃的待遇！可要是當了皇后，凡事循規蹈矩，處處拘束，我可做不來！”

繼后定定看了她一會，緩緩道：“你是告訴本宮，自己沒有野心。”

魏瓔珞笑了笑：“皇后娘娘不主動招惹，我自然沒有野心。”

繼后：“萬一你生出阿哥，真不為他打算？”

“皇上何等性情，容得后宮左右立嗣嗎？”魏瓔珞哈哈大笑，似乎放下了心中的擔子，故而縱情恣意起來，“且和您說句實在話，魏瓔珞從來不怕鬥，越鬥越精神，您要繼續，我奉陪到底！可您打不倒我，我也扳不倒您，鬥來鬥去，全白折騰！您今天軟下身段，無非是來求和，何必再三試探！我放下一句話，與其鬥得你死我活，不如偃旗息鼓，各自安好！”

“你倒是痛快！”繼后笑了，心道：這女人下一句話，必定是但是……

“但是。”魏瓔珞果然道，“臣妾有一個條件。”

她若一個條件都不提，繼后反而會懷疑她的誠意。

繼后：“說吧。”

魏瓔珞輕撫小腹，略顯飛揚的眉眼瞬間溫柔下來：“皇后娘娘必須答應臣妾，無論何時，無論何事，不可對孩子出手。”

繼后敏銳地：“你的孩子，還是別人的孩子？”

瓔珞深深望著她，強調：“紫禁城裡的孩子！”

繼后輕蔑：“本宮不屑傷害稚子，你這麼說，未免太小瞧本宮了！”

“好！只要娘娘說到做到，紫禁城保管風平浪靜，天下太平！”魏瓔珞伸出一隻手，“我們，一言為定！”

繼后與她擊掌為誓：“一言為定！”

兩手相合，自此紫禁城風平浪靜。

時光荏苒，歲歲年年，延禧宮前的梔子花開了又落，后宮之中雖仍有傾軋爭鬥，但終於不再傷及孩童。

便是繼后偶有那麼幾次按耐不住，后妃們大著肚子，亦或者領著孩子往延禧宮前一跪，便也無奈的偃旗息鼓了。這座開滿梔子花的院子，儼然成了小孩子的避風港，守著他們，護著他們平安長大。

得她好處，又知內情的宮妃不僅感嘆：“有她在，先皇后那樣的例子便不會再發生了。”

一聲聲稚嫩的“令妃娘娘”，最終化成一聲聲清朗的“令妃娘娘”。眨眼之間，那些受她照料，與她一起放著風箏抓著蟋蟀的孩子們，已經長成了俊逸少年，以及妙齡少女。

乾隆三十年，演武場。

從左到右，兩名青年，以及一個少年手持弓箭，瞄準前方靶子。

咻的一聲，弓箭離馳而去，箭頭釘在靶上，發出奪奪奪的聲音。

一名太監唱道：“五阿哥發三十矢，中三十。”

站在最中間那名青年放下弓來，露出一張俊秀儒雅的臉來，氣質猶如一名文淵閣的學士，很難相信他其實也是一個百發百中的神射手。

少年長成，此人便是愉妃託付給魏瓔珞的五阿哥永琪，雖魏瓔珞自己不大愛教養孩子，但這孩子從小就性子沉穩，即便無人看管，也依舊日日看書習武，一樣都不拉下。

於是久而久之，便長成了所有阿哥中最出色的那個。

故事嚟到尾聲 聽日應該可以完成

第一百八十七章 下決定

哐當一聲，永琪轉過頭來，忍不住眉頭皺了下。

卻是四阿哥永珹，也不知手裡的弓箭怎麼惹著他了，竟將之丟在地上。

三人當中最小的那個少年，十二阿哥永璂勸道：“四哥！皇阿瑪說了多少回，不要拿物件出氣，你怎麼又忘了？”

“十二，什麼時候輪到你來教訓四哥了，沒規矩！”永珹陰測測道，目光卻盯向永琪的方向。

永琪微微一笑，走了過來：“聽說四哥前段日子狩獵，手臂受了傷，想是還未康復，不必急於求成，好好養傷要緊。”

三人當中，永珹年紀最大，比文，比不過永琪，比武，還是比不過永琪，在眾人有意無意的比對下，早就對這個才華出眾的弟弟心生不滿，此番射箭又輸給他，心中正冒火，永琪一番話本是為他找台階下，可聽在他耳裡，卻成了挑釁。

正待開口諷刺，一隻手忽然垂下來，撿起了地上的弓箭。

永琪順著那隻手，看向那個人，眼中流露出一絲驚喜：“富察大人！”

兩鬢風霜，富察傅恆也不再是當年那個濁世佳公子了，沙場磨礪了他的容顏，讓他看起來滄桑了不少，卻又多了許多成熟男人的魅力，好似一壺釀了多年的美酒，越沉越香。

他既是本朝大將，又教過幾個皇子騎射，眾人在他面前都得喊一句師傅，不敢隨便造次。傅恆將手中弓箭遞還給永珹：“四阿哥，先前主事桂成在皇上面前引弓，因一時不慎，箭矢折斷，便被罰俸六個月，你知道為什麼嗎？”

永珹一怔。

“許是現在天下太平，故而有些人忘了……大清是從馬上得來的天下。”傅恆淡淡道，“皇上每年木蘭圍獵，都要親自考校王公大臣、文武百官的騎射，便是要大家永遠不要忘了這點。桂成臥病半年，引不了弓，一樣受罰，您雖然受了傷，也不可懈怠，皇上面前，是沒有道理可講的。”

永珹卻不覺得他是為自己好，反覺得他是在為永琪出頭，當即冷哼一聲：“多謝富察大人提醒，我記住了！”

一把奪回自己的弓箭，永珹不願再理會這兩人，轉身朝演武場另一頭走去，身後傳來傅恆與永琪的對話聲。

“五阿哥，上回你和我提起的火槍改良一事……”

“如今綠營鳥槍，大半堂空口薄，演練時多在平地，臨陣下擊，火未發而子已落……”

永珹回頭一看，見兩人已經並肩離開了演武場。

沒了旁人在，他也不需要再裝下去，狠狠將手裡的弓箭摔地上，動靜太大，引得旁邊的永璂扭頭看來。

“看什麼看？”永珹冷笑，“勸你也早早把手裡的弓箭丟了，反正皇阿瑪都說了，五阿哥是咱們當中最出色的一個，咱們還努力作甚？”

反正再怎麼努力，最後……那個位置還不是他的？

就彷彿樹上的新葉換下舊葉，就彷彿枝頭的新花換下舊花，少年長成時，也是一批人老去的時候。

承乾宮。

一如往常，珍兒正為繼后梳著頭，忽然右手一握，藏到身後。

“拿出來。”繼后慢條斯理道。

珍兒猶豫片刻，將藏在身後的手遞過去，緩緩打開一看，只見手心當中躺著一根白髮。

這已經不是第一根白髮了。

繼后一言不發，過了許久，才慢慢拉開妝奩盒上的一隻小抽屜，將那根白髮放進去……加上昨天的，前天的，以及大前天的……

整整一束。

任何一樣東西，積少成多之後，便有些觸目驚心。

譬如臉上的皺紋，只有一條，還沒什麼，但一旦十幾條簇在一塊，便會讓任何一個女人發狂。

“六宮之主，大事小事，樣樣操心，最後老得比誰都快。”繼后嘆了口氣，“難怪……”

“難怪什麼？”珍兒問。

“當年問令妃，不，現在是令貴妃了。我問她，為什麼不想當皇后？她說當不了， 沒那操心的命，你瞧這十年來，她什麼好吃吃什麼，什麼好玩玩什麼，那天本宮仔細瞧了，她髮間烏油油的，一絲白髮都沒有。真是，三十多歲的人了……”繼后悵然一笑，“竟活得像個孩子。”

“那是她自私自利！”珍兒不屑地撇嘴，“前些年太后不待見她，她竟厚臉皮地把七格格送去了壽康宮，太后再也撐不起冷臉。這就罷了，慶嬪六年前晉了慶妃，魏瓔珞為了拉攏她，竟連十五阿哥都送走了！奴才真想不明白！”

繼后起初也不明白，如今卻想明白了。

“她不總是說，女人女人，先把自己當個人待嗎？”繼后道，“我看她，天底下誰都不愛，就愛她自己，愛得如珠如寶。”

況且，阿哥格格們自有乳母嬤嬤們照顧，年歲大了一些，又延慶了德高望重的學士為師，養在自己處，或養在別處，其實都一樣，送給別人撫養，名頭上還好聽些。

左右又不是從此再不見，那幾個阿哥格格放了學，還不照樣往延禧宮跑，這令貴妃，名聲好處全佔了，反觀自己？

“額娘！”

少年的聲音裡帶著一絲痛苦，繼后一驚，回頭望去：“永璂，你怎麼了？”

永璂是被人扶著回來的，扶他回來的那人身形修長，容貌極美，原本過了這個歲數，無論男女都會顯出一絲老態，尤其男子，一個不注意，身體就會發福，下巴肉就會多出幾層，若再懶惰一些，鬍鬚便如細針一樣長滿整個下巴。

這些問題全沒發生在他身上。

因為他是個閹人，亦或者說，這紫禁城裡最美的一個閹人。

——袁春望。

“娘娘，十二阿哥在烈日下練了兩個時辰，手上的皮全都磨破了。”袁春望道，“奴才剛剛請太醫包紮上藥， 太醫叮囑，一月內都不能再引弓。 ”

繼后快步衝來，拉著永璂的手不停看，越看越是心疼，忍不住道：“傻孩子，怎麼這樣拼命？”

“額娘別難過，永璂一點兒都不痛。”永璂小臉上全是疼出來的汗水，強忍著道，“你放心，等永璂的手好了，一定拿個騎射第一，給額娘爭光！”

繼后聞言一愣。

待珍兒扶了永璂離去，繼后一個人坐在菱花鏡前出神，捫心自問：她是不是對永璂太嚴厲了？

袁春望立在她身後，眼角余光瞥過抽屜裡那一束白髮，唇角微不可查向上一勾，伸手拿起桌上的牛角梳。

“皇后娘娘。”他一下一下梳理著繼后的長髮，“奴才有一事要禀。”

“何事？”鏡子裡的繼后笑了，帶一絲嘲諷，“若又想慫恿本宮對付魏瓔珞，免開尊口。”

什麼事也瞞不了她，這是紫禁城頭等聰明的女子，可再聰明的女人，也有她的弱點。

“是有關立儲的事。”袁春望拔下她一根白髮，“有消息傳來，說皇上有意立五阿哥為太子。”

繼后不言，眼神卻死死盯著他手裡的那根白髮。

“娘娘。”袁春望似蠱惑又似慫恿，“您該為十二阿哥考慮一下了。

從前他不說這話，因為說了也沒用，但今時不比往日，這一根白頭髮提醒著繼后——她已經老了，后宮女子，年輕時候為爭寵而爭鬥，年紀大了，便該為成為太后而爭鬥了。

況且，若是其他幾位阿哥成了太子還好，五阿哥……他可是一心向著令妃的。

“……讓本宮想想。”繼后沉聲道。

奪嫡之爭，非同兒戲，其慘烈程度遠超后宮之爭，一方倒台，常常是成片成片的倒台，繼后當然不可能輕易下決定。

關上房門，好讓裡頭的那位仔細想一想，袁春望回過身，見珍兒早已在門口等著他。

“你剛才對皇后娘娘說了什麼？”她將他拉到一邊，低聲問。

袁春望但笑不語。

“……你可別又想著借皇后的手，去對付令貴妃。”珍兒眼中全是為他的擔心，“忘了當年在慎刑司受的那些苦了嗎？”

“我怎會忘呢？”袁春望柔聲道，眼底卻閃過一絲厲色。

當年他在慎刑司受一百多杖，被打的皮開肉綻，血肉模糊，又因為得罪了最得寵的令妃，即便出來也無容身之地，若非珍兒為了他，在繼后身前跪了幾天幾夜，繼后也不會容他回到身邊。

十數年來，安分守己，並非忘記了當年的仇，當年的恨，而是如冬天的蛇一般，蟄伏身軀。

直至今天……

“珍兒，皇后娘娘過了十年太平日子，已完全忘了儲君爭鬥迫在眉睫。”袁春望笑瞇瞇道，“若五阿哥登上帝位，十二阿哥佔了一個嫡出的名分，就成了新皇的眼中釘，肉中刺。 ”

珍兒一愣：“皇上身體康健，根本無意這麼早立太子……”

“等正大光明匾後的匣子裝好了立儲聖旨，一切就都遲了。”袁春望搖了搖頭，握住她的手，柔聲道，“這是為了十二阿哥，為了皇后，也為了……我們。”

珍兒臉上一紅，終是輕輕點了點頭：“我聽你的。”

袁春望勾起一抹笑容，抬手替她撥了撥鬢角亂髮，羞得珍兒垂下頭去，於是沒來得及看見他眼底閃動的那一抹寒光。

“倘若你無法下定決心。”袁春望看向大門方向，心道，“就讓我來推你一把……”

第一百八十八章 保重

“娘娘。”小全子回報道，“五阿哥來了。”

“是嗎？”魏瓔珞慢悠悠走到一隻箱子旁，掀開箱子，鑽了進去。

小全子：“……”

“還不快幫我把箱子蓋上？”魏瓔珞在裡頭催促道，“然後告訴五阿哥，說我不在！”

箱子剛合上，永琪就走了進來，環顧一圈，問：“令母妃呢？”

主子就在腳邊，小全子只能賠笑道：“娘娘在院子裡躺了一會兒，嚷嚷著頭痛，去寢殿休息了。”

永琪聞言，皺了皺眉：“我小的時候，令母妃派了專人去阿哥所照料飲食，周到非常，怎麼輪到她，就不會照顧自己了呢？”

他七八歲的時候，就已經如同一個七八十歲的人，少年老成，還特愛嘮叨人，以至於魏瓔珞都有些怕他了。

“阿彌陀佛，快走快走。”魏瓔珞在箱子裡雙手合十，開始禱告。

臨時抱佛腳果然是沒用的，永琪又開始嘮叨了：“你們看看，不過初夏，冰庫裡的冰全送到延禧宮來了，這冰葡萄，冰西瓜，是她能用的嗎？快都收了。”

“令母妃什麼時候醒？”

“今天我收到了額娘的家書，要給令母妃念，就坐在這兒等她醒來吧。”

箱子有點小，躲一時還行，躲久了，魏瓔珞覺得有些憋氣，聽了這話，更是一口氣差點上不來。

“三清在上，媽祖保佑，快走快走。”她索性換了幾個神禱告。

臨時抱佛腳也就算了，禱告對像還換來換去，也不知是心不誠，還是惹惱了神，於是下一刻，弘曆的聲音忽然在箱子外響起：“永琪，朕猜你就是在這兒，怎麼，又白跑一趟？”

“什麼都瞞不過皇阿瑪的眼，奴才們說，令母妃午後小憩未醒。”

弘曆卻不似他那麼好糊弄，又或者說數十年的夫妻做下來，實在太了解那人的性子了，目光在屋內一掃，便什麼都明白了。

“葡萄咬了一半兒丟在這兒，就去小憩？”弘曆大馬金刀往椅子上一坐，“行吧，我們在這等她……永琪，那天的棋還沒下完，接著來吧。”

小全子忙道：“奴才這就準備棋盤，請皇上移駕正殿。”

“不用了，就在這兒。”弘曆抬起一根手指頭，笑瞇瞇指著他腿邊的那隻箱子，“搬過來！”

金口一開，箱子便搬到了兩人中間。

一隻棋盤放在上頭，兩人開始一子一子的對弈，也不知過了多久，正當弘曆放下一子，棋盤忽然往旁邊一掀，滿盤棋子落地，魏瓔珞從箱子裡艱難地爬出來：“你們有完沒完！”

永琪目瞪口呆，弘曆卻抱臂好笑道：“都當額娘的人了，竟幹出這種事，你要讓全紫禁城看笑話嗎，為母不尊！”

魏瓔珞沒好氣道：“皇上，您明知道臣妾在箱子裡，還故意折騰臣妾，為君不尊！”

兩人如同一對尋常夫妻似的，打打鬧鬧了一陣，最後弘曆親自上前，將她從箱子裡扶了出來，結果一出來，迎面就是永琪不滿的面孔：“令母妃，每日早上一碗羊肉湯，您今天喝了嗎？”

魏瓔珞支支吾吾，身旁不遠處是散落一桌的瓜果葡萄皮。

“生昭華的時候，您落下了產後病，受風便頭痛，您剛才坐在風口上了嗎？”永琪又問。

小全子忙往窗口方向挪了挪，用後背擋住窗外吹進來的風。

“您怎麼一點也不愛惜自己的身子？”永琪表情嚴肅，甚至帶一點失望，“您若身體康健，昭華他們便可留在延禧宮撫養，何必母子分離？”

魏瓔珞是他的長輩，如今在他面前卻有些抬不起頭來，被他狠狠訓斥了一遍，才朝他離去的背影嘆了口氣：“也不知道這孩子到底像誰，整日嘮嘮叨叨的，小時候也不這樣啊。”

“他只是太在乎你了，否則誰管你今兒吃的是羊湯，還是葡萄。”弘曆莞爾一笑，握著她的手，坐下道，“況且他終歸年紀小，不明白，但……朕明白。”

魏瓔珞抬頭看了他一眼，似在問：你明白什麼了？

“這十年，我們有了二子二女，可惜永璐沒能留下。永璐夭折那晚，你一個人守著他，徹夜未眠，朕都看見了。”弘曆緩緩道，“一個月後，你便將昭瑜送去壽康宮陪昭華，又將永琰交給慶妃撫養。人人都說你狠心自私，說你巴結太后、籠絡慶妃。只有朕知道，昭華是你的長女，你將她送去壽康宮，是為了安慰太后。瓔珞，經過沉璧一事，你對太后一直深感抱歉，是不是？”

魏瓔珞斷然搖頭：“皇上，昭華是一個人，臣妾不會用她來彌補歉疚。”

她這一否認，弘曆反而更加確認了一件事：“所以，你是擔心自己身體不好，想為他們尋新的靠山？”

驟然之間被人戳穿心事，魏瓔珞不禁愣住。

“朕警告你，魏瓔珞，不准有這種不吉利的念頭，一丁點兒都不准有！”弘曆嚴厲道，“你只是因為生永琰的時候傷了身子，太醫不是說了嗎，只要慢慢調理，你會恢復如初。朕希望你能陪著朕，長長久久地，若你也像容音一樣中途離開，朕絕不原諒你！”

他看似嚴厲，字裡行間，卻是化不開的柔情。

魏瓔珞忍不住反握住他的手，故作輕鬆地笑道：“皇上，您不是說過嗎，禍害遺千年，臣妾一定努力，活得長長久久！”

世人皆求長久之物，然而，壽命終有期。

嘎——

一聲刺耳尖叫響徹承乾宮，繼后快步而來，看見的是一隻空落落的鸚鵡架，珍兒的手忽然從她身後伸來，擋在她的眼前：“娘娘，別看… …”

繼后將她的手扒拉下來，看見的，是一隻躺在地上的冰冷鳥屍。

閉了閉眼，繼后忽然覺得頭有點暈，不由得搖晃了幾下，倒進珍兒懷裡。

是夜，承乾宮請了太醫。

袁春望不是今夜的值夜太監，等他得了消息，匆匆穿戴起身，趕到寢宮裡時，便聽見皇后在那大發雷霆：“滾！”

宮門開了，張院判連滾帶爬地衝出來。

袁春望在門口站了片刻，才走進門去，只見繼后披散長髮坐在床上，懷中抱著一面銅鏡，盯著鏡子裡的自己問：“他剛剛叫我什麼？”

珍兒擔憂地看她：“娘娘……”

“老婦。”繼后咬牙切齒道，“他說我是個老婦！”

“娘娘！”珍兒忙道，“張院判不是那個意思……”

“聽聽他都說了什麼，'黃帝內經裡說，女子二七天癸至，七七而天癸絕，娘娘今年四十有八，年紀是差不多了，所以那血海敗，又叫老婦血崩—— '，呵……”繼后冷笑一聲，緩緩轉過頭來，略紅的眼睛盯著珍兒，“我已經是個老婦了，是不是？”

珍兒心裡又怕又憐，一時半會竟不知如何安慰她才好，這時袁春望走來，手中一柄牛角梳，柔緩道：“娘娘，您的頭髮亂了，奴才替您梳個頭吧。”

他梳頭的動作，就如同他的聲音那樣溫柔緩慢。

梳齒一下一下刮過頭皮，繼后的心情漸漸平復下來。

珍兒拖著一隻盛滿珠釵鳳簪的托盤過來，袁春望從中選了一根垂珠鳳釵，插在繼后的髮髻上：“看，您還是那個皇上最敬愛的皇后。”

繼后久久看著鏡中自己，忽道：“珍兒，替本宮更衣，本宮要去養心殿。”

為了得一個“敬愛”的評價，繼后幾乎殆盡心力，弘曆注意到的地方，她注意到了，弘曆沒有注意到的地方，她也注意到了，整個后宮被她打理的井井有條，各宮吃穿用度全指著她。

即便是恨她入骨的太后，明面上也挑不出她的錯來。

百年之後，她的諡號裡必有一個端或一個賢字。

……不，不，她想要的不是什麼端或什麼賢，她現在迫切想要的，不過是一個丈夫的懷抱，一個丈夫的安慰。

一行人匆匆趕到養心殿，繼后手裡還親自托著一碗冰鎮蓮子湯，守門太監正要通報，裡頭忽然傳來弘曆的一聲嘆息。

“朕最近覺得……皇后比從前老得多了。”

第一百八十九章 老

作為當今天子，弘曆保養得當，與十幾年前相比，竟無太大區別，倒不是因為他過得無憂無慮，而是因為每每遇到煩惱時，總有一個人能夠與他分憂。

“這兩年，她的性情越發古怪了。”弘曆嘆著氣道，“朕與她說話，越講越不投機。可朕走了，她又亂發脾氣，簡直換了個人。”

桌上放了一碗冰鎮蓮子湯，原是御茶坊給弘曆準備的，但魏瓔珞看著嘴饞，便拿過來自己吃，弘曆怕她吃傷胃，就讓人把蓮子湯拿下去熱了，現在變成了一碗紅燒蓮子湯，放在桌子上直冒熱氣。

魏瓔珞可惜地看了眼蓮子湯，收回目光，看著他道：“皇上龍體康健，春秋正盛，望之不過三十四五，可女人到了這個年紀，便完全不同了，面臨容顏老去，心情不佳，也是人之常情！”

弘曆嗤笑一聲：“瓔珞，你也老了！”

魏瓔珞白眼一翻：“臣妾再怎麼變老，也比皇上年輕十六歲……哎呀！”

“還敢不敢說？”弘曆伸手捏她的臉，如捏一團橡皮。

“不敢不敢！”魏瓔珞掙扎道，“臣妾都這把年紀了，皇上就別掐我臉了，萬一掐出皺紋來！鬆開！鬆開啊！”

繼后靜立門前，聽著裡頭的歡聲笑語。

一時之間，手中的冰鎮蓮子湯如有千鈞重，十根手指頭已無法承擔其重量，幾乎下一刻就要脫手而落。

“……不必禀報了。”繼后喊住要進去通報的李玉，勉強一笑道，“本宮先回去了！這碗冰鎮蓮子湯，千萬盯著皇上不可多飲，別傷了腸胃。 ”

李玉嗻了一聲，從她手裡接過那碗蓮子湯，望著她略顯蕭索的背影，忍不住搖搖頭，心里道了一聲可憐。

威風八面，執掌六宮，但皇上待她與待令貴妃，卻是一個天上一個地下。

回了承乾宮，繼后在鏡子前站了片刻，忽然卸去渾身上下的端莊賢淑，一把將桌上的胭脂水粉掃落在地，然後發瘋似的怒吼：“他們在笑話我！他們全部在笑話我！”

“娘娘！”珍兒撲過來抱住她，“所有女人都會老的，令貴妃也會老的！”

“她？”繼后嗤笑一聲，回過頭來，“可她比我小十歲，比我這個老婦年輕十歲！”

珍兒不知如何是好，卻聽一個男子的聲音插進來，淡淡道：“太后也老了。”

兩人循聲望去，見袁春望不知何時進了屋，反手將門一關，對她二人笑道：“皇后娘娘，太后年屆七旬，卻從不擔憂，為什麼呢？”

這個話題越來越危險，珍兒臉色一變，正要開口阻止他，便聽繼后輕輕一句：“……你想說她靠的是兒子，而不是丈夫，是嗎？”

“娘娘英明。”袁春望笑了起來，“這兩者之間的差距……娘娘，您可想明白了？”

繼后冷冷盯他半晌，忽道：“去慎刑司領四十杖。”

不管她想沒想明白，一個奴才，一個劣跡斑斑的奴才，竟慫恿著主子起這樣大不敬的念頭，就該罰。

“是。”袁春望沒為自己辯解，從善如流的領了罰。

倒是珍兒，對他一往情深，不忍見他受苦，開口想要為他求情，卻被繼后狠狠一瞪，剛到嘴邊的話又咽了回去。

“珍兒，他剛才說的話，一旦傳揚出去，必定牽連本宮，若非看在你的面上，就是活活杖斃了！”繼后陰沉著臉道，“休要為他求情，也休要再提此事！”

她口口聲聲叫別人不要再提，卻接連幾天，輾轉反側，睜眼閉眼都是這件事，都是袁春望的那句話。

“這兩者之間的差距……娘娘，您可想明白了？”

繼后拒絕去想，但又抑制不住類似的念頭，煎熬之下，頭髮又白了幾根，拉開抽屜，看著裡頭越積越多的白髮，繼后開始吃紫河車，說白了，就是嬰兒胎盤，此物腥味極重，沾染在身上，即便用厚厚香粉掩蓋，也隱隱能聞出些味來。

弘曆自是聞出來了，卻只是搖搖頭，對左右道：“罷了，皇后想要永葆青春，就像瓔珞說的，人之常情，不必追究了。”

他知道了，那魏瓔珞自然也知道了，唏噓一番，便不再放在心上，拿起一柄繪著小橋流水，美人浣紗的扇子：“我喜歡。”

又拿起一顆粽子糖，對著陽光照了照：“我也喜歡。”

“粽子糖是給九妹的。”一隻手從對面伸過來，拿回去了湯包，又轉而去拿她另一隻手的扇子，“扇子是給七妹的。”

魏瓔珞左右手都空了，急忙抱住最後一樣木板年畫。

“這是給小十五的。”永琪連最後一樣東西都不留給她。

魏瓔珞眼一瞪：“我的呢？”

桌上地上，放著一大堆禮物，有色彩艷麗的綢緞，有匠人手作的木馬，有香甜軟糯的糕點，永琪一個一個指過去：“七妹的，九妹的，小十五的，小十五的，小十五的，還是小十五的……”

魏瓔珞眼巴巴等了半天，直到最後一件禮物也分配完，頓時氣不打一處來：“瞧你，真偏心。不光我什麼都沒有，妹妹們的也比小十五的少。”

“七妹和九妹有太后疼，吃穿用度都是宮裡最好的，小十五——”永琪規勸道，“十五小時候身體不好，您帶著他瘋跑了兩年，現在是個很健康的孩子，不過，他不能一直這麼混下去。身為皇子，不學無術，將來如何立身處事，他懂事之後，會怪你的，以後，我帶著他唸書。”

這孩子什麼都好，就是愛嘮叨，魏瓔珞聽到一半便有些不耐煩了，忙催促道：“我知道了，我知道了，今天不是要演示火器嗎，趕緊走吧！這些禮物都留下，我送給他們。”

永琪狐疑看她：“真的？”

魏瓔珞忙保證道：“真的。”

“行吧。”永琪起身道，“回頭我問小十五，看您有沒有偷偷昧下。”

魏瓔珞一本正經道：“我又不是孩子，稀罕這些小玩意兒嗎？”

等永琪一走，她立刻轉頭望向小全子，依舊那副一本正經的模樣：“全部藏起來。”

小全子一愣：“藏什麼呀？”

魏瓔珞嘿了一聲，飛快搖著那柄預定要送給女兒的扇子，又將預定要送給兒子的粽子糖拿出來吃了，一吃就是兩顆：“看他那小氣勁兒，我就是打算全昧下！”

小全子也嘿了一聲：“兩位格格和十五阿哥的禮物，一早送去了，這些都是給您的，剛才五阿哥是故意逗您呢！”

咀嚼糖果的動作一止，魏瓔珞看著滿桌滿地的禮物，心裡又感動又憋屈，好長一段時間才嘆道：“永琪真是個好孩子啊……”

“可不是？”小全子幫忙將粽子糖都收了起來，笑瞇瞇道，“五阿哥說了，您最近有些咳嗽，這薄荷粽子糖雖然清涼潤肺，到底是甜食，吃多了不好，每天只能吃一顆，今天的份額已經完了，哦明天的份也吃完了。”

魏瓔珞收起感動：“剛才的誇獎，全部收回！”

永琪是越活越老成，而她卻是越活越小，這會子居然還耍起小孩子脾氣來，不讓吃，非要吃，小全子攔了半天，忽然珍珠從外頭衝進來，一頭大汗，臉色發白地喊道：“不好了，五阿哥他，五阿哥他……”

魏瓔珞一愣：“永琪怎麼了？”

幾乎是同一時間，承乾宮內。

“娘娘。”袁春望立在繼后身後，手持牛角梳，一下一下為她梳理長髮，“今兒五阿哥的鳥銃走了火，他從驚馬上墜下，斷了一條腿，太醫說……治不好了。”

繼后愣了半天，忽然問：“……是你幹得嗎？”

第一百九十章 問題所在

雖然沒有正式立儲，但明眼人都看得出來，幾個阿哥之中，弘曆最滿意的那個就是五阿哥永琪。

於是永琪墜馬，乃至於右腿殘廢一事，牽動了無數人的心。

宮中一時間暗潮湧動，人心浮動，猶如海上泡沫，沉沉浮浮，一會兒破滅一會兒生出。

“是你幹得嗎？”

袁春望剛從寢宮內出來，便冷不丁聽見這樣一句。

他回頭，看向珍兒，頗無奈地笑：“怎麼你也這樣問？”

珍兒卻不似繼后那樣好糊弄，她將袁春望拉到一旁，壓低聲音道：“你別跟我裝蒜，三天前，你為何要我替你說那句話？”

三天前，珍兒受袁春望囑咐，在四阿哥永珹面前說了一句話。

“皇后娘娘最近心情不好，想讓十二阿哥多陪陪她。”珍兒道，“有他陪著，娘娘才能心安。”

同樣是繼后的孩子，怎地只讓十二陪，不叫他陪？

“四阿哥本就敏感，我這樣一說，他就更恨十二阿哥了……尤其是後來聽見風聲，說他要做一件大事，讓娘娘對他另眼相看，我還以為他要對四阿哥怎樣，卻沒想到四阿哥沒出事。”珍兒神色凝重道，“出事的是……五阿哥。”

“四阿哥跟十二阿哥再不和，看在皇后的面子上，也不會對他怎樣。”袁春望幽幽道，“以他那性子，只會想法子讓五阿哥出事，好讓皇后對他另眼相看……”

阿哥所。

“說吧。”弘曆沉聲問道，“以後會怎麼樣？”

張院判猶猶豫豫，半天不開口。

“朕在問你話呢！”弘曆暴呵一聲。

張院判肩膀哆嗦了一下，雙膝一軟跪在地上：“鳥銃走火的時候，傷到了阿哥右腿經脈，就算，就算將來阿哥康復了，這條右腿也……很難恢復如初。”

眾人你看看我，我看看你，屋子裡靜悄悄的，沒一個人敢開口。

鳥銃在永琪右腿炸開的時候，血流如注，皮開肉綻，看得眾人心驚膽戰，一個五阿哥廢了的消息就此傳了出去，但大多數人還只是猜測，並不真的認為他殘廢了，直至此刻，太醫給出了確定的答案……

繼后緩緩開口：“五阿哥……以後還能正常走路嗎？”

張院判跪在地上道：“臣定竭盡所能救治五阿哥，只是謀事在人，成事在天， 將來如何，臣也不敢保證……”

繼后沉默一下，又問：“張院判，你當真沒有別的法子？”

張院判苦著臉道：“綠營內因鳥銃走火傷及自身，甚至丟了性命的屢見不鮮，阿哥能保住一條性命，已是上天庇佑了！再者說，天氣越來越熱，傷口極易感染， 首要在精心護理，其他的……臣真的不能保證……”

是嗎？他再也好不了啦。

“這麼好的孩子。”繼后望向內室方向，口中無比惋惜，眼中卻流過一絲壓抑不住的快意，“可惜了……”

等回過頭來，她猛然一驚，只見弘曆正陰沉沉盯著她：“是啊，可惜，非常可惜……”

繼后被他看得脊背發涼：“皇上，您怎麼了？為何用這樣的眼神看著臣妾？”

弘曆這才轉開目光，平靜而冷淡道：“沒什麼。”

繼后沉默下來，最初的喜悅已經過去了，如今留下的只有委屈，她心酸地想：你莫非是在懷疑我？

與此同時，演武場。

因永琪身上發生的那場意外，演武場已經戒嚴，魏瓔珞一路走來，一路有侍衛向她行禮。

“主子。”小全子在旁邊嘮叨，“如今人人都去探望五阿哥，您向來與他最親近，這時候應該也去探病才對呀，怎麼跑這兒來了？”

魏瓔珞冷冷道：“探病就能讓他康復嗎？”

小全子愕然。

“一個個圍著病床噓寒問暖，除了煩擾病人，根本毫無用處，還不如幹點有用的事兒！”魏瓔珞終於看見了想找的人，開口喊道，“富察大人！”

傅恆回過頭來，見是她，總是不苟言笑的臉上流露出一絲笑容。

這笑容因為稀少而顯得珍貴，至少在周圍的侍衛太監看來，傅恆根本是個不會笑的人。

“鳥銃是五阿哥派親信從綠營借來的。”傅恆將一柄黃銅把手，雕刻精美的鳥銃遞過去，“就是這一柄。”

魏瓔珞伸手一接，不料入手一沉，帶得她一條胳膊也往下沉，傅恆下意識地伸出手去。

“鳥銃總重八斤……”他扶住她的胳膊，但在眾人看來，卻是伸手去接她手裡的鳥銃，“你不會使用，我來試給你看。”

裝發射藥，搗實藥，最後是點燃火繩。傅恆一邊演示一邊道：“你看，想要發射，必須先引燃火繩，戰場上士兵們會同時點燃火繩的兩端，才能確保這一槍能順利發出。”

眼見那繩子就要點燃，魏瓔珞忽道：“等等！”

傅恆一愣，溫柔笑了：“我在戰場上用過鳥銃，不會有事。”

魏瓔珞轉開目光，不去碰觸他的目光，轉移話題道：“永琪當時點燃火繩，就發生了爆炸，是嗎？”

“嗯。”傅恆道，“我猜，是風吹起的火星瞬間引燃了他背在身上的彈帶， 才會突發意外。”

魏瓔珞瞇起眼：“你真的相信是意外嗎？”

“瓔珞……”傅恆脫口而出，又飛快改口道，“令貴妃，平日皇家狩獵用的都是大內珍藏的燧發槍，這種槍多半來自西方進貢，遠比鳥銃準確、安全。但燧發槍並未普及到綠營，士兵們手裡的依舊是較為落後的鳥銃，又叫火繩槍。這種槍在運送和使用途中很容易發生事故，光是今年處理的便有46 起，受傷的士兵多半當場炸死，五阿哥和他們相比，算是極幸運了！”

魏瓔珞皺眉：“都是怎樣的意外？”

傅恆：“操作不慎佔八成。”

操作不慎？

“你可知永琪為了今天的試煉，練習了多久嗎？”魏瓔珞幽幽道，“半年。”

一個少年老成到接近迂腐的孩子，一個刻苦訓練了接近半年的阿哥，會因為操作不慎這種事，而受這樣重的傷嗎？

“半年？”傅恆也覺出不對：“你確定是半年前？”

從魏瓔珞那裡得到肯定的答復後，傅恆皺眉思索片刻，口中喃喃道：“新槍是在三天前領用……那他一直使用的槍出了什麼問題？”

第一百九十一章 離間【上】

與傅恆作別後，魏瓔珞來到阿哥所。

永琪還在床上沒醒，她揮退侍女，坐在床沿看了他一會，忽然開口：“睜眼。”

永琪果然睜開眼，虛弱一笑：“果然騙不過令母妃。”

魏瓔珞：“為什麼裝睡？”

“我那妻妾來哭了一通，皇阿瑪的后妃也來哭了一通，我當時要醒了，他們更該哭得天昏地暗。”永琪嘆了口氣，見她似哭似笑，忙道， “我知道令母妃不會哭，別讓我失望。”

魏瓔珞眨了眨眼，硬是不讓淚水落下來：“永琪，對不起。”

永琪笑：“令母妃，是意外。”

瓔珞：“不，這絕不是意外，是有人要——”

永琪卻硬生生打斷她：“令母妃，我說過，這是意外，就到此為止！”

先前魏瓔珞還以為他什麼都不知道，如今他這一打斷，魏瓔珞反應過來……搞不好，他已經什麼都知道了。

“……這條腿廢了。”永琪看著自己的右腿，平靜道，“皇阿瑪再寵愛我，最後也得顧忌皇室的體統。背後之人甘冒大險，拼力爭儲，又是為了誰呢？再查下去，遲早牽連到我的親兄弟……”

你果然什麼都明白了。

魏瓔珞愣愣看他，他沒有哭，她卻不由自主的想要為他落淚。

“令母妃。”永琪忽然抬頭看她，溫柔道，“你能抱我一下嗎？”

魏瓔珞毫不猶豫，主動上前，輕輕將他擁在懷裡。

他將頭靠在她的肩膀上，這個姿勢，她看不見他的臉，看不見他此刻的表情，只覺得肩膀上有些燙，似乎有溫熱的液體流淌在上頭。

“額娘說，讓我做一個正直善良的人，可就在剛才，我躺在床上不能動的時候，我心裡頭卻全是恨，恨那個害我的人，恨那幾個能夠正常走路的兄弟。”永琪低低哽咽道，“……我不能報仇，不能追查，再查下去，皇阿瑪就不止要失去我一個兒子了。”

“沒事的，沒事的，你會好起來的。”魏瓔珞緊緊抱住他，淚水在眼眶內滾動，卻澆不熄裡頭騰騰的怒火。

親手害了自己的手足兄弟，那個罪魁禍首，你如今是否寢食難安？

阿哥所的另一間屋內，永珹正焦慮地走來走去，一名太監從外頭進來，手裡提著食盒，食盒裡全是他愛吃的菜，他卻一絲胃口也無，衝過去道：“打聽到了沒，皇阿瑪為什麼要把所有阿哥都拘在宮裡？”

盡忠忐忑道：“這……”

“皇阿瑪一定在懷疑什麼！”永珹一陣焦慮，“怎麼辦，怎麼辦……”

外頭忽然傳來敲門聲，永珹忙住了嘴，聽了半晌，才小心翼翼打開門，鬆了口氣道：“珍姑姑，是不是皇額娘讓你來的？”

珍兒微微一笑，右手朝上提了提，手裡竟也是一個食盒：“今天發生這麼大的事，阿哥一準沒好好用膳，皇后娘娘擔心您，吩咐奴才緊著給您送些酒菜，墊墊肚子。”

言罷朝盡忠使了個眼色，盡忠悄無聲息地離開了，只留他二人在屋裡。

永珹也沒太在意，對親手替他布菜的珍兒道：“皇額娘那邊，有說我什麼時候能回府嗎？”

珍兒手裡的筷子一停，抬頭對上他期盼的目光：“四阿哥，讓所有阿哥都留在紫禁城是皇上的命令，請您稍安勿躁。”

“那我到底要等到什麼時候！”永珹拍案而起，自覺不妥，又緩緩坐下，“皇額娘擔心我，我還沖她發火，實在太不應該，請你回去告訴皇額娘，我不會亂發脾氣，一定好好等著。”

暫且按耐下心神，他這才有空打量桌子上的菜，肉素俱全，最難得的是每一樣都用了心，他忍不住眼中一柔：“皇額娘還記得我最愛吃酒釀元宵啊。”

珍兒遞了雙乾淨筷子給他：“皇后娘娘自是惦記著您的。”

“我總怪皇額娘偏心，可她到底是想著我的。”永珹滿臉喜悅，“你還記不記得，小時候我喉嚨細，元宵咽不下去，皇額娘就讓你親自下廚，做得比尋常元宵小一圈兒……”

桌上正是這樣一碗酒釀湯圓，碗小，湯圓也小，一粒粒珍珠似的，上頭還灑著一片金色的桂花糖，散發著一股甜甜的酒香。

“這麼多年過去，我還是最喜歡你的手藝。”永珹感慨一聲，用筷子夾起一粒湯圓，剛剛送到嘴邊，對面的珍兒忽然大叫一聲：“等等！”

咕咚一聲——

筷子上的湯圓掉下來，落進碗裡，濺起一片熱湯。

有幾滴熱湯濺在了永珹臉上，他抬袖擦擦臉，有些疑惑又有些不滿道：“怎麼了？”

珍兒故意似地嘆了一大口氣，面露不忍道：“阿哥，酒釀元宵飽腹，還是先用其他的吧。這道鴨子好，您嚐嚐。”

雖說永珹一貫粗枝大葉，不是個細緻人，但她已經做的這樣明顯，便是這樣一個粗人，也忍不住起了疑心，放下筷子道：“珍姑姑，到底怎麼了？”

珍兒看著他，眼中竟浮現出一絲淚光，半晌才道：“阿哥，您不喜歡這道，那換一道吧。”

永珹哪裡還吃得下去，飛快起身，走到她面前，按著她肩膀道：“珍姑姑，你說實話，到底怎麼了？”

珍兒欲言又止半晌，忽然撲通一聲跪下，聲淚俱下：“四阿哥，奴才不忍心，奴才實在不忍心啊！”

永珹又驚又懼，顫聲道：“什麼不忍，你到底……到底想對我做什麼？”

珍兒擦拭著淚水，目光投向桌子上那碗酒釀湯圓：“這元宵內藏劇毒，用不得啊……”

“你說什麼？”永珹一把握住她的手臂，將她從地上提起來，怒聲道，“你的意思是說額娘……不！我不信！”

珍兒憐憫地看著他：“除掉五阿哥，再除掉了您，還有誰是十二阿哥的對手？”

天地一暗，永珹雙腿一軟，竟踉蹌地跌坐在椅子上，抬手摀著臉，從指縫裡溢出憤怒與恐懼：“皇額娘要殺我，她……她竟要殺我！”

他怎肯就這樣坐以待斃，失魂落魄的在椅子上坐了片刻，永珹忽然抬起頭，目光凶狠道：“不行，我要去見皇阿瑪！”

第一百九十二章 離間【下】

養心殿內，弘曆神色一冷：“你說什麼？”

傅恆受他囑咐，前往兵器庫調查近來的出入庫記錄，如今回來復命，道：“十日之前，四阿哥心腹太監盡忠曾去過兵器庫，藉口挑選箭弩，停留小半個時辰，之後… …五阿哥熟練使用的鳥銃受潮，阿哥迫不得已，才臨時從綠營借調新的鳥銃。”

弘曆一言不發，只拳頭握了又松，鬆了又握。

“兵器庫的人都死絕了嗎？”好半天，他才陰沉沉道，“這麼大的事，為什麼從未上報！”

傅恆替兵器庫的人說了句公道話：“皇上，武備院掌管器械以供御用、官用，向來管理嚴格，只是這一月來， 正值收存的閱兵棉甲抖晾，武備院上下忙於籌備，再加上……”

見他欲言又止，弘曆冷笑一聲：“再加上這件事關係到四阿哥，誰都不敢說，誰都不敢管，是不是？”

傅恆默然無聲，屋內壓抑無聲，如暴風雨前的寧靜。

“滾開！”

“四阿哥，您不能亂闖啊！”

“我有要緊事，必須立刻見到皇阿瑪！皇阿瑪！皇阿瑪，兒臣有急事，請您一定要見兒臣！皇阿瑪！”

弘曆緩緩抬起頭，陰沉地朝門外望去：“讓他進來。”

門外的侍衛終於放行，永珹跌跌撞撞的衝進來，一見他就跪了下來，一路膝行至他腳下，痛哭流涕道：“皇阿瑪救我，皇阿瑪救我！”

“你來得正好。”弘曆俯視他，冷冷道，“朕有話要問你——你是不是派盡忠去過兵器庫？”

永珹聞言一愣。

弘曆厲聲道：“朕在問你的話！”

永珹頓時支支吾吾，本不想承認，然而計劃趕不上變化，只聽見外面一片腳步聲，竟是繼后趕了過來，一見他，立刻皺起眉頭：“放肆！往日我是怎麼教你的，做出這種大逆不道的事，還有臉在養心殿大吵大鬧！”

“到底誰幹了大逆不道的事兒？”永珹見她不留情面，竟要將自己暗算五阿哥的事情說出來，立刻一不做二不休，咬牙道，“皇阿瑪，是，兒臣是派盡忠去過兵器庫，但那是——”

傅恆突然插了一句嘴：“四阿哥派人去毀了五阿哥的鳥銃，不是嗎？”

見開口的是他，永珹立刻明白過來，弘曆估摸著已經派人查過兵器庫的出入情況了，自己所做的事情，多半也已經暴露了。

“皇阿瑪，兒臣是命人破壞了他用慣的火器， 但那隻是一時嫉恨，想讓他在您面前出個醜，沒想過要害他性命啊！”心亂如麻，以至於連聲音都開始慌亂起來，永珹忽然一回頭，指著繼后道，“五弟從綠營借來的新鳥銃，兒臣從未碰過！是皇額娘，是她要除掉五弟，是她，一定是她！”

繼后厲聲道：“胡說八道！”

“她還想要殺我！”永珹抱著弘曆的腿，哭道，“皇阿瑪，今天晚上兒臣留在阿哥所，皇額娘身邊的珍兒帶了酒食，那道酒釀元宵有毒！皇額娘害了五弟，現在又要害我！”

繼后臉色鐵青，袁春望幽幽如一隻鬼魂，自她身後飄出來，聲色陰柔：“四阿哥，元宵有毒，你為何還能好端端的站在這兒？”

永珹厭惡地看他一眼：“珍兒良心發現，是她告訴了我實話！”

“四阿哥，你真是滿口謊話。”袁春望笑道，“珍姑娘偶感風寒，臥病在床，皇后娘娘還特意為她請了太醫，承乾宮上上下下都知道，一個重病的人怎麼會去下毒？”

永珹愕然半晌，忽然抬頭朝弘曆喊：“有毒的飯菜就在阿哥所，兒臣怕有人毀了證據，特意找人看守，皇阿瑪若是不信，一查便知！再不行，請珍兒來！”

繼后嘆了口氣，徐徐跪下道：“皇上，臣妾沒想到親手撫養長大的孩子，為了脫罪竟毫不猶豫攀咬我，實在是心痛極了。但臣妾可以對天發誓，從未傷害過五阿哥， 更不知永珹惡行，若有違誓，寧受五雷轟頂，不得善終。”

包括永珹在內，在場眾人，沒人料到她竟會發這樣的毒誓，不由都愣住了。

“四阿哥稍安勿躁。”最後傅恆開口道，“是真是假，等查驗明白就知道。”

於是弘曆下旨，張院判連夜趕了過去，連同阿哥所的管事太監一起，將桌上已涼透的飯菜檢驗了一遍，結果出來，報與養心殿。

“——無毒。”李玉道，“至於珍姑娘，有太醫作證，的確病臥在床，她說，今夜從未見過四阿哥。”

“不可能，這不可能！”永珹震驚道，“皇額娘明明要毒死我，她要毒死我，我親耳所聞，親眼所見！”

只有他親眼所見，只有他親耳所聞，再沒一個旁人能夠佐證，就連他身旁的那個小太監盡忠，如今也沒了踪影，

沒有證據，那就是什麼都沒發生，他的所聽所見，都是幻覺，亦或者是對繼后的誣陷。

“我知道了，你，是你！是你安排了一切！”永珹忽然撲過去，捏住繼后的肩膀使勁搖晃，“皇額娘，為什麼要這樣對我，我把你當成親額娘啊，為什麼？不是你的親生兒子，就要送我去死？難道在你心裡，我只是一顆隨時犧牲的棋子？”

袁春望一把將他推開，沒怎麼用力，但永珹自己站不穩，踉蹌幾步，便坐倒在地，嚎啕大哭起來：“我自知天分不高，所以加倍努力，可還是比不過十二，就因為我不是親生的……可皇額娘，我這麼多年的孝順難道是假的嗎？你就……你就這樣殘忍，非得拿我給十二當墊腳石使嗎？皇額娘，皇額娘！”

聲聲帶淚，聲聲泣血。

直到弘曆下令將他押送宗人府，那一聲聲淒厲的皇額娘依舊迴盪在眾人耳邊。

繼后從養心殿裡出來，端端正正走了許久，忽然腳下一軟，好在袁春望伸手來扶，她才沒有跌倒在地上。

“娘娘，四阿哥蠢鈍無知，犯下大錯，如今終於真相大白，皇上也已將他關入宗人府……”袁春望柔聲道，“已經沒事了。”

繼后慢慢轉過頭來，陰沉著臉盯著他。

“說。”她冷冷道，“你都幹了什麼？”

袁春望畢恭畢敬道：“沒有皇后娘娘的吩咐，奴才什麼都不敢做。”

“你擅做主張的事兒可不少，有了第一回，本宮還能信你嗎？”繼后用懷疑的眼神看著他，“說，四阿哥的事兒，和你有沒有關係！”

“娘娘真是冤枉奴才了。”袁春望模樣更加恭敬，“四阿哥落得如此下場，全是他咎由自取，為了那個位置，竟不惜加害五阿哥……這事兒，還是他的心腹太監盡忠怕擔責，密告奴才的。”

說到這，他抬眼望著對方，笑：“奴才自不敢隱瞞，立即就告訴了您。”

繼后陰沉著臉不說話。

她起初並不相信袁春望的話，以為對方是在離間自己母子兩個的關係，豈料前腳剛剛踏養心殿，就听見永珹在那編排陷害自己。

什麼給他下毒，分明是他自己眼見事發，便反咬一口，將髒水往她身上潑！

“可他畢竟是本宮撫養長大的孩子啊……”繼后終於收回了些對袁春望的戒心，頗為疲憊地垂下眼，“他這舉動，害人害己，可謂愚蠢至極，皇上雖然將他收押宗人府，但心裡，只怕對本宮也起了疑，哎……”

弘曆自是起了疑心的。

養心殿內，他望著繼后離開的方向，手指不急不緩的敲打著桌面：“你覺得是永珹所為嗎？”

傅恆：“皇上，奴才不知道。”

弘曆斜他一眼：“是不知道，還是不敢說？”

傅恆只得道：“皇上，奴才相信四阿哥說的是實話，他的確破壞了五阿哥的舊鳥銃，可他沒有碰過從綠營新借來的鳥銃。或許，五阿哥受傷，真是一場意外。”

“沒有因，何來果？永珹或許沒有殺人之意，但他心胸狹窄，手段卑劣，又成了他人手裡的利器。”弘曆冷笑一聲，“一出手，就毀了朕兩個兒子啊，好手段，好心計！”

盡忠一個大活人，怎會無緣無故失踪，這是最大的破綻，也意味著背後必定有一個主謀，此人是誰，是繼后還是旁人？弘曆心裡自然起了疑，疑心繼后，也疑心所有人……

第一百九十三章 不復從前

自養心殿回來後，繼后開始稱病不出。

旁人以為她是因為四阿哥的事，暫時不出，以避風頭，實際上她是真的頭疼腦熱，起不來床。

“等等。”袁春望叫住正要進門的宮女，“皇后娘娘心情不好，你這一身素淨，是要觸娘娘眉頭嗎？”

那宮女名喚芸香，新進宮不久，妙齡之年，花容嬌豔，回首看他，怯怯道：“那您說怎麼辦？”

袁春望左右看看，見長廊外桃花灼灼，其中一枝橫斜而來，便伸手折下一朵桃花，別在她鬢間：“花開得正嬌豔，娘娘瞧見，病也好得更快。”

他的眼神如此專注，聲音如此溫柔，也不知是在誇花，還是在誇人。

芸香羞得臉也紅了，四下張望了片刻，小聲道：“小心別叫珍姑姑瞧見，我可要挨罵了。”

袁春望長得這樣好看，如同桃花十里，灼灼其華，哪個宮女不喜歡他？珍兒硬是為了他單到了現在，成了一個沒人要的老姑娘，於是看他看得更緊，哪個宮女敢多看他一眼，回頭都要被珍兒狠狠削一頓。

芸香小心扶了扶鬢上桃花，進屋送藥，繼后病容憔悴，問身旁的珍兒：“皇上什麼時候來？”

“快了。”珍兒道，“皇上今天有大朝會，等皇上忙完了，一定會來看望您。”

繼后點點頭：“把鏡子拿來，本宮要梳妝打扮。”

就連珍兒都有些不情不願，因為繼后這幾年一照鏡子就會情緒不佳，最近更是變本加厲，照著照著就要發脾氣。

“這兒……”果不其然，繼后撫著自己的脖子道，“是不是多了許多皺紋？”

不等珍兒開口，她的手就順著脖子向上撫，撫上自己的眼角。

“還有這兒。”她的聲音裡帶著一絲惶恐與慌亂，“是不是多長了一條紋，你快看，看啊！”

珍兒忙道：“娘娘，沒有，真的沒有！”

“你騙我！”繼后卻發起怒來，“怎麼連你都騙我，明明有，你看看！就在這兒！”

珍兒嘆息道：“娘娘，您這是心病，您的臉分明和從前一樣美麗！”

后宮的女人保養得當，本就比旁人要老得慢些，更何況繼后尤其在乎這些，保養起來比其他宮妃還要更勤快點，所以她臉上光潔亮麗，雖有皺紋，卻不那麼多，不仔細看，根本看不見的。

正如珍兒所言，這是心病……

偏生這時候芸香走了進來：“娘娘，該用藥了。”

繼后一眼看見她發間盛放的桃花，眼角一跳，也未多想，劈手一記耳光，將人打翻在地，嘴裡冷冷道：“妖嬈給誰看？”

她的指甲修得細長，在芸香臉上刮出一道長長血痕，她想捂不敢捂，想解釋不敢解釋，生怕一解釋，又惹來珍兒的妒恨，只好磕頭請罪：“皇后娘娘，奴才不敢了，奴才再也不敢了！”

繼后原想讓她多跪一會，多磕幾個頭，好讓自己消消氣，卻不料弘曆走了進來，掃了眼地上的碎瓷與芸香，皺眉道：“皇后，這奴才怎麼惹你生氣了？”

繼后忙起身行禮，又被他按回了床上：“不是病了嗎，歇著吧。”

若真病的重，哪兒來的力氣發作下人？繼后想到這兒，對芸香更恨三分，覺得她不但濃妝豔抹想要勾引弘曆，還害自己被弘曆猜忌，越看她越煩，便揮揮手叫她下去，然後握著弘曆的手道：“皇上，臣妾為何病成這樣，您還不清楚嗎？”

弘曆沉默不語。

“這是心病。”繼后按了按自己的心口，哀戚道，“您嘴裡不說，心裡卻在猜忌臣妾，覺得是臣妾謀害五阿哥，嫁禍給永珹，是不是？ ”

弘曆不說是，也不說不是。

這樣的態度，反而更加證明他心有猜忌。

繼后面色發苦，自怨自艾道：“從小到大，永珹有個頭痛腦熱，臣妾哪回不是徹夜守候！每次他痊癒了，臣妾卻病倒了。在他身上付出那麼多心血，卻換來一腔怨恨，只能怪人心不足。臣妾不在乎別人誤會，但是皇上，你要相信臣妾啊！”

雖未聲嘶力竭，但尖尖的指甲已經摳進了弘曆的肉裡，弘曆看著眼前神色憔悴的女子，道：“皇后，你病得不清……來人，宣太醫！”

“臣妾沒病！”繼后試圖抱住他，卻被他掙開，弘曆一邊起身離開，一邊喊道：“李玉，宣太醫給皇后會診！立刻！”

見弘曆頭也不回地離開，繼后的臉色漸漸冷了下來，她忽轉頭對珍兒道：“把剛才那賤婢拉下去，鞭三十。”

珍兒驚道：“娘娘……”

繼后厲聲道：“宮女不可濃妝豔抹，爭奇鬥艷，她破壞了規矩，本宮若是不罰，以後還有誰守規矩！”

只是她心裡清楚，什麼規矩不規矩，不過是遷怒罷了。

珍兒心裡也清楚，但下人這東西，不就是為主子分憂解難的麼，若是能讓繼后開懷些，打了就打了，於是很快出去下令，著人將芸香狠狠鞭了三十下，然後回來禀與繼后聽。

繼后卻已經不再將那個倒霉人放在心上，她靠在床上，愣愣出神，好久才長嘆一聲：“皇上終究不肯相信本宮！珍兒，我待永珹不如永璂，卻也一片真心實意，為什麼他要反咬一口……這事兒，怎麼透著一股古怪呢，我得想想，我得好好想想……”

她實在太累了，連日的焦慮使得她頭疼愈烈，尤其太陽穴，一想事情就會抽痛不止，於是想著想著，便睡了過去。

再睜眼，已經是第二天早上了。

許是因為昨夜睡得好，所以頭疼消減了不少，珍兒一邊替她敷面，一邊道：“皇后娘娘，這元蹄久熬成膠，每夜勻於面上，晨起再用酸漿水洗淨，面上的細紋都會消失，您瞧瞧。”

她遞來一面鏡子，繼后接過照了照，不等她從鏡子裡找出瑕疵來，外頭忽然傳來一陣鳥叫聲，抬頭一看，見袁春望提著一隻鳥籠進來，籠子裡頭一隻翠綠鸚鵡，翎羽明麗，眼神靈動。

“皇后娘娘，和親王送了鸚鵡入宮。”袁春望將鳥籠遞來，“您瞧，是不是和從前那隻一模一樣？”

繼后抬手接過，端詳片刻，面上漸漸浮現一絲笑容：“一模一樣，好，本宮的福氣又回來了！”

這笑容沒能停留多久，外頭忽然衝進來一名太監：“皇后娘娘，芸香投井自盡了！”

繼后看向對方：“你說什麼？”

太監小心翼翼回道：“李總管派人搜尋太監盡忠的下落，沒找著盡忠，卻在西宮水井旁發現一雙繡鞋，便派人打撈，結果撈上來芸香的屍體。”

他有一句話沒說，也不敢說，那芸香的屍體傷痕累累，慘不忍睹，顯是生前受了極大折磨，至於是受誰的折磨……井旁眾人你看看我，我看看你，皆緘默。

繼后胸膛起伏片刻，問：“皇上已經知道了？”

太監：“……是。”

“賤人！”繼后勃然大怒之下，竟然劈手砸了鳥籠，鳥籠砸砸地上，裡頭的鸚鵡一陣亂飛，尖利的叫聲與羽毛一同從籠子裡飛出來。

先前視其為福氣，如今看它，卻只是一地雞毛。

“哈，自欺欺人！”繼后似嘲似諷道，“鸚鵡沒了就是沒了，回來的也不是原來那隻！出去，全部滾出去！！”

連同珍兒在內，一群人被她趕出了寢殿，裡頭傳來一片片摔打聲，催得眾人腳步更快。

袁春望走在最後頭，修長的手指仍提著那隻鳥籠，尚有閒情逸致伸手逗弄了一下里頭受驚的鸚鵡，忽然後頭伸出一隻手，將他拉住。

他回頭，溫柔問：“你怎麼了？”

珍兒狠狠盯著他：“你還瞞著我，芸香怎麼死的？”

第一百九十四章 南巡名單

袁春望笑吟吟道：“自是因為受了皇后懲罰，一時想不開，投井自盡。”

見他這個時候還不說實話，珍兒愈發覺得自己被他當做外人，不由得冷笑一聲：“宮裡誰沒受過罰，區區三十鞭，她為何要自盡？”

袁春望這人極擅察言觀色，見她似乎動了真火，便也不再隱瞞，隨手將鳥籠擱在花園裡的石桌上，拉著她的手，柔聲道：“珍兒，你說過要支持我的，全忘了嗎？”

“我沒忘。”珍兒的神色軟了下來，卻還是帶著一絲懷疑，“可皇上對娘娘的誤會越來越深，你真是在幫助娘娘嗎？”

“當然。”袁春望信誓旦旦道，“珍兒，只有這樣做，才能讓娘娘看清皇帝的真面目，讓她從自欺欺人中清醒過來！”

“可是……”珍兒仍有些猶豫。

她雖然心悅袁春望，卻也忠誠於繼后，否則也不會被袁春望說服，做下這麼多足以殺頭之事。

原先她認為自己所做的一切都是為了繼后，但漸漸的，她覺得越來越不對勁……

“五阿哥廢了，四阿哥是禍首，十五阿哥才多大年紀，現在可以繼承大統的，只剩下十二阿哥。”袁春望柔聲似蠱，撫著她的臉頰道，“你看，我實現了自己的諾言，一直在幫助皇后娘娘啊。”

珍兒有些掙扎道：“可是皇后娘娘越來越痛苦……”

“長痛不如短痛。”袁春望道，“等到十二阿哥繼了大統，皇后娘娘就不會再痛，你我也能有個好結局了。”

珍兒看著他，眼前這個男人，像一顆裹著蜜糖的毒藥，卻是她人生中唯一的食糧，要麼餓死，要麼吃下去，故而掙扎片刻，她終是點了點頭，幾乎是自欺欺人道：“我信你。”

袁春望微微一笑，將她攬進懷中。

珍兒長嘆一口氣，在他懷裡閉上了眼睛，於是沒有見到他眼底閃動的那一抹厲色，似斷頭台上的鍘刀，刀起刀落時折射的光芒。

“五阿哥，四阿哥，都只是個開始。”袁春望抱著珍兒，如同抱著一隻受難羔羊，心裡冷笑，“我要叫他愛新覺羅家嚐嚐什麼叫做滅頂之災…… ”

眾人不知他才是幕後黑手，后宮上下，都在討論繼后的心狠手辣。

“那宮女身上全是燙傷，鞭痕，還有血窟窿，哎呀，簡直不忍心瞧。”

“聽說她是受人凌虐，一時不忿，投井自盡了。”

“不是說只罰了三十鞭嗎？”

“宮女自戕是大罪，家人都要受到連累，若非受了非人折磨，怎會因為區區三十鞭自盡？ ”

這些話漸漸傳到太后耳裡，連帶著看繼后的目光也與平時不同。

“你的病好些了嗎？”太后上下打量她。

繼后平日里打扮素淨，今日卻一反常態，濃妝豔抹，一身華服，但再厚的妝容也壓不住她眼底的烏青，她強掩疲態道：“太后關懷，臣妾銘感五內。不過您瞧，這身衣衫一月前量體裁衣，今日送來竟窄了半寸呢，臣妾比往日還胖了不少。”

太后點頭：“那就好，但也不要強撐著，南巡舟車勞頓，你若受不住，就還是待在宮裡……”

繼后立刻接話道：“臣妾的身子已經大好，自要隨行侍奉太后……”

太后臉上閃過一絲不情願，又迅速掩了去，兩人討論了一會南巡時的隨行名單，幾個高位嬪妃自然是要一同去的，但在幾個阿哥格格上頭，卻有了些分歧。

“昭華昭瑜兩個貪食，昭華昨兒還一個人吃光一道八寶鴨，消化不了，肚子疼了一整天。”太后搖搖頭，“不行，還是將這兩丫頭一併帶上吧，放在紫禁城無人照料，我不放心。”

繼后道：“太后，昭華昭瑜素日頑皮，皇上有心留下她們，好好請教養嬤嬤教教規矩……”

太后本就不喜歡她，又聽她說自己身旁長大的兩個格格頑劣，立刻沉下臉來：“那麼小的孩子，整日里學規矩，把人都拘傻了。什麼叫規矩，我定的就是規矩，我倒想看看，從壽康宮出去的孩子，哪個敢說規矩不好！”

繼后尷尬不語。

“臣妾也覺得該讓她們兩個留下。”竟有人開口替她說話，而開口的不是別人，正是魏瓔珞，卻見她笑吟吟對太后道，“兩位格格年紀小，尤其是昭瑜，去年跟著去木蘭圍場，回來後大病一場，南巡一路奔波，臣妾唯恐她們兩個水土不服，不如留下。”

太后雖然想讓這兩個孩子作陪，但更關心她們兩個的身體，於是嘆息道：“那讓趙姑姑，周姑姑都留下，再從大宮女裡挑四個伶俐的留下伺候，若有半點閃失，唯他們是問！”

幾人又討論了一番南巡的路線，時間一長，太后漸顯困頓，便散了。回宮路上，小全子低聲問：“娘娘，您何必管皇后去不去南巡？”

魏瓔珞走在一盞盞燈籠下，她的臉一時被照得雪亮，一時又一片漆黑，淡淡道：“孩子們都留在紫禁城，她若也留下，我才不放心，所以，她非去不可！”

她這樣想，弘曆卻不這樣想。

養心殿內，他掃了眼南巡隨行的嬪妃名單，便將名單放下，對繼后道：“你不必去了。”

繼后一愣，原本就已經蒼白的臉色又白了幾分，幾乎與牆壁一色：“為何？”

“你病了。”弘曆淡淡道，“這次南巡，你便留在紫禁城好好養病，不要跟著南下，受奔波勞累之苦，免得加重了病情。”

“臣妾無病！”繼后勃然色變，“即便有病，也要南巡，皇上不讓，臣妾就只好卸掉釵環，充作宮婢，一路侍奉太后！”

弘曆聽出她話裡的威脅之意，皺皺眉：“明明生了病，為什麼要強撐，這番沿運河南下，歷經千里之遙，你若在途中病倒了怎麼辦？”

繼后搖搖頭道：“皇上和太后都不在紫禁城，臣妾獨自留下，朝臣們如何議論，天下百姓又怎麼說？”

弘曆覺得自己明白了對方的意思，忍不住嗤了一聲：“看來你在意的不是孝道，更不是禮數，而是皇后的尊嚴和威儀。”

繼后悍然抬頭道：“不，臣妾的尊嚴，也是大清的規矩與體統！ 難道說，皇上要全天下人都知道，我這個大清皇后，在皇上面前已成了擺設，成了累贅！”

此次對話，自然無疾而終。

許是因為猜忌，又許是關心她的身體，弘曆到底不同意讓她一同南巡。

繼后卻鐵了心要一同去，為此一整天水米不進，瞪眼躺在床上，心裡打定主意，弘曆一天不允，她就餓一天，弘曆兩天不允，她就餓兩天，無論如何，她一定要隨之南巡。

否則，嬪妃，朝臣們一旦得了消息，便會議論道：連南巡都沒她？皇后是不是病的要死了？還是犯了不可饒恕的過錯，被皇上厭棄了？

她打小沒受過這樣的罪，第一天還好，到了第二天，就開始眼前發黑，連被子都想咬一口吃下去。

“額娘。”永璂得了消息，匆匆回來勸她，一勺米湯餵到她嘴邊，“您就吃一口吧。”

“你怎麼在這兒？”繼后避開他手裡的勺，厲聲對他道，“這個時辰你該在尚書房唸書，回去！立刻回去！”

她受這樣多的罪，是為了誰？還不是為了永璂，倘若她連南巡都趕不上，倘若她失了寵，永璂的將來可怎麼辦？

永璂含淚而去，過了不久，竟又跑了回來。

繼后簡直恨鐵不成鋼，正要開口訓斥他，便聽他歡快喊道：“皇阿瑪答應了，他答應了！皇額娘，你可以隨他一同南巡了！”

“……你說什麼？”繼后聞言一愣，“他……皇上他答應了？”

袁春望端著一杯水走進來，永璂是一路跑過來的，早已跑的喉嚨乾涸，二話不說奪過水杯，咕嚕嚕喝起來。

“皇后娘娘，十二阿哥真是孝順，勸得皇上改了口。”袁春望笑道。

繼后看著昂頭喝水的永璂，忍不住浮現出又感動又慈愛的笑容。

卻不料下一秒，永璂放下水杯道：“不，不是我，我在門口跪了三個時辰， 皇阿瑪都不理，還是五哥厲害，他進去沒多久，皇阿瑪就改了主意！皇額娘，咱們可得好好謝謝五哥！”

他說得毫無心機，繼后卻聽得面如冰霜，厲聲道：“謝他什麼！”

永璂呆住。

“沒出息的東西，竟還為此沾沾自喜！”繼后又可憐又失望地看著他，“滾，滾出去！”

話一出口，她已經後悔了，永璂有什麼錯？錯也是錯在五阿哥，他都已經是個廢人了，還那麼討弘曆喜歡……

永璂眼泛淚光，被珍兒推著離開，臨出門時，忽然回頭道：“皇額娘，所有人都說你病了，我以前還不信，原來你是真的病了！”

說完，他便快步跑了出去。

珍兒想去追他，又放心不下繼后，正左右為難，繼后緩緩道：“讓他走。”

“娘娘……”珍兒轉回床邊，握住她的手以示安慰。

“他跪了三個時辰，還比不上別人一句話。”繼后在笑，那笑容道不盡的苦澀，“可笑，真是太可笑了……在皇上的心裡，我們母子二人，根本什麼都不是！什麼都不是！”

若一個人失望到了極點，就會變成絕望。

而一個絕望的人，做出什麼來都有可能。

該怎樣讓她絕望呢？袁春望看著她，心裡漸漸浮出一個小小的人影……

第一百九十五章 兇手

御花園中，花草忽然一陣搖動，一隻蟋蟀忽然從叢中扑出來，緊隨其後，一個小男孩也從叢中撲了出來。

“十五阿哥！”一名侍衛忙衝過來，將滾在地上的小男孩扶起來。

小男孩頭上身上還沾著草屑，他也不在意，緊張的將小拳頭收到眼前，然後小心翼翼打開，朝裡頭看了一眼，拳頭里發出蟋蟀的叫聲，他立刻笑了起來，天真又可愛。

這孩子是十五阿哥，永琰，是魏瓔珞的幼子，也是慶妃的養子，跟他的母親不同，他很討人喜歡，不僅生母養母愛他，后宮許多未有所出的妃嬪也愛他，就連跟魏瓔珞素有嫌隙的納蘭淳雪，都喜歡帶他在身邊玩，為了能夠時常看見他，甚至放下了跟魏瓔珞的舊怨。

永琰小心將蟋蟀合在掌心，然後朝尚書房走去，打算將這只唱歌好聽的小蟲送給自己的老師。

“哎呀。”轉過走廊，一聲驚叫，一個太監撞在他身上，永琰一屁股坐在地上，背後的小書包散了架，裡頭的筆墨紙硯丟了一地。

“奴才該死。”太監將帽沿壓得很低，頭垂得更低，看不清他的面容，只覺他聲音好聽，手腳也麻利，很快就將地上的東西收拾整齊，雙手捧還給永琰，“奴才罪該萬死，請十五阿哥恕罪！”

永琰對他笑笑，並不在意他的冒犯，伸手接過書包，便領著侍衛繼續朝尚書房走去，卻不知身後，那太監恭敬地跪在地上，嘴角卻一點點向上勾起。

不久，尚書房裡衝出一人，急急忙忙進了延禧宮。

延禧宮內，慶妃陸晚晚正在魏瓔珞這裡做客，慶妃手裡一根牙籤，籤上插著片蘋果，還沒等她將蘋果送到嘴裡，那太監便撲通一聲跪在她面前，氣喘吁吁道：“令貴妃娘娘，慶妃娘娘，十五阿哥出事了！”

蘋果失手而落，陸晚晚與魏瓔珞同時起身，幾乎是異口同聲道：“十五阿哥怎麼了？”

人很快就送回延禧宮，小小一團蜷在帳內，嘴裡不停發出受傷幼獸似的嗚鳴聲，他這一哭，陸晚晚也就跟著哭了起來，魏瓔珞心裡也不好受，不停問太醫：“怎麼樣了？”

太醫仔細診完脈，又用手指頭撥開永琰的眼皮子看了看，最後得出結論：“十五阿哥是中毒了。”

好在中毒不深，太醫用甘草衝蜂蜜水，餵給永琰服下，永琰總算不再打抖，安靜的在陸晚晚懷中睡去。

“你來說。”魏瓔珞叫來永琰的貼身侍女，“到底發生了什麼事，十五阿哥怎麼會中毒的？中的是什麼毒？”

此事一陣蹊蹺，要知道永琰身邊一直有人跟著的，且每日膳食都有人檢查，對方到底是什麼時候，在哪裡下的毒？

“毒下在這上頭。”侍女雙手捧著一隻托盤，盤裡盛著一根毛筆，筆尖的墨水乾涸了，沒有洗去，“阿哥在下筆前習慣把筆尖放入口中潤一潤，有人將在狼毫上下了毒，也是阿哥命大，今兒寫到一半，劉師傅見筆心喜，硬是討去賞玩……”

陸晚晚不等她把話說完，就快步出了宮，魏瓔珞一愣，朝她喊：“你去哪？”

“我知道兇手是誰。”陸晚晚咬牙切齒道。

兩人很快找到納蘭淳雪。

“永琰才六歲，你敢下這樣的毒手！”陸晚晚一反常態，撲過去與她廝打起來，面貌之凶狠，如同護崽子的母獸。

“你在說什麼呀？放手，放手！”納蘭淳雪掙扎道。

魏瓔珞忙喊人將她們兩個拉開，陸晚晚仍凶狠地看著對方：“狼毫是你送的，上頭有毒！永琰已經中毒了！一個六歲的孩子，你怎這麼狠的心！”

納蘭淳雪可算知道她的來意，先驚後怒道：“狼毫是我高價在琉璃廠買的，我可以對天發誓，從未動過手腳！況且你也不動腦子想想，筆是我送的，真出了事，我跑得掉？這是嫁禍，嫁禍！”

陸晚晚氣道：“筆墨只經你我之手，誰會嫁禍你？”

納蘭淳雪冷笑一聲：“五阿哥不中用了，四阿哥進了宗人府，永琰要是也沒了……你覺得誰會漁翁得利？”

陸晚晚倒抽一口冷氣，脫口而出道：“十二阿哥？”

疑心一起，便覺得繼后樣樣都可疑。

“好呀，表面上不聲不響的，背地裡卻如此歹毒，害了一個又一個，如今還牽連到我身上來了。”納蘭淳雪咬牙切齒道，“這事不能就這樣算了，我要去告訴太后！”

“你冷靜點，這件事紕漏太多，不像皇后的手筆。”魏瓔珞勸道。

世界上最了解你的，不是你的朋友，而是你的對手，魏瓔珞與繼后交鋒多時，最是了解她這個人，若她真要對付一個人，絕不會髒了自己的手，而是要想方設法讓別人替自己動手。

可無論是納蘭淳雪，還是陸晚晚，此刻都聽不進她的話，兩人相攜去了太后處，狠狠告了繼后一狀。

太后本就厭惡繼后，如今得了她的把柄，也不事實真假，立刻將人叫來，呵斥道：“跪下！”

繼后一愣，見她面色陰沉，不得不跪下道：“臣妾不知所犯何錯，竟惹太后動怒，請太后明示。”

太后冷冷盯著她：“只要你安分守己，好好管理后宮，從前的往事，我一概不計較，沒想到你當皇后膩煩了，一心捧著十二阿哥，是想百尺竿頭，更進一步？”

即便心裡有過這樣的念頭，嘴上也不可這樣說，繼后忙辯解道：“太后！這種大逆不道的事，臣妾想都不敢想，不知何人在背後挑唆， 這是讒言，是構陷，臣妾一心一意照拂后宮，孝敬太后，絕無貳心！”

“人苦不知足，既平隴，復望蜀！”太后卻全不信她的話，丟下一句，“你在這兒跪一炷香，好好清醒清醒！”

繼后來的莫名其妙，跪的也莫名其妙，咬牙朝她膝行幾步，喊道：“太后，您有千萬個指責，也得容臣妾分辯啊！”

太后竟連一個解釋的機會都不給她，頭也不回道：“我不想聽那些污糟的事兒，只一件事你記著，皇后有照拂皇嗣之責，再有紫禁城的阿哥格格出了事，甭管誰所為，都要治你個失職之罪！”

她道自己是秉公執法，但在繼后心裡，卻是欲加之罪，何患無辭。

一炷香時間不長，繼后卻像跪了幾十幾百年，連心都跪成了石頭。

珍兒扶著她的手，小心翼翼將她送回了承乾宮，弘晝送來的那隻鸚鵡已經養熟了，一見她，就在架子上喊著：“皇后萬福！皇后萬福！”

繼后見它食盒空了，便讓珍兒給它加了些食水，自己則疲憊地坐倒在椅內，揉著太陽穴道：“究竟是誰在背後推波助瀾，引得太后對我如此憎恨？舒妃，慶妃，還是——魏瓔珞？”

“慶妃沒那膽子，舒妃沒那腦子，定是令妃了！”珍兒一邊給鸚鵡加水，一邊憤憤道，“賊喊抓賊，我看呀，分明是她自己給十五阿哥下的毒，最後嫁禍到您身上！”

繼后卻不認為是魏瓔珞幹的。

就像魏瓔珞了解她，她也了解魏瓔珞，這女人雖然心機頗深，但不是個會拿自己孩子當棋子用的人。

但不是她，會是誰呢？

“娘娘。”陰柔似蛇嘶的聲音，音色如此特殊，一聽便知是袁春望，他慢條斯理從外頭走進來，“和親王有話讓我帶給您。”

繼后皺皺眉，不悅道：“你怎麼又去見他了？”

這風雨飄搖之際，繼后要明哲保身，一切容易引來誤會的事，她都不會去做，一切容易引來誤會的人，她都不會去見，其中就包括弘晝。

“和親王聽說了您的事，憤慨無比，打算去太后那為您討個公道，卻不料皇上也在那。”袁春望豎起一根指頭，貼在唇前，“雖非故意偷聽，但最終還是聽見了一個驚人的消息……”

繼后懂他的意思，用眼神看了看左右，伺候在屋裡的太監宮女便都退了出去，只留下一個珍兒還在身旁。

“說吧。”繼后道，“什麼消息？”

袁春望：“和親王說，皇上要冊立令貴妃為皇貴妃。”

繼后愣了好半天，才猛地站起道：“不、不可能，這絕對不可能！我還好端端站在這兒，大清朝怎麼會有皇貴妃！”

一時之間，繼后心中酸楚無比。

太后不相信她，皇上……也不相信她嗎？

“皇后娘娘，大清立國以來，除孝獻皇后董鄂氏外，只有貴妃病重不治，才給予皇貴妃殊榮，又或者……”袁春望嘆了口氣，“紫禁城沒有皇后，立皇貴妃代管宮務。本沒有皇后在位，還要另立副后的道理，皇上還說……”

“他還說什麼？”繼后麻木地問。

“皇上還說，皇后既然病了，就該好好養病。”袁春望嘴上恭敬，一雙眼睛卻在時刻打量她的神色，“皇上這麼做，是要徹底架空您的權利。一旦此事傳揚出去，文武百官、大清百姓會怎麼想？他們會認為，皇后犯下不可饒恕的罪過，才被剝奪屬於皇后的榮光！”

繼后緩緩跌坐在椅子上，如同化作了一尊石頭人，好半天，才面無表情道：“什麼時候？”

袁春望不明其意地看著她。

“什麼時候正式冊立？”繼后的聲音裡藏著火山即將爆發前的熔岩。

袁春望的唇角微不可查的上揚了一下，然後恭敬道：“南巡回宮。”

“南巡。”繼后將這個詞在嘴裡咀嚼一會，最後冷冷道，“袁春望，你替我去見和親王，就說——”

見她到這個時候了，還猶豫不決，袁春望順勢推她一把，裝作一副為她不平的模樣：“皇后娘娘，皇上預備將所有權柄交託令貴妃，您真的不能再猶豫了！”

令貴妃三個字已成了她的眼中釘，肉中刺，眼看著三個字就要變成四個字，令皇貴妃？繼后再不猶豫，咬牙道：“你告訴弘晝，無論如何，我必須與他見一面！”

“嗻。”袁春望恭敬道。

他離開後，繼後獨自一個人坐在梳妝台前，看著鏡子裡的自己，只覺自己的容顏變了，弘曆的心也變了，世上的一切都變了，忍不住潸然淚下。

雖然我無睇延禧攻略，但樓主你呢個出文量好唔正常，好犀利wo
係原創定點的

第一百九十六章 密謀

兩人約在塔樓。

是十年前，繼后父親被賜死，她險些跳下去的那座塔樓。

弘晝先到，站在塔樓裡，一邊等她來，一邊回想著袁春望對他說的那些話。

“十五阿哥中毒一事，太后與皇上誤會重重，娘娘百口莫辯，實在委屈極了。您想想，皇后就算真要動手，怎會選在五阿哥受傷的風尖浪口上？”

自然是賊喊捉賊，弘晝心想，真兇不是別人，定是魏瓔珞自己，虎毒不食子，她可比老虎毒辣多了，連自己的兒子都能用來設圈套。

“皇上遷怒於皇后，必不會冊立十二阿哥。將來十五阿哥登上帝位，會放過皇后母子嗎？”

弘晝也試著為他們母子兩個說了些好話，可是弘曆一概不聽，說得多了，還發起火來，質問他一再過問后宮秘事，究竟有何居心。

一時間，弘晝真不知道該如何幫這對母子才好。

結果那袁春望似乎看出了他的憂慮，竟緩緩開口，說出了那樣一句話……

“王爺，可還記得當年的皇父攝政王？”

這狗奴才，竟慫恿他謀權篡位，殺了弘曆，然後扶十二阿哥登基，自己則是他的皇父攝政王，一邊替他處理朝政，一邊與他的母親……

“同樣是愛新覺羅的子孫，有人榮登九五，萬人之上，有人俯首帖耳、形同奴隸。”袁春望那時的話再次於他耳邊響起，飽含深意道，“王爺，您想忠孝兩全，皇上又是如何對待你？ 在他高興的時候，與你兄弟相稱，在他翻臉無情的時候，你不過是一條狗。”

弘晝有心反駁，可仔細一想，竟覺得他句句屬實。

他今兒進宮就是來領罰的。

毆打訥親，羞辱宗室，對軍機重臣動手，以及在王府大辦活喪，邀請文武百官來哭喪，一樣一樣皆是罪名，尤其是最後一樣，竟成了他結黨營私的鐵證，弘曆狠狠罵他一頓後，叫他自個去宗人府領罰。

他本無越軌之心，御史參他的折子卻在弘曆桌上堆成了山，弘曆對他說：“這是最後一次。”

什麼最後一次？

如有下次，難不成……就要殺了他嗎？

“弘晝。”

一個女人的聲音自他身後響起，弘晝回過神來，轉身行禮：“臣弟給皇后娘娘請安。”

熟悉的塔樓，熟悉的彼此，甚至不約而同的穿上了當年那件衣裳，一切都彷彿回到了十年前，你我之間，天地之間，什麼都沒改變。

繼后失笑一聲，難掩疲色：“我這個皇后，已名不副實了。”

弘晝一愣，脫口而出：“我要怎麼才能幫到你？”

正如他當年許諾的，無論她有何難處，都可找他，他絕不會拒絕。

“這十年來，我認真管理后宮，從無大錯，皇上百般疏遠怪責，另行冊立皇貴妃，實在毫無道理。”繼后嘆了口氣，帶絲祈求地看他，“你如今是人人敬服的和親王，若皇上要立皇貴妃，宗室王公、文武大臣合力反對，皇上也不能一意孤行。”

弘晝笑了起來：“到了現在，你還對他抱有希望？”

繼后一怔。

弘晝終於下定了決心，接下來就是幫她下定決心。他認真看著她：“弘曆手段強硬，從不為人擺佈，我們唯一的辦法，就是取而代之！”

繼后全沒料到他竟會說出這樣的話，呆愣許久，連說出來的話都有些結巴：“你，你瘋了？今天就當我沒來過……”

她慌慌張張要逃，可弘晝哪里肯就這樣放過她？一把抓住她的胳膊，將她給拉了回來，弘晝深吸一口氣，坦明心意：“這麼多年來你怎麼待他，現在他要讓魏氏那個包衣奴，徹徹底底的取代你啊！還有我，我是他的親兄弟，可他說罵就罵，說罰就罰，根本不把我當人看，我們為什麼不能反抗他？為什麼不能爭取應得的一切！”

繼后一邊抽回自己的手，一邊煩躁道：“你到底要幹什麼？”

弘晝一字一句道：“殺了他！”

繼后驚恐地大氣也不敢出，而在他們身旁，袁春望低垂著腦袋，唇角慢慢向上勾起。

“……不。”繼后終究不敢，也不肯這麼做，她搖著頭道，“此乃大逆之事，一旦暴露，你我都得完蛋，還要連累永璂。倒不如保持現狀，就算日後不能繼承帝位，他到底還是個王爺……”

“我的今天，就是永璂的明天。”弘晝打斷她的話道，“他會跟我一樣，前半生逃避政治迫害，裝瘋賣傻的過日子，後半生汲汲營營，拼了命替弘曆賣命，可我得到了什麼！永璂比我更慘，他是皇后嫡子，等十五阿哥成就帝位，魏氏成了太后，還會容他活著嗎！”

繼后愣愣看著他，神色掙扎。

“淑慎。”弘晝溫柔地喚她閨名，“南巡之時，就是動手的最佳時機！為了你，為了十二阿哥，好好想想我的話。”

夜色茫茫，如同一層保護色，遮掩了他們的密會，他們的密謀。

但，卻也不是無人察覺。

隔天早上，魏瓔珞行在宮中甬道上，迎面見前頭走來一個身穿官服的男子，見了他，並未迴避，反而徑自迎上來。

魏瓔珞笑道：“富察大人今日有何要緊事？”

平日里，他謹守臣子本分，對她畢恭畢敬，就算見著了，往往也是點個頭就走，今日會迎上來，定然是有要緊事相商。

傅恆：“我要出征了。”

魏瓔珞一愣：“你不是要隨駕南巡嗎？”

傅恆搖搖頭：“兩日前，緬兵突襲猛捧，如今已逼近思茅，意圖奪去十二版納。皇上下令，命我即刻出征，協助雲貴總督作戰，明日便要啟程。”

頓了頓，他忽然壓低聲音道：“我不在……你要小心和親王。”

魏瓔珞皺起眉：“發生了什麼事？”

傅恆凝重道：“他與袁春望私下相會，被我親眼目睹。”

正如傅恆若無要事，不會私底下找魏瓔珞說話，這位承乾宮的大總管若無要事，也不會私底下找到這位親王說話。

魏瓔珞若有所思：“我明白了，多謝你的提醒……”

傅恆低頭看著她，欲言又止。

“還有什麼事？”魏瓔珞昂頭看著他，忽然笑起來，“這些年大仗小仗，哪次不是大獲全勝？這次也不會例外，我在紫禁城等你大勝歸來。”

傅恆望著她的笑容，竟也緩緩笑起來，他眼角已經出現了一絲細紋，笑得時候會皺起來，並不難看，如樹木的年輪般沉穩而溫柔。

“謝謝你。”他柔聲道，“相信我，我會回來。”

當時只道是尋常，誰也料不到今日一別，竟是永別，倘若能夠提前知道將來會發生的一切，那麼一定會更加珍惜今日的相見，會說很多話，免得以後沒有機會再說。

目送傅恆離開，魏瓔珞轉頭吩咐道：“小全子，即刻取令牌出宮，替我查一個人！”

兩場相會，兩個密謀，都在暗地裡進行著，過不久，就是南巡的日子了。

太監，宮女，侍衛，嬪妃，浩浩蕩蕩一群人出了乾清門，經山東入江蘇，乘御舟沿運河南下，經鎮江、無錫、蘇州、嘉興，最終到達杭州。

繼后站在御船甲板上，極目遠望，只見山水共長天一色，落霞與孤鶩齊飛，天地之美，盡收眼中，不由得看出了神。

“娘娘。”直到袁春望的聲音在她身後響起，“該去赴宴了。”

“走吧。”繼后收回目光，轉過身來。

兩人一前一後，走在去花廳的路上，袁春望不著痕跡的在她身後低語：“這一路和親王負責守衛，稍候會找機會與娘娘見上一面。”

繼后同樣不留痕跡道：“本宮知道了。”

花廳到了，繼后一掀珠簾走進去，只見舞姬翩躚，歌女咿呀，琵琶管弦齊奏，將小小一座舞廳變成了瑤池仙台。

繼后尋到自己的位置坐下，然後緩緩抬眼看向對面的弘曆與魏瓔珞，心想：量小非君子，無毒不丈夫，是我的，終歸是我的。

她與弘晝的合作，開始了。

第一百九十七章 治傷

不等宴會結束，繼后就尋了個藉口離開了，然後一路下到密艙內，果不其然，弘晝已在那兒等著她。

“我都聽說了。”聽見她的腳步聲，弘晝回頭，“他在宴會上責罵你了。”

“……你倒是消息靈通。”繼后腳步頓了頓，盡力讓自己的語氣顯得平淡，“我只是做了我該做的事，他要讓揚州瘦馬作陪，當個荒唐君王，我卻不能當個糊塗皇后，該勸的時候我還是得勸。”

“他不聽你的勸，反而繼續跟令貴妃尋歡作樂，對嗎？”弘晝朝她走過來，憐惜地看著她，“淑慎……”

繼后打斷他：“和親王，你不該這樣叫我。”

“淑慎。”弘晝卻堅持這個稱呼，“他不珍惜你，是他有眼無珠！在我眼裡，不管多少年過去，你永遠是當年那個善良正直的女子。”

“……我不是。”繼后別過臉去，嘆道，“我已經變得太多了。”

“害你變成這樣的，是弘曆。”弘晝冷冷道，“甚至你病了，他不但不關心你，還疏遠你，甚至覺得你瘋了。這樣一個冷酷無情的男人，我就問你……值得嗎？”

值得嗎？

繼后垂下頭去，良久，才緩緩抬起頭來，密艙內只點了一根蠟燭，搖曳的燭火，燈下的美人，自是越看越美。

“這麼多年來，只有你始終站在我身邊，我記得你的情，更懂你的心，弘晝……”她溫柔喚著他的名字，“我可以相信你的，對嗎？”

“當然。”弘晝激動之下，握住了她的手，“相信我！我一定幫你，幫你們母子！”

“那好，接下來我會繼續配合你的計劃。”繼后不留痕跡地抽回手，“事情沒成之前，咱們還是得裝作不熟的樣子……我先回去了。”

一回住處，那份溫柔立刻從她臉上消失殆盡。

她鋪開宣紙，提筆蘸墨，在紙上書寫片刻，然後迅速封存起來，最後打開鴿籠，將信紙綁在鴿子腿上，雙手捧著白鴿，走到窗戶邊，呼啦一聲，放飛了鴿子。

望著越飛越遠，漸漸成了天邊一顆小痣的鴿子，繼后如釋重負般的吐出一口氣。

而在永琪艙房內，魏瓔珞大氣也不敢出。

此次南巡，除卻公務，還為了尋一個人。

——葉天士。

這位絕代名醫，曾在宮中短暫擔任過一陣太醫，後因厭倦宮中的爾虞我詐，便請辭離開了。

如今整個太醫署都沒辦法，魏瓔珞便找到他，算是最後一線希望。

所幸，葉天士沒有辜負她的希望。

“能治。”

僅這兩個字，所有人眼中都迸發出希望的光芒。

便連一貫少年老成，不苟言笑的永琪，也聲音打顫：“葉神醫，是真的嗎？我的腿還有救？”

葉天士用小木鎚敲了敲他的膝蓋，永琪略一皺眉，他反而笑起來：“當然有救，若腿部經脈真斷了，右腿不會有任何感覺，你還有反應，就還有救，只是……”

“只是什麼？”魏瓔珞連忙問。

“剔除腐肉，斷骨再接，一般人難以忍受當中的痛苦，這是其一，其二……”葉天士猶豫了一下，仍選擇了說實話，“成功率也只有四成，且就算接好了，將來還會有許多併發症，如關節畸形、附骨疽、骨壞死……”

魏瓔珞聽到一半，便不願意再聽下去，轉頭對永琪道：“永琪，還是算了吧……”

永琪卻搖搖頭，堅定道：“我願意一試。”

魏瓔珞：“永琪！”

她還要再勸，卻被弘曆拉住了手，半拉半扯的將她牽出了屋。

甲板上吹著海風，兩人並肩站在船頭，魏瓔珞悶悶不樂，弘曆轉頭看她：“生氣了？”

別說回話了，她看也不肯看他一眼。

“真生氣了啊。”弘曆無奈道，“永琪是朕的兒子，朕比任何人都了解他，要他一生拄拐走路，還不如殺了他。”

魏瓔珞這才開了口：“哪怕一生站不起來，也好過沒了性命！”

“你能一輩子賴床上，讓朕給你剝葡萄餵西瓜吃，但永琪不行。”弘曆失笑道，“況且他已經不是孩子了，你要尊重他的選擇。”

魏瓔珞張了張嘴，話到嘴邊終成一聲嘆息，心裡頭知道他是對的，感情上卻還有些接受不了，便開始使小性子，甩開他的手道：“我進去看永琪。”

永琪果然接受了治療。

治療過程就如葉天士所說的那樣痛苦，魏瓔珞進來時，葉天士正打開一隻竹筒，身後的太監宮女看見竹筒裡的東西，飛快向後退了一步。

“五阿哥，這是一種腐蟲，專門吞食傷口上的腐肉……別動！”葉天士一邊將小蟲倒在永琪的傷口上，一邊重重囑咐，“千萬別動！”

看著那密密麻麻爬上永琪傷口的小蟲，魏瓔珞一陣頭皮發麻，忍不住別過臉去不敢看，忽然耳邊響起一聲慘叫，緊接著是葉天士的驚恐叫聲：“不對！”

魏瓔珞飛快回過頭來：“怎麼了？”

只見床上的永琪不知何時已經暈死過去，而葉天士則趴在床邊，兩根指頭從他傷口處捏起一隻小蟲，端詳片刻，冷汗下來：“這不是腐蟲……這，這是什麼？”

屋裡的太監宮女們早已被這一幕嚇得退到門邊，其中一個做賊似的，悄無聲息的逃出門外。

魏瓔珞雖有所覺，但此時此刻她更關心永琪的傷勢，於是撲了過來，見一隻隻小蟲吃飽了血肉，身體膨脹如蜘蛛，駭得大叫：“珍珠，叫人，快叫人來！”

見其中一隻小蟲不知饕足，竟往血肉裡頭鑽，魏瓔珞大駭，不由自主的想起了明玉，想起她那深入五臟六腑，最後要了她性命的銀針，於是想也不想，就伸手去抓，那蟲子受了驚，竟反過頭來，一口咬在她指頭上。

“天啊！”葉天士尖叫一聲，也駭得大叫起來，“快來人，來人幫忙！”

見魏瓔珞自己都倒了，其他人哪裡還敢碰這些鬼東西，一個個衝出去叫人，結果一上甲板，反被其他人抓住手腕：“快來幫忙！”

太監一愣：“五阿哥那需要人……”

“太后這更需要人！”對方拉著他就走，“快，幫忙滅火！太后的的艙房走水了！”

甲板上一片熱浪，源頭竟是太后的的艙房。

太監手裡被強塞了一隻水桶，跟在人群後衝來，卻不等他將水桶裡的水灑出去，對面一陣劈裡啪啦聲，竟是橫梁砸落，堵住了艙門。

李玉尖叫起來：“皇上！皇上跟太后還在裡頭！救駕，快來人救駕！”

他這一喊，越來越多的士兵朝著艙房方向湧來。

“來人，救駕！”弘晝也喊著一樣的話，卻只是嘴邊喊著，雙腳反而朝人群後走去，忽然一陣喧嘩，自眾人身後響起，男男女女，老老少少，喊的是——

“大劫在遇，天地皆暗，日月無光！ 黃天將死．蒼天將生！殺了昏君，世界必一大變！”

可算來了。弘晝心道，嘴裡卻高呼一聲：“不好，白蓮教匪藉機攻船了！”

第一百九十八章 圈套

御船上一片大亂，繼后處反而風平浪靜。

“娘娘。”弘晝派來的太監道，“船上危險，請隨奴才乘小舟離開。”

原以為是走個過場的事，卻沒料到忽生變數。

“本宮不走。”繼后淡淡道，竟轉身朝甲板上走去，那太監吃了一驚，怕她出事，忙喚上幾個侍衛跟了上去。

甲板上亂成一片，到處都是廝殺聲，到處都是屍體，其中一個白蓮教徒朝繼后撲來，被侍衛給攔下了。

在這一行人的護衛下，繼后趕到了太后艙房外。

“你怎麼來了？”見了她，弘晝收起臉上的好整以暇，皺眉道。

繼后看了眼熊熊燃燒的房門，眼中流淌過一絲悔意：“……弘晝，他畢竟是你的親兄弟。”

“怎麼，事到臨頭，你反悔了？晚了！”弘晝忽然高聲喊道，“皇上不在，我便要主持大局，一旦火勢蔓延，整條船都會付諸一炬！皇后，請你顧全大局，為船上這數百性命著想！”

箭在弦上，不得不發，繼后後悔了，他卻不後悔，於是繼續將這齣戲演了下去。

“讓開！”只是繼后卻不願配合他，見他不肯幫忙，竟自己一個人朝火場衝過去，火焰撲過來，燒上她的手指，一下子就燙出了幾個火泡，她咬緊牙關，眼看著就要衝進門去，卻轟的一聲，腦子一暈……

弘晝收回打暈她的那隻手，繼后身體搖晃了一下，朝他懷裡倒去。

“王爺。”袁春望輕聲提醒，“白蓮教眾馬上便要攻過來了。”

弘晝看著昏迷在自己懷中的繼后，好半天都不願鬆手，最後不情不願的將人交給袁春望，囑咐道：“花廳有重兵守衛，護送皇后去那兒，白蓮教匪交給我， 平叛後自去會合。”

即便沒有她配合，他也要一個人將這齣戲演完。

弘晝率人趕到甲板，抽出劍，劍指長空道：“白蓮教眾縱火燒船，犯上作亂，全部就地格殺，一個不留！”

然而他真正要殺的人，卻並不是這群被他刻意引來的白蓮教徒。

“事情辦得怎樣？”趁著眾人砍殺之際，他問身旁的小太監。

對方忐忑不安道：“剛得的回報，說是五阿哥不在他自己房裡……”

“你說什麼？”弘晝面色一冷。

太監小心翼翼辯解道：“剛才船上廝殺一片，許是趁亂逃走了，奴才這就派人去追！”

“全船搜查。”弘晝一字一句，重複道，“絕不可放過一個！”

卻不等對方離開，又有一人回報：“王爺，杭州知府派人援助！”

弘晝一愣：“這麼快？”

計劃總是趕不上變化，繼后的臨時反水，杭州知府的提前到來，一件一件意外接連發生，讓弘晝心裡生出一絲不祥預感，但很快被他強行按耐下去，心想：“無論發生了多少意外都無所謂，反正……弘曆已經死了。”

只要他死了，那麼無論發生多少意外，他的計劃都算成功了。

“走。”弘晝整了整衣衫，“同本王一同去見杭州知府。”

白蓮教徒不過仗著人多，比真功夫，絕非正規軍的對手，如今有了杭州兵馬的加入，立刻敗下陣來，天將明時，甲板上的血越來越多，砍殺聲越來越小，大部分白蓮教徒皆變成屍體。

花廳裡卻一片愁雲慘淡，沒一個露出笑臉。

“昨夜太后船艙走水，皇上不顧自身安危，闖入火場救助太后，誰知橫樑落下，堵住了艙門，皇上和太后都……”弘晝哽咽道，“都是我不好，若我比皇兄先沖入火場，怎會發生這樣的事！”

陸晚晚與納蘭淳雪聽了這話，忍不住一起哭了起來，納蘭淳雪一邊哭一邊罵：“沒用的廢物，全都是廢物！”

杭州知府也已經面色如土，救駕來遲，還讓弘曆死在他的管轄範圍內，烏紗帽一定保不住，卻不知還有什麼樣的懲罰，忍不住雙膝一軟，跪在地上，搥胸頓足道：“皇上啊，臣無能，救駕來遲，都怪臣無能啊！”

繼后原本暈著，被他們的哭喊聲吵醒了，一言不發，冷冷看著弘晝的表演。

弘晝表演到一半，給袁春望遞了個眼色，袁春望會意，開口道：“如今不是傷心的時候，還需要和親王主持大局！沿岸的官員們都等著聖駕，現在該怎麼辦？”

先前的戲都是鋪墊，弘晝抖了抖衣衫，正準備粉墨登場，卻不料花廳牆壁上的水墨畫忽然抖了抖，然後發出長長一聲——吱呀。

水墨畫後是一扇門，門扉朝兩側打開，弘曆攙扶著太后從裡頭走出來，目光掃視一圈，最後落在弘晝臉上，似笑非笑道：“哦，都在啊。”

弘晝從震驚中回過神，強做鎮定的行禮：“皇兄，臣弟救駕不及，險些釀成大禍，請皇兄降罪。 只是皇兄怎麼會從……”

弘曆笑道：“這艘龍船在設計的時候便留有密道。”

……為什麼我不知道？弘晝心中一涼。

見弘曆沒死，在場最高興的莫過於杭州知府，即保住了烏紗帽又保住了九族，當即喜極而泣道：“臣救駕來遲，深感惶恐，好在皇上和太后平安，便是百姓之福、天下之福！”

弘曆點點頭：“你辦的很好，比岸上駐紮的善撲營和護軍來得都快。”

杭州知府一愣，微不可查地看了繼后一眼。

太后奇怪道：“護軍負責岸上守衛，就算駐營地遠，看不見船上火光，每日有人騎馬隨船而走，專門負責監察，怎麼會不通知？”

弘曆冷聲道“帶上來。”

一名士兵被押了進來，按倒在眾人面前。

“太后，此人便是負責岸上和御舟聯絡的士兵，四個時辰一換，騎馬隨行。 御舟出事的時候，他第一時間不是報信，而是逃跑。”弘曆淡淡道，“您覺得，這是為什麼？”

太后九死一生，見他如見生死仇人，狠狠道：“說，你是不是與白蓮教勾結？”

士兵戰戰兢兢道：“沒有，奴才沒有啊！”

“還敢說沒有！”太后更怒，“若非與白蓮教勾結，你怎敢玩忽職守？”

弘曆嘆息一聲：“他不是玩忽職守，是收到上峰命令，御舟走水，視而不見。敢下達這種命令的上峰，又會是誰呢？”

一瞬間，所有人的目光都聚在了弘晝臉上。

負責此次南巡安全的人是他，能夠差遣聯絡兵的人是他，能夠作為上峰向護軍下達命令的還是他。

“弘晝！”太后勃然大怒道，“你居然敢犯上作亂！”

弘晝面色惶恐，跪倒在地：“皇兄，白蓮教乃是叛黨，意圖顛覆我大清江山，臣弟怎敢與他們勾結，臣弟沒有，臣弟真的沒有啊！”

“你下令殺光所有白蓮教徒，一個不留。”弘曆卻笑了，“不過杭州知府不歸你管，他們抓了幾個活口，包括船上的跟岸上的，隨時可以帶來與你對質，朕也想早點知道，究竟是誰洩露了御舟防衛力量，又是誰暗中勾結叛黨。當然，也許所謂白蓮教徒——”

他眼一瞇，笑容漸漸從臉上褪去，森冷道：“不過是你豢養的殺手罷了！”

惶恐不安緩緩從弘晝臉上褪去，他緩緩抬頭，面無表情看著弘曆：“皇上，原來你早已設下圈套，故意引我上鉤。”

螳螂捕蟬，焉知誰是螳螂，誰是蟬。

他原以為自己的計劃完美無缺，先是教唆地方官獻上瘦馬歌姬，大肆宣揚弘曆南巡是為了選美擴充后宮，等到他放火燒船，弘曆就算不被燒死，也會被後面上船的白蓮教徒殺死，而在百姓眼裡，一個耽於享樂，荒唐無邊的皇帝，真真死有餘辜。

到時候他會殺光所有知情人，然後回去紫禁城，擁戴十二阿哥繼位，而他自己則隱於幕後，做一個父皇攝政王。

結果，卻是機關算盡太聰明，反誤了卿卿性命。

“朕沒想到你會謀反。”弘曆緩緩轉頭，看向繼后，“更沒想到，你也參與其中。”

繼后心肝一顫：“皇上，和親王犯上作亂，與臣妾有何關係？”

弘曆冷冷道：“船上混亂一片，和親王派人圍殺令貴妃和永琪，慶妃舒妃無人救助，唯獨皇后你，打從一開始就備下小船，供你先行！朕想，倘若朕有個意外，你們兩個定是要扶十二阿哥登基了！”

“……船艙大火的時候，臣妾沒走，白蓮教圍攻殺戮的時候，臣妾也沒走， 因為你在船上！可你現在竟然懷疑我？劉大人！”繼后忍著眼中淚水，發著抖道，“你告訴皇上，到底是誰給你送了消息，說皇上將有危險，讓你來救駕！”

杭州知府連忙道：“皇上，皇后娘娘搶先給臣送了消息，臣才能連夜趕到！”

弘晝不敢相信地看向繼后，繼后卻看也不看他，一雙眼睛定定看著弘曆。

“皇上與和親王不睦，和親王試圖拉攏臣妾，可臣妾一口拒絕了！臣妾想提前告知，皇上卻對和親王信任有加，臣妾不敢打草驚蛇，又恐善撲營和護軍已被收買，索性給距離最近的杭州報信！”繼后哀切道，“皇上，縱然您懷疑天下人，也不該懷疑臣妾啊！”

弘曆卻只是冷冷看著她，不信從她嘴裡說出來的每句話，不信她從心裡掏出來的每個字。

李玉猶豫了一下，正想告訴他，不管繼后先前做了什麼，但在危難關頭，她的的確確沒有離開，就如同她話裡所說的那樣。

結果他剛剛開口，不等他發出聲音，耳邊就撲通一聲，卻是袁春望搶在他前頭跪了下來，大聲喊道：“皇上，事到如今，奴才再也不敢為皇后娘娘隱瞞，她因與和親王有私情，意圖在南巡途中殺害皇上和太后，密謀扶持十二阿哥登基稱帝，實在可恨、該殺！”

繼后不敢相信地看向他。

“皇上若不信，可以搜查和親王身上。”袁春望陰柔道，“……一查便知。”

弘曆：“搜身！”

“別碰我！”弘晝奮力掙扎，卻掙扎不過，一塊玉玦從他懷裡掉下來，當的一聲落在地上，摔開了一條縫隙。

一見那玉玦，繼后便臉色一白，剛要衝過去撿起，卻被弘曆搶先一步，把玩著手裡的玉玦，弘曆的面色愈發陰沉，懷疑的目光看向她：“皇后，這塊玉玦， 朕曾親眼見你戴過，現在，你還有什麼話好說？”

繼后臉色慘白，忽然回過頭，狠狠抽了珍兒一巴掌：“你竟然背叛我！”

袁春望雖然好用，但卻是一頭養不熟的白眼狼，故而繼后用他，卻不信他，更不會給他機會碰自己的貼身信物，唯有珍兒……

“娘娘，奴才沒有！袁春望說一切都是為了娘娘，為了十二阿哥！”現在說這些又有什麼用呢？珍兒再傻，這個時候也反應過來，她被袁春望騙了，還連累了繼后，於是涕淚橫流，跪爬到弘曆面前，“皇上，玉玦是奴才盜的，皇后娘娘不知情，她什麼都不知道啊！若娘娘真有心謀逆，怎會洩露消息？”

弘晝沉默半晌，也緩緩開口道：“皇兄，是臣弟戀慕皇后，卻與皇后無關，她為了救你，險些被燒死，你不該懷疑她！”

但你叫弘曆怎麼不懷疑？

玉玦是珍兒所盜，謀逆是和親王和袁春望勾結，所有錯都是旁人犯下的，唯獨她清清白白？

弘曆看向繼后，卻發現繼后也在看著他。

“皇上。”繼后深深望著他，“別人我不在意，我只問你一句，你信不信我？”

第一百九十九章 斬青絲

繼后眼中藏了太多深情，面對這樣一雙眼睛，弘曆竟猶豫了。

“令貴妃娘娘，請。”

兩人一起轉頭看去，見一名太監恭恭敬敬掀開簾子，接著魏瓔珞從簾子後頭走了進來。

繼后死死盯著她：“你竟然還活著？”

非但活著，還活得很好，上上下下，一絲傷都沒有，哪裡像她，手指頭上全是燎泡，袖子也被燒焦了一截，看起來又可憐又可笑。

“皇后娘娘。”李玉道，“事發之時，皇上譴奴才去保護令貴妃，她自會安然無恙。”

看著毫髮無損的魏瓔珞，再看看她身後恭敬立著的侍衛，繼后忽然冷笑起來。

“船上起火的時候，我第一個想到的是你，皇上，你看看我的手。”她緩緩轉頭看向弘曆，舉起自己滿是燎泡的雙手，“看，我衝進門救你時燒出來的，很疼很疼，可我不後悔，我當時心裡就一個念頭——哪怕救不了你，至少與你死在一起，可魏瓔珞……”

她的淚水忽然掉下來，洗刷著先前的大火在她臉上熏出來的烏黑。

“魏瓔珞替你做過什麼？”繼后哭著問他，“你把自己都留下做誘餌，卻把她送走，還把身旁的侍衛全部派去保護她！憑什麼？她從不為你著想，她甚至不愛你，她就愛她自己！”

但為什麼，你的眼中只有她。

我為你付出這麼多，你卻視而不見，甚至看不見我手上的燎泡，看不見我的痛苦我的眼淚。

“皇后……”弘晝看著她，竟感同身受似的，流下淚來。

這兩個人，其實是一對一模一樣的可憐人，都愛上了一個永遠不會看著自己，不會在乎自己的涼薄人。

弘曆冷漠道：“把她帶下去。”

不等太監上前，繼后忽然轉身撲向一個侍衛，不顧一切地抽出他身上的佩刀，刀尖指向魏瓔珞，狀若瘋狂。

一陣陣尖叫聲中，弘曆快步上前，護在魏瓔珞面前，警惕地看著繼后：“你是不是真的瘋了？”

繼后看著他，笑了：“皇上，孝賢皇后愛你，更愛自由。慧貴妃愛你，更愛高家。 純妃心裡，從來沒有你。至於其他人，滿眼都是這身龍袍和潑天的富貴！后宮之中，只有一個人……真正愛你這個人。”

她眼中只有弘曆，弘曆的眼中卻只有她手裡的刀，冷冷道：“放下刀！”

“你以為我要殺她嗎？”繼后慘然一笑，“我原本是想殺了她的，但現在……已經沒必要了。”

她一把扯下髮間旗頭，長髮如瀑，流下她的肩頭，她將刀一橫，一聲裂帛似的聲音響起……她竟揮刀斬下了自己的青絲。

“你真是瘋了！”太后驚得捏緊了手裡的念珠，一陣阿彌陀佛。

滿人除非國喪，否則不可落髮，此舉往大里說，甚至可以說是在詛咒弘曆，詛咒太后。

也唯有繼后自己心裡清楚，斬青絲，也斬情絲。

“皇后行為乖張，跡類瘋迷，即刻送歸紫禁城。”弘曆冷聲下了最終判決，“還有和親王……也一併帶走！”

繼后與弘晝都沒反抗，兩個人都在今夜失去了一生之中最重要的東西，心中之苦，已經勝過生死。唯有珍兒，太監來提她時，她忽然掙脫了太監的手，拔下髮簪沖向袁春望：“你騙我！”

哪知袁春望早有防備，竟奪了她的簪子，反手插進她的胸膛裡。

珍兒倒在他腳邊，彌留之際，用最後一絲力氣對他道：“騙子……你一直在騙我……十年……你騙了我十年……”

袁春望看也不看她一眼，跪向弘曆道：“皇上，奴才迫於皇后權勢，不得已助紂為虐，願為皇上指出善撲營被收買的將官，求您看在奴才將功折罪的份上，饒奴才一命。”

看著在他腳底下氣絕身亡的珍兒，魏瓔珞冷笑一聲：“謀劃了這一切的人，卻說自己為人所迫，真真好笑。”

眾人驚訝地看著她，她在說什麼？這太監謀劃了此次謀反？

魏瓔珞一步一步踱到他身旁，居高臨下看著他：“我派人去了你的家鄉——太行山。”

袁春望臉色一變，太后也臉色一變，忽然開口道：“都退下吧。”

眾人皆退，僅留太后、弘曆、瓔珞、袁春望在屋裡。

太后仔細端詳袁春望的臉，越看神色越凝重：“瓔珞，他到底是誰？”

“太后曾說過，雍正爺受人追殺，錢氏夫人引開追兵，後來雍正爺藏身於農家。”魏瓔珞淡淡道，“而他，便是當年收留雍正爺的農家女生下的兒子。”

袁春望抬頭看她，故作迷茫道：“令貴妃娘娘，您在說什麼？”

“小全子數日不眠不休，今日剛到船上，還帶來了當年目睹一切的鄰人，你想見見嗎？”魏瓔珞問。

那刻意裝出來的迷茫這才從他臉上消失，如艷麗的毒蛇般笑了起來：“好妹妹，反正我也阻止不了你，你便將我的事情跟他們說了吧。”

魏瓔珞原本就有這個打算，不必他說。

“太后，他自稱身上流著愛新覺羅家族的鮮血，卻被當年的廉親王惡意報復， 送入皇宮。教唆和親王謀反，步步逼迫皇后，就是為了借和親王之手，謀害皇上和太后，我猜一旦計劃成功，回到紫禁城，轉臉就會賣了和親王，在宗室面前指證他的罪行。”魏瓔珞嘆了口氣，“如此一來，所有他恨的人，就都消失了。”

此事之荒謬，簡直如同一齣戲文。弘曆好久才回過神來，怒道：“一個小小的太監，竟有如此膽量，將朕的親弟弟玩弄於鼓掌之中！”

袁春望微微一笑，竟施施然站起來，不復先前的奴才姿態，一副與弘曆平起平坐的模樣，柔聲道：“他是你的兄弟，我也是呀！弘曆，你們享受榮華富貴、權勢地位的時候，誰想過我過著什麼日子？”

他面上在笑，眼中卻在恨。

“我在做淨軍，知道什麼叫淨軍嗎？整個紫禁城最低等的太監，專門負責運送恭桶！”袁春望大笑道，“哈，我也和你們一樣，身上流著愛新覺羅家的血，可你們活得人模人樣，我卻活得不人不鬼！公平嗎？不公平，所以我要毀了你，毀了弘晝，毀了整個愛新覺羅家！”

“這與永琪何干？”魏瓔珞冷冷道，“旁人負你，他也負你了？你出事的時候他還沒出生呢，你為什麼要換掉葉天士的腐蟲？”

“傻瓜。”袁春望像看自家傻妹妹似地看她，“那是緬甸屍蟲，以屍體為生，吞噬血肉之後，變得奇毒無比。你救了永琪，卻害了自己……看看自己的手。”

魏瓔珞條件反射的將手往背後藏，卻被弘曆一把扯過去，只見手背烏黑一片，傷口還在往外滲著黑血，味道難聞，似腐似爛。

弘曆厲聲問：“袁春望，解藥呢？”

“沒有。”即便有，袁春望也不會給的，他溫柔看著魏瓔珞，“瓔珞，你曾答應過要在圓明園陪我，你違背了誓言，沒關係，我來幫你實現。一個月，不，也許更快，從手開始，你會一步步腐爛，直至爛成一灘血水。別害怕，我會在九泉之下等著你，一直等你來！哈哈哈！”

他越說越開心，彷彿終於得償所願，最後竟開懷的大笑起來。

弘曆沒空理會這瘋子，一個勁地喊：“李玉，李玉，快叫葉天士來！”

倒是太后，撥弄著手上的念珠，阿彌陀佛了一聲，忽開口道：：“先帝根本沒有流落在外的私生子，你不是愛新覺羅家族的子孫。”

袁春望的笑聲戛然而止，他瞪向太后：“你胡說！”

太后淡淡道：“先帝爺到底有沒有私生子，我會不知道嗎？你說自己是先帝的兒子，有什麼證據？”

袁春望：“他在我外祖家中養傷，留下了一套親王服飾，難道還不能作證？”

太后笑了：“錢夫人為了保護先帝脫身，換走了他的衣衫。金絲蟒袍，多麼珍貴， 匪兵會放過嗎？到底是誰藉機玷污農家女子，可就不得而知了。”

袁春望厲聲道：“不可能！”

太后憐憫地看著他：“瞧瞧，多俊俏的一個孩子，本可像尋常人一樣，娶妻生子，平安度日。因為一場誤會，竟找到紫禁城來了，被迫害成了廢人。難怪你要恨，要怨，可惜啊，你恨錯了人，怨錯了人。先帝爺沒你這個兒子，皇帝更沒你這個兄弟，你用盡一切手段，拼了一生去報復，最後落得一場空，可憐，真可憐啊……”

一個人的一生，總有一個追求。

支撐著袁春望繼續活在這個悲慘世上的，是復仇。

倘若沒有這個追求，這個念頭，這個目標，他早就已經瘋了，亦或者是死了。

“不可能……”如今太后一席話，無異於粉碎了他的信念，他從前為之奮鬥的一切，袁春望發瘋似地喊道，“不可能！不可能！是你們對不起我，我沒有報復錯，我沒錯！”

“來人！”弘曆再也不耐煩這個瘋子，大聲下令道，“帶下去，凌遲處死！”

侍衛從外頭衝進來，將他五花大綁，眼看著就要將他拖下去處死，皇后忽然開了口：“別殺他。”

弘曆狠狠道：“太后！此人冒充皇嗣，興風作浪，不能輕饒！”

太后別有深意地看著他：“皇帝，這次就听皇額娘的話，好嗎？”

弘曆若有所思，厭惡地掃了袁春望一眼，勉強點頭：“帶下去吧。”

“我是皇子，哈哈，我真是皇子……”袁春望披頭散髮的被人拖下去，一路上都在自言自語，“我姓愛新覺羅，我姓愛新覺羅……”

太后阿彌陀佛了一聲，閉上了眼睛。弘曆也不再看他，握住魏瓔珞的手道：“傳旨，即刻返京，召太醫會診！”

第兩百章 來世約 今生誓

太醫齊聚於延禧宮。

結果……卻不盡人意。

最後連葉天士也表示束手無策，弘曆無奈之下，只好將希望寄託於遠在緬甸的傅恆，不斷催問李玉道：“傅恆回信了嗎？有關毒蟲的事，可有消息傳回？”

李玉：“皇上，還沒有消息傳來……”

弘曆：“滾！”

將所有人趕跑，弘曆坐在床邊，握住了魏瓔珞的手。

“皇上。”魏瓔珞側過頭，對他蒼白一笑，“你的手一直在抖。”

弘曆嘴硬道：“朕沒有。”

“別怕嘛。”魏瓔珞溫柔安慰道，“臣妾好好的，沒他們說的那樣嚴重……”

“朕怕什麼了？”弘曆卻嘴硬不下去了，略帶一絲軟弱道，“你現在好好的，以後也得好好的，朕也不要求你當個賢良淑德的女人，就當個禍害吧，禍害才能遺千年……”

“皇上。”李玉雖不情願，卻情勢所逼，再一次鑽進來，“緬甸有緊急軍情。”

弘曆本想呵斥他滾出去，聽了這話又矛盾起來。

“皇上，你去忙吧。”魏瓔珞閉上眼睛，神色自若道，“臣妾在這小睡片刻，等你回來。”

弘曆眷戀地看她一眼：“等朕回來。”

魏瓔珞一直在聽他的腳步聲，等聽不見了，才將忍在喉嚨裡的那口血吐出來。

“娘娘！”小全子與珍珠全圍上來。

“不要哭。”魏瓔珞強撐著露出一個笑容，“小全子，以後那三個孩子若是問起我，你就說我去遊山玩水，不想帶他們，太累贅了，聽懂了嗎？”

見她竟開始交代遺言，小全子忍淚道：“奴才愚鈍，奴才不懂，奴才這就去叫葉大夫！”

他衝出去找葉天士，魏瓔珞卻等不及，在珍珠的哭聲中，昏昏沉沉的睡過去。

這真是一場好夢。

夢中無憂無慮，充滿著歡聲笑語。

笑的人是她，逗笑她的人……則是傅恆。

他又變成了年少時的模樣，一個溫潤如玉的貴公子，雖然天生一副迷人的桃花眼，卻沒有多少與女人相處的經驗，總被她戲耍的團團轉，又反過來戲耍她。

“傅恆。”她突然問，“你去哪？”

他忽然離她而去，走著走著，忽然驀然回首，在人群中回望她，許久許久，似要將她的模樣刻在心底，連孟婆湯都洗刷不去。

“索倫大人！”

魏瓔珞被這叫聲驚醒，環顧四周，寢殿里或站或坐，聚滿了人，有小全子，珍珠，還有海蘭察。

剛剛是誰在喊，為什麼喊的是傅恆的名字？

“令貴妃。”海蘭察欲言又止。

魏瓔珞看著他，他不是自己宮裡的宮人，而是個男性外臣，若沒有要緊事，是絕不敢也不能踏足后宮的，忙藉著珍珠的手起身：“你不是隨傅恆去緬甸作戰，為什麼會……”

海蘭察平靜道：“大軍屢敗緬軍，緬人遣使求和，我便將奏疏送回紫禁城。”

與其說是平靜，倒不如說是麻木，魏瓔珞心跳如鼓道：“是嗎，勝了……那傅恆呢？他回來了嗎？”

海蘭察沉默不語，珍珠卻喜悅道：“這是自然！娘娘，索倫大人帶回了解毒丹，若非如此，你也不會清醒！”

魏瓔珞：“解毒丹？”

海蘭察緩緩解釋道：“這是緬甸聖心草製作的神丹，聖心草生長在瘴氣遍布的沼澤地，可解屍蟲之毒，保容顏不改，青春永駐，所以又叫定顏珠。”

珍珠喜極而泣：“娘娘，您可真是因禍得福了！”

與之相比，海蘭察的表情可謂慘淡，魏瓔珞心中漸生不祥預感，她問：“傅恆在哪兒？”

幾經催促下，海蘭察終於無可奈何道：“他為了採聖心草，中了瘴氣，堅持患病指揮，不肯離開戰場，我勸了很多次，可他那麼固執……”

說到這兒，他的聲音漸成哽咽：“……他的屍身，現已運回紫禁城。”

魏瓔珞愣在床上不說話。

世上會有這麼傻的人？

對，世界上就是有一個這麼傻的人，會為了她，不惜自身的去採藥，會為了弘曆，不顧生死的去獲得勝利。

那個人的名字，叫做富察傅恆。

海蘭察哽咽片刻，深吸一口氣，不顧一切道：“令貴妃，有一句話，傅恆託我問你。”

魏瓔珞乾澀道：“你說。”

“魏瓔珞。”海蘭察認真看著她，就彷佛傅恆坐在她身旁，藉著他的嘴對她說，“這一生我守著你，已經守夠了，下輩子，可不可以換你來守著我？”

珍珠被這句話嚇得面無人色，魏瓔珞卻聽見似沒聽見，仍坐在床上走神。

等了許久等不到她的答覆，海蘭察失望道：“奴才唐突，願令貴妃早日康復，奴才——告退。”

他起身離開，到了門口，卻遲遲不肯踏出最後一步，最終還是回頭問：“令貴妃，我知道你是皇上最寵愛的人，也是紫禁城權勢最盛的女人，可你——就不能給他一點希望嗎？”

他充滿希望地看著魏瓔珞，而希望一點一點從他眼中流逝。

最後，他走了。

“珍珠。”直至此刻，魏瓔珞才開口道，“我想一個人躺一會兒，你先下去吧。”

珍珠也走了，屋子裡就剩下她一個。

她靠在枕上，看著空無一人的大殿，良久，才輕輕地說了一聲： “好，我答應你。”

班師回朝，葬禮，撫卹，忙忙碌碌又是很長一段日子，這段日子裡，弘曆忙得腳不沾地，總是匆匆來看她，又匆匆離去，每次離去時，臉色就好上一分，這也意味著，魏瓔珞的病好上了一分。

這天，她終於能獨自下地了。

“走。”魏瓔珞扶著珍珠的手，“去承乾宮。”

承乾宮依舊由繼后住著，卻已經不再是皇后寢宮，弘曆撤了她的宮人，收走了她的冊寶，除去皇后尊號，什麼都沒留下，只留給她一座空落落的宮殿，似一座精緻的大鳥籠。

繼后已經落了髮，魏瓔珞來時，她正跪在蒲團前敲著木魚。

“令貴妃。”木魚聲停下，繼后睜眼看著她，似乎早就在等她來，似乎早就準備好了這個問題，“你早知道袁春望要動手，是不是？”

魏瓔珞沉默不語。

“這些日子來，我想來想去，你縱容他一步步行動，目的只有一個——引出和親王。”繼后笑了起來，“令貴妃， 二十四年，整整二十四年了，你從未有一天忘記過你姐姐的死！你想要的，一直是弘晝的命！”

如今她終於得償所願，弘曆再念手足之情，也容不下一個謀反之人。

故南巡回來沒多久，弘晝就被囚於王府內，過不久，就“病逝”了。

但魏瓔珞哪會承認呢，她只是笑：“皇后，你想得太多了。”

可她的笑，卻已經說明了一切，繼后深深看她一眼，嘆息道：“果真如此，你可真記仇啊。唯一的意外，大約就是袁春望想拖你一起下無間地獄，可惜，他也失敗了。”

從承乾宮出來，魏瓔珞又去了一趟永巷，去看看袁春望。

他已經真的瘋了。

宮裡捧高踩低的人太多，這不，恭桶塞滿了一屋子，都讓他一個人刷。

“假的，嘿嘿，你是假的，你也是假的。”袁春望一邊刷洗著馬桶，一邊唸唸有詞，“我才是真的……”

“瘋得很厲害，可太后就是不讓殺他，也不知為什麼。”珍珠小聲道，“而他一直說自己是天潢貴冑，娘娘，這是真話嗎？”

“是真是假，已經不重要了。”魏瓔珞微微一笑，轉身離永巷而去，“從哪裡來，回哪裡去，不是很好嗎？”

珍珠跟在她身後，臨出永巷時，回頭看了一眼。

永巷如同一條巨大分界線，分割了彼此。

袁春望在裡頭與恭桶作伴，而魏瓔珞一步步回了延禧宮，宮裡，李玉早在等著她，向她傳達一個喜訊。

待她換上新服飾而出，一眾嬪妃向她行禮：“臣妾給皇貴妃請安，皇貴妃萬福金安！”

“瞧瞧你。”待眾嬪妃下去，弘曆走過來道，“就快把得意寫臉上了。”

魏瓔珞瞥他一眼，更加得意一笑。

“怎樣？”弘曆問，“對於給予你這份榮耀的男人，你就沒什麼想說的嗎？”

魏瓔珞繼續低頭打量自己手上的鐲子：“沒話說。”

弘曆一皺眉：“你這個沒良心的東西！”

他若生氣，無論是真是假，其他妃子都會立刻收起脾氣，變得小心可意起來，魏瓔珞卻不，她翻了個白眼：“皇上，臣妾沒良心，您怎麼還寵著我呢？”

弘曆：“朕是無可奈何。”

魏瓔珞卻笑起來，毫不留情的戳穿他的心思：“承認吧，您在臣妾身上浪費太多時間，不願一無所獲，才會越陷越深。”

弘曆冷著臉道：“哪怕你病重，朕還是以政務為先，因為朕是帝王，不懂什麼叫愛，不要自作多情！”

魏瓔珞：“看來我們彼此彼此！”

弘曆臉色一沉，攬住瓔珞的腰：“重新回答朕的問題，再敢胡說八道，朕砍了你的腦袋！”

魏瓔珞：“您把江山放在第一位，卻要求我最愛您，真是霸道！”

弘曆：“魏瓔珞！”

魏瓔珞見他動了真火，便輕輕一笑，目光動人：“剛才您問的問題，現在沒有答案。不過，我會用一生來回答您，您準備好傾聽了嗎？”

兩人對視片刻，洞悉彼此的心意，竟同時大笑起來。

有人高，有人低；有人走，有人留；有人生，有人死，這就是后宮，有它殘酷的一面，但也有它溫情脈脈的一面。

“行了，別再擺弄你身上那堆東西了。”弘曆故作嫌棄，伸出手，“過來。”

魏瓔珞又不理他了，繼續擺弄自己身上的皇貴妃服飾，最後還是弘曆自己走過來，將她的臉掰向一邊：“你有什麼好看的，看花。”

他又弄了幾棵罕見的梔子花來，移植進了延禧宮，也不知是此方水土特別好還是怎地，梔子花到了她這兒，總能開得特別旺盛。

魏瓔珞故作氣惱的轉過臉來：“我好看，還是花好看？”

弘曆笑道：“花好看。”

魏瓔珞氣得要走，卻被他拉回懷裡，哈哈笑道：“年年歲歲花相似，歲歲年年人相同，瓔珞，明年的這個時候，朕依然陪你賞花。”

“那後年呢？”

“後年也一樣。”滿院的梔子花，弘曆卻只低頭看著她，“今生今世，陪你一起賞花。”